<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ τῶν δέκα λόγων </title>
<title>The Decalogue </title>
<author>Philo of Alexandria</author>
<editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Gregory Crane</name>
<name>Lisa Cerrato</name>

</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
    <date type="release" when="2023-06-23">Perseus 5.0</date>
    <idno type="filename">tlg0018.tlg023.perseus-grc3.xml</idno>
    <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
</publicationStmt>

    <sourceDesc>
        <listBibl>
            <biblStruct>
                <monogr>
                    <author>Philo of Alexandria</author>
                    <title>Philo Volume VII</title>
                    <editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <date>1937</date>
                    </imprint>
                    <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                </monogr>
                <ref target="https://ryanfb.github.io/loebolus-data/L320.pdf">Github</ref>
            </biblStruct>
        </listBibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
            replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>This pointer pattern extracts section.</p>
        </cRefPattern>
    </refsDecl>
<!-- <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section" n="chunk"/>å
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg023.perseus-grc3" xml:lang="grc">
<pb n="8.312"/><head>ΠΕΡΙ ΑΘΛΩΝ ΚΑΙ ΕΠΙΤΙΜΙΩΝ
<note n="8.312.1">On the title see App. p. 451.</note>
</head><head>(ΚΑΙ ΑΡΩΝ)</head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p><milestone unit="altchapter" n="1"/><milestone unit="altpage" n="408"/> Τῶν μὲν οὖν διὰ τοῦ προφήτου Μωυσέωςλογίων τρεῖς ἰδέας εἶναι συμβέβηκε, τὴν μὲν περὶκοσμοποιίας, τὴν δὲ ἱστορικήν, τὴν δὲ τρίτην νομοθετικήν.ἡ μὲν οὖν κοσμοποιία παγκάλως πᾶσακαὶ θεοπρεπῶς μεμήνυται, λαβοῦσα τὴν ἀρχὴν ἀπὸγενέσεως οὐρανοῦ καὶ λήξασα εἰς ἀνθρώπου κατασκευήν·ὁ μὲν γὰρ ἀφθάρτων τελειότατος, ὁ δὲθνητῶν. ἀθάνατα δὲ καὶ θνητὰ ἐν γενέσει συνυφαίνωνὁ ποιητὴς εἰργάσατο τὸν κόσμον, τὰ μὲνγενόμενα ἡγεμονικά, τὰ δ᾿ ὡς ὑπήκοα καὶ γενησόμενα.
<note n="8.312.2">So MSS. Cohn prints τὰ μὲν [γενόμενα] &lt;ὡς&gt; ἡγημονικά, τὰ δ᾿ ὡς ὑπήκοα [καὶ] γενησόμενα and translates “destined the former to be subjects, the latter to be rulers.” I can see no difficulty in the MSS. text if translated as above. It is an indisputable truth that, while the heavenly bodies (in Philo’s view) were created once for all, mortals are perpetually being brought into being, and indeed Philo himself often insists upon it in connexion with parenthood. If any correction is required, I should omit the somewhat pointless ὡς and possibly change καὶ to ἀεὶ = “from time to time.” But this is hardly necessary, for though mortals will be perpetually created, they were also created at the beginning. It is of course no objection to this that in § 9 he says that the necessaries for mortal subsistence were prepared from the beginning.</note>
</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>   τὸ δὲ ἱστορικὸν μέρος ἀναγραφὴ<pb n="8.314"/>βίων ἐστὶ σπουδαίων καὶ πονηρῶν καὶ τὰ ὁρισθένταἐκατέροις ἐπιτίμια καὶ γέρα ἐν ἑκάσταιςγενεαῖς.  τοῦ δὲ νομοθετικοῦ τὸ μὲνκαθολικωτέραν ὑπόθεσιν ἔχει, τὸ δ᾿ ἕτερον &lt;τῶνκατὰ&gt; μέρος νομίμων εἰσὶν ἐντολαί· κεφάλαια μὲν
<note n="8.314.1">MSS. δὲ or omit.</note>
δέκα, ἅπερ λέγεται κεχρησμῳδῆσθαι οὐ δι᾿ ἑρμηνέωςἀλλ᾿ ἐν τῷ ὑψώματι τοῦ ἀέρος σχηματιζόμενακαὶ ἄρθρωσιν ἔχοντα λογικήν, τὰ δ᾿ ἄλλα τὰ κατ᾿εἶδος [μέρη] διὰ τοῦ <milestone unit="altpage" n="409"/>προφήτου θεσπισθέντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>περὶὧν ἁπάντων ὅσα καιρὸς ἐν ταῖς προτέραις συντάξεσιδιεξελθὼν καὶ προσέτι τῶν ἀρετῶν ἃςἀπένειμεν εἰρήνῃ τε καὶ πολέμῳ μέτειμι κατὰ τὸἀκόλουθον ἐπὶ τὰ προτεθέντα καὶ τοῖς ἀγαθοῖςἆθλα καὶ τοῖς πονηροῖς ἐπιτίμια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p> Συνασκήσας γὰρ ὑφηγήσεσι καὶ προτροπαῖςμαλακωτέραις καὶ πάλιν ἐπανατάσεσι καὶ νουθεσίαιςἐμβριθεστέραις τοὺς κατ᾿ αὐτὸν πολιτευομένουςἐκάλεσεν εἰς τὴν ὧν ἐπαιδεύθησαν ἐπίδειξιν·οἱ δὲ παρελθόντες ὥσπερ εἰς ἱερὸν ἀγῶνα γυμνὴντὴν ἑαυτῶν προαίρεσιν ἀνέφηναν εἰς ἐναργέστατον ἔλεγχον τῆς ἀληθείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p>εἶτα οἱ μὲν ἀθληταὶ τῷὄντι ἀρετῆς ἀνευρίσκοντο μὴ ψεύσαντες τῆς ἐπ᾿αὐτοῖς χρηστῆς ἐλπίδος τοὺς ἀλείπτας νόμους, οἱδὲ ἄνανδροι καὶ ἀγεννεῖς ὑπὸ τῆς ἐμφύτου μαλακίαςτὰς ψυχάς, πρὶν ἢ δυνατώτερόν τι ἀντιβιάσασθαι,προκαταπίπτοντες αἰσχύνη καὶ γέλως θεατῶν<pb n="8.316"/> ἐγίνοντο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>δι᾿ ἣν αἰτίαν οἱ μὲν βραβείων καὶκηρυγμάτων καὶ τῶν ἄλλων ὅσα νικῶσι δίδοταιμετελάμβανον, οἱ δὲ οὐκ ἀστεφάνωτοι μόνονἀπῄεσαν, ἀλλὰ καὶ ἧτταν ἐπονείδιστον ἐνδεξάμενοιτῶν ἐν τοῖς γυμνικοῖς ἀγῶσιν ἀργαλεωτέραν· ἐκεῖμὲν γὰρ ἀθλητῶν σώματα κλίνεται ῥᾳδίως ὀρθοῦσθαιδυνάμενα, ἐνταῦθα δὲ ὅλοι βίοι πίπτουσιν, οὓςἅπαξ ἀνατραπέντας μόλις ἔστιν ἀνεγεῖραι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p> Τῆς δὲ προνομίας καὶ τιμῆς καὶ τοὐναντίονκολάσεως τάξεις ἐναρμονίους ὑφηγεῖται, κατ᾿ἄνδρας, κατ᾿ οἴκους, κατὰ πόλεις, κατὰ χώρας καὶἔθνη, κατὰ κλίματα γῆς μεγάλα.<milestone unit="para"/>ΙΙ. πρότερον δ᾿ἐρευνητέον τὰ ἐπὶ τιμαῖς, ἐπειδὴ καὶ λυσιτελέστερακαὶ ἡδίω πρὸς ἀκρόασιν, ἀρχὴν λαμβάνοντας τὴν ἐφ᾿ ἑνὸς
<note n="8.316.1">One MSS. ἀφ᾿ ἑνὸς ἑκάστου, which Cohn adopts. Some others either ἀφ᾿ or ἐφ᾿ ἑκάστου, omitting ἑνὸς. See note <hi rend="italic">b.</hi></note>
 ἑκάστου τῶν ἐν μέρει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>φασὶ τὸν παλαιὸνἐκεῖνον Τριπτόλεμον Ἕλληνες ἀρθέντα μετέωρονἐπὶ πτηνῶν δρακόντων τὸν τοῦ σίτου καρπὸν εἰςἅπασαν τὴν γῆν κατασπείρειν, ἀντὶ βαλανηφαγίαςἵν᾿ ἔχῃ τὸ ἀνθρώπων γένος ἥμερον καὶ ὠφέλιμονκαὶ ἡδίστην τροφήν. τοῦτο μὲν οὖν ὥσπερ πολλὰκαὶ ἄλλα τοῖς εἰωθόσι τερατεύεσθαι μύθου πλάσμαὂν ἀπολελείφθω σοφιστείαν πρὸ σοφίας καὶ γοητείαν πρὸ ἀληθείας ἐπιτετηδευκόσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>ἐξ ἀρχῆς<pb n="8.318"/>γὰρ ἅμα τῇ πρώτῃ γενέσει τῶν ὅλων ὁ θεὸςπροευτρεπίσατο τὰ ἐπιτήδεια πᾶσι τοῖς ζῴοις ἐκγῆς ἀνείς, καὶ μάλιστα τῷ γένει τῶν ἀνθρώπων,ᾧ τὴν ἐφ᾿ ἅπασι τοῖς γηγενέσιν ἡγεμονίαν ἐχαρίζετο.τῶν γὰρ θείων ἔργων οὐδὲν ὀψίγονον, ἀλλὰκαὶ ὅσα τέχναις καὶ ἐπιμελείαις ὕστερον τελειοῦσθαιδοκεῖ, πάντως ἡμίεργα προϋπόκειται προμηθείᾳ<milestone unit="altpage" n="410"/>φύσεως, ὡς μὴ ἀπὸ σκοποῦ τὰς  μαθήσεις ἀναμνήσεις εἶναι λέγεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>ταῦτα μὲν οὖνὑπερκείσθω· τὴν δ᾿ ἀναγκαιοτάτην σπορὰν ἐπισκεπτέον,ἣν ὁ ποιητὴς ἐν ἀρετώσῃ χώρᾳ κατέσπειρε, λογικῇ ψυχῇ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>ταύτης δ᾿ ὁ πρῶτοςσπόρος ἐστὶν ἐλπίς, ἡ πηγὴ τῶν βίων. ἐλπίδι μὲνγὰρ κέρδους ὁ χρηματιστὴς ἐπαποδύεται πολυτρόποιςἰδέαις πορισμῶν, ἐλπίδι δ᾿ ὁ ναύκληροςεὐπλοίας περαιοῦται τὰ μακρὰ πελάγη· ἐλπίδιδόξης καὶ ὁ φιλότιμος αἱρεῖται πολιτείαν καὶκοινῶν πρα̇γμάτων ἐπιμέλειαν· δι᾿ ἐλπίδα βραβείωνκαὶ στεφάνων καὶ οἱ τῶν σωμάτων ἀσκηταὶ τοὺςγυμνικοὺς ἀγῶνας διαθλοῦσιν· ἐλπὶς εὐδαιμονίαςκαὶ τοὺς ἀρετῆς ζηλωτὰς ἐπαίρει φιλοσοφεῖν, ὡςταύτῃ δυνησομένους καὶ τὴν τῶν ὄντων φύσιν ἰδεῖνκαὶ δρᾶσαι τὰ ἀκόλουθα πρὸς τὴν τῶν ἀρίστωνβίων θεωρητικοῦ τε καὶ πρακτικοῦ τελείωσιν, ὧν ὁ τυχὼν εὐθύς ἐστιν εὐδαίμων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>ἔνιοι μὲν οὖν τὰἐλπίδος σπέρματα ἢ ὡς πολέμιοι τὰς ἐν τῇ ψυχῇκακίας ζωπυρήσαντες ἐνέπρησαν ἢ ὡς ἀμελεῖςτέχνης τῆς γεωργικῆς ὑπὸ ῥᾳθυμίας διέφθειραν.<pb n="8.320"/>εἰσὶ δ᾿ οἳ καὶ δόξαντες ἐπιμελεῖσθαι, φιλαυτίαν πρὸεὐσεβείας ἀσπασάμενοι, τὰς αἰτίας τῶν κατορθωμάτων ἀνέθηκαν ἑαυτοῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>ὑπαίτιοι δὲ πάντεςοὗτοι· μόνος δ᾿ ἀποδοχῆς ἄξιος ὁ ἀναθεὶς τὴνἐλπίδα θεῷ καὶ ὡς αἰτίῳ τῆς γενέσεως αὐτῆς καὶὡς ἀσινῆ καὶ ἀδιάφθορον ἱκανῷ μόνῳ διαφυλάξαι.τί οὖν ἆθλον πρόκειται τῷ στεφανωθέντι τὸνἀγῶνα τοῦτον; τὸ μικτὸν ἐκ θνητῆς καὶ ἀθανάτουφύσεως ζῷον, ὁ ἄνθρωπος, οὔθ᾿ ὁ αὐτὸς οὔθ᾿ ἕτερος ὢν τοῦ λαβόντος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>τοῦτον Χαλδαῖοι μὲνπροσονομάζουσιν Ἐνώς, εἰς δ᾿ Ἑλλάδα γλῶττανμεταληφθείς ἐστιν ἄνθρωπος, τὸ κοινὸν ὄνομα τοῦγένους ἴδιον λαβών, ἆθλον ἐξαίρετον, ὡς δέονμηδένα νομίζεσθαι τὸ παράπαν ἄνθρωπον, ὃς ἂνμὴ ἐπὶ θεὸν ἐλπίζῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p> <milestone unit="altchapter" n="3"/> Μετὰ δὲ τὴν ἐλπίδος νίκην ἀγὼν δεύτερόςἐστιν, ἐν ᾧ μετάνοια ἀγωνίζεται τῆς μὲν ἀτρέπτουκαὶ ἀμεταβλήτου καὶ ἀεὶ κατὰ ταὐτὰ καὶ ὡσαύτωςἐχούσης φύσεως ἀμοιρήσασα, ζήλῳ δὲ καὶ ἔρωτιτοῦ βελτίονος ἐξαίφνης κατασχεθεῖσα καὶ σπεύδουσακαταλιπεῖν μὲν τὴν σύντροφον πλεονεξίανκαὶ ἀδικίαν, μεθορμίσασθαι δὲ πρὸς σωφροσύνην<pb n="8.322"/> καὶ δικαιοσύνην καὶ τὰς ἄλλας ἀρετάς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>ἆθλα καὶταύτῃ προτίθεται διττὰ ἐπὶ διττοῖς κατορθώμασιν,ἀπολείψει μὲν αἰσχρῶν, αἱρέσει δὲ τῶν καλλίστων.<milestone unit="altpage" n="411"/>τὰ δ᾿ ἆθλα ἀποικία καὶ μόνωσις· φησὶ  γὰρ ἐπὶτοῦ τὰς μὲν σώματος νεωτεροποιίας ἀποδράντος,αὐτομολήσαντος δὲ πρὸς ψυχήν· “οὐχ εὑρίσκετο, διότι μετέθηκεν αὐτὸν ὁ θεός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>” αἰνίττεται δὲἐναργῶς διὰ μὲν τῆς μεταθέσεως τὴν ἀποικίαν,διὰ δὲ τοῦ μὴ εὑρίσκεσθαι τὴν μόνωσιν· καὶσφόδρα οἰκείως· εἰ γὰρ τῷ ὄντι ἄνθρωπος καταπεφρόνηκενἡδονῶν καὶ ἐπιθυμιῶν καὶ ἐπάνω τῶνπαθῶν ἀψευδῶς ἔγνωκεν ἵστασθαι, [πρὸς] μετανάστασινεὐτρεπιζέσθω φεύγων ἀμεταστρεπτὶ καὶ οἶκον καὶ πατρίδα καὶ συγγενεῖς καὶ φίλους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>ὁλκὸνγὰρ ἡ συνήθεια, ὡς δέος εἶναι, μὴ καταμείνας ἁλῷτοσούτοις ἐν κύκλῳ φίλτροις ἀποληφθείς, ὧν αἱφαντασίαι τὴν ἐγγενομένην ἡσυχίαν τῶν αἰσχρῶνἐπιτηδευμάτων πάλιν ἀνακινήσουσι καὶ μνήμαςἐναύλους, ὧν ἐπιλελῆσθαι καλὸν ἦν, ἐνεργάσονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p> πολλοὶ γοῦν ἀποδημίαις ἐσωφρονίσθησαν, ἔρωταςἐκμανεῖς καὶ λελυττηκότας θεραπευθέντες, οὐκέτιτῆς ὄψεως χορηγεῖν δυναμένης τῷ πάθει τῆςἡδονῆς τὰ εἴδωλα· τῇ γὰρ διαζεύξει κατὰ κενοῦβαίνειν ἀνάγκη, μηκέτι παρόντος ὑφ᾿ οὗ διερεθισθήσεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p> κἂν μεταναστῇ μέντοι, τοὺς τῶν πολλῶνθιάσους ἐκτρεπέσθω μόνωσιν ἀσπαζόμενος· πέφυκεγὰρ καὶ ἐπὶ τῆς ἀλλοδαπῆς ὅμοια τοῖς οἴκοι δίκτυα,οἷς ἀνάγκη περιπείρεσθαι
<note n="8.322.1">An odd word to connect with δίκτυα, which seems to be used exclusively of nets, and though stakes might be set round the nets, the reference must be to the way in which the prey would naturally be caught. Perhaps read περιπλέκεσθαι.</note>
 τοὺς ἀπροοράτως ἔχονταςκαὶ ταῖς τῶν πολλῶν χαίροντας ὁμιλίαις· ὅ τι γὰρ<pb n="8.324"/>ἄτακτον, ἄκοσμον, πλημμελές, ὑπαίτιον, τοῦτοὄχλος ἐστί, μεθ᾿ οὗ φέρεσθαι τῷ νῦν πρῶτον μετοικισαμένῳ πρὸς ἀρετὴν ἀλυσιτελέστατον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>ὡς γὰρτοῖς ἐκ νόσου μακρᾶς ἀρχομένοις ἀναλαμβάνεινεὐάλωτά πώς ἐστι τὰ σώματα μήπω πρὸς ἰσχὺνπαγέντα κραταιοτέραν, οὕτως καὶ οἷς ἡ ψυχὴ νῦνπρῶτον ὑγιάζεται πλαδῶσιν οἱ νοεροὶ τόνοι καὶκραδαίνονται, ὡς δέος εἶναι, μὴ πάλιν ἐξορμήσῃτὸ πάθος, ὃ πέφυκεν ἐκ τῆς τῶν εἰκαιοτέρωνσυνδιαιτήσεως ἀνερεθίζεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p> <milestone unit="altchapter" n="4"/> Μετὰ δὲ τοὺς μετανοίας ἀγῶνας τρίταἆθλα τίθεται δικαιοσύνης, ἧς ὁ μεταποιησάμενοςλαμβάνει γέρα διττά, τὸ μὲν σωτήριον ἐν κοινῇφθορᾷ, τὸ δὲ ταμίαν καὶ φύλακα γενέσθαι ἐξἑκάστης ζῴων ἰδέας ἡρμοσμένων ζυγάδην εἰς δευτέραν γένεσιν ἀντὶ τῆς ἀπολλυμένης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>ἠξίωσεγὰρ ὁ ποιητὴς τὸν αὐτὸν καὶ τέλος γενέσθαι τῆςκατακρίτου γενεᾶς καὶ ἀρχὴν τῆς ἀνυπαιτίου,διδάσκων τοὺς ἀπρονόητον εἶναι τὸν κόσμον λέγονταςἔργοις, οὐ ῥήμασιν, ὅτι καθ᾿ ὃν εἰσηγήσατονόμον ἐν τῇ φύσει τῶν ὅλων αἱ σύμπασαι μυριάδες<milestone unit="altpage" n="412"/>τῶν ἀνθρώπων  μετὰ ἀδικίας ζήσασαι ἑνὸς ἀνδρὸςοὐκ ἄξιαι δικαιοσύνῃ συμβιοῦντος. τοῦτον Ἕλληνεςμὲν Δευκαλίωνα, Χαλδαῖοι δὲ Νῶε ἐπονομάζουσιν,ἐφ᾿ οὗ τὸν μέγαν κατακλυσμὸν συνέβηγενέσθαι.<pb n="8.326"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p> Μετὰ δὲ τὴν τριάδα ταύτην ἑτέρα τριὰς ὁσιωτέρακαὶ θεοφιλεστέρα γίνεται μιᾶς συγγενείας· πατὴργὰρ καὶ υἱὸς καὶ υἱωνὸς ἐπὶ τὸ αὐτὸ τέλος ἔσπευσαντοῦ βίου &lt;τὸ&gt; τῷ ποιητῇ καὶ πατρὶ τῶν ὅλωνεὐαρεστῆσαι, καταφρονήσαντες μὲν ὧν θαυμάζουσινοἱ πολλοί, δόξης καὶ πλούτου καὶ ἡδονῆς,γελάσαντες δὲ καὶ τῦφον, ὃς ἐκ ψευσμάτων ἀεὶσυνυφαίνεται καὶ καταποικίλλεται πρὸς ἀπάτην τῶν ὁρώντων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>οὗτός ἐστιν ὁ γόης, ὁ τὰ ἄψυχαθεοπλαστῶν, ὁ μέγας καὶ δυσάλωτος ἐπιτειχισμός,οὗ τοῖς σοφίσμασι καὶ στρατηγήμασι πᾶσα πόλιςδελεάζεται προκαταλαμβάνοντος τὰς τῶν νέωνψυχάς· εἰσοικισάμενος γὰρ ἐκ πρώτης ἡλικίας ἄχριγήρως ἐνίδρυται, πλὴν οἷς ἂν ὁ θεὸς αὐγὴν ἐπιλάμψῃ
<note n="8.326.1">The transitive use of ἐπιλάμπω is quoted elsewhere only as either later or poetical, and the fact that the eighteen examples from Philo noted in the index, including § 37 below, are all intransitive rouses suspicion. Cohn proposes ἐπιπέμψῃ.</note>
τῆς ἀληθείας· ἀληθείᾳ δὲ τῦφος ἀντίπαλον,ὃς μόλις μὲν ἀλλ᾿ οὖν κραταιοτέρᾳ δυνάμει νικηθεὶς ὑπεξίσταται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>τουτὶ δὲ τὸ γένος ἀριθμῷ μέν ἐστινὀλίγον, δυνάμει δὲ πολὺ καὶ μέγιστον, ὡς μηδ᾿ἅπαντα τὸν τῆς γῆς κύκλον αὐτὸ χωρεῖν δύνασθαι,φθάνειν δ᾿ εἰς οὐρανόν· ἱμέρῳ γὰρ τοῦ θεωρεῖν καὶτοῖς θείοις ἀεὶ συνεῖναι κατεσχημένον ἀλέκτῳ, τὴνὁρατὴν ὅταν ἅπασαν φύσιν διερευνήσῃ καὶ διεξέλθῃ,πρὸς τὴν ἀσώματον καὶ νοητὴν εὐθὺςμέτεισιν, οὐδεμίαν τῶν αἰσθήσεων ἐπαγόμενον, ἀλλ᾿ὅσον μὲν τῆς ψυχῆς ἄλογον μεθιέμενον, τῷ δ᾿ ὃκέκληται νοῦς καὶ λογισμὸς μόνῳ προσχρώμενον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p> ὁ μὲν οὖν ἡγεμὼν τῆς θεοφιλοῦς δόξης, ὁ πρῶτοςἐκ τύφου μεθορμισάμενος πρὸς ἀλήθειαν, διδακτικῇχρησάμενος ἀρετῇ πρὸς τελείωσιν, ἆθλον αἴρεται<pb n="8.328"/>τὴν πρὸς θεὸν πίστιν· τῷ δὲ κατ᾿ εὐμοιρίαν φύσεωςαὐτήκοον καὶ αὐτομαθῆ καὶ αὐτοδίδακτον κτησαμένῳτὴν ἀρετὴν βραβεῖον ἀναδίδοται χαρά· τοῦ δ᾿ἀσκητοῦ καὶ πόνοις ἀτρύτοις καὶ ἀκαμπέσι
<note n="8.328.1">Cohn holding that ἀκαμπής is an unsuitable epithet to πόνος would insert a noun such as ἤθεσι. It is not unsuitable, I think, if πόνος is thought of as “toiling” rather than toil. In <hi rend="italic">De Mig.</hi> 223 it is applied to πόνος παιδείας.</note>
 περιποιησαμένουτὸ καλὸν ὁ στέφανός ἐστιν ὅρασιςθεοῦ. τοῦ δὲ πιστεύειν θεῷ καὶ διὰ παντὸς τοῦβίου χαίρειν καὶ ὁρᾶν ἀεὶ τὸ ὂν τί ἂν ὠφελιμώτερονἢ σεμνότερον ἐπινοήσειέ τις;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p> <milestone unit="altchapter" n="5"/> Ἐπαυγασώμεθα δ᾿ αὐτῶν ἕκαστον ἀκριβέστερον,μὴ τοῖς ὀνόμασι παραχθέντες, ἀλλὰδιακύψαντες εἴσω καὶ ταῖς διανοίαις ἐμβαθύναντες.ὁ μὲν τοίνυν ἀψευδῶς πιστεύσας θεῷ τὴν ἐν τοῖςἄλλοις ὅσα γενητὰ καὶ φθαρτὰ κατείληφεν ἀπιστίαν,ἀρξάμενος ἀπὸ τῶν ἐν αὐτῷ μέγα πνεόντων,<milestone unit="altpage" n="413"/>λογισμοῦ τε καὶ αἰσθήσεως· ἑκατέρῳ γὰρ ἴδιονσυνέδριον καὶ δικαστήριον προσκεκλήρωται, τῷμὲν εἰς τὴν τῶν νοητῶν ἐπίσκεψιν, οὗ τέλος ἀλήθεια,τῇ δὲ εἰς τὴν τῶν ὁρατῶν, οὗ τέλος δόξα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p> τὸ μὲν οὖν ἀνίδρυτον καὶ πεπλανημένον τῆς δόξηςἐνθένδε δῆλον· εἰκόσι γὰρ καὶ πιθανοῖς ἐφορμεῖ·πᾶσα δὲ εἰκὼν ὁμοιότητι εὐπαραγώγῳ ψεύδεταιτὸ ἀρχέτυπον. ὅ τε ἡγεμὼν αἰσθήσεως λογισμὸςτὰς κρίσεις οἰόμενος ἀνῆφθαι τῶν νοητῶν καὶ κατὰτὰ αὐτὰ καὶ ὡσαύτως ἐχόντων ἁλίσκεται περὶπολλὰ κηραίνων· ὅταν γὰρ μυρίοις οὖσι τοῖς κατὰ<pb n="8.330"/>μέρος ποιῆται τὰς προσβολάς, ἀδυνατεῖ καὶ ἐξασθενεῖκαὶ ἀπαγορεύει καθάπερ ἀθλητὴς ὑπὸ ῥώμης δυνατωτέρας ἐκτραχηλιζόμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>ὅτῳ δ᾿ἐξεγένετο πάντα μὲν σώματα πάντα δ᾿ ἀσώματαὑπεριδεῖν καὶ ὑπερκῦψαι, μόνῳ δ᾿ ἐπερείσασθαικαὶ στηρίσασθαι θεῷ μετ᾿ ἰσχυρογνώμονος λογισμοῦκαὶ ἀκλινοῦς καὶ βεβαιοτάτης πίστεως, εὐδαίμωνκαὶ τρισμακάριος οὗτος ὡς ἀληθῶς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p> Μετὰ πίστιν προὔκειτο τῷ περιπεποιημένῳ τὴνἀρετὴν ἐκ φύσεως ἀκονιτὶ καὶ νικηφορήσαντι χαρὰτὸ ἆθλον· ὠνομάσθη γάρ, ὡς μὲν ἂν εἴποιεν Ἕλληνες,γέλως, ὡς δὲ Χαλδαῖοι προσονομάζουσιν,Ἰσαάκ· γέλως δὲ σημεῖον ἐπὶ τοῦ σώματος φανερὸν ἀφανοῦς τῆς κατὰ διάνοιαν χαρᾶς ἐστι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>χαρὰν δὲτῶν εὐπαθειῶν ἀρίστην καὶ καλλίστην εἶναι συμβέβηκεν,ὑφ᾿ ἧς ὅλη δι᾿ ὅλων εὐθυμίας ἡ ψυχὴκαταπίμπλαται, γεγηθυῖα μὲν ἐπὶ τῷ πατρὶ καὶποιητῇ τῶν συμπάντων θεῷ, γεγηθυῖα δὲ καὶἐπὶ τοῖς ἄνευ κακίας δρωμένοις, κἂν  ὴ τυγχάνῃκαθ᾿ ἡδονὴν ὄντα, ὡς καλῶς γινομένοις καὶ ἐπὶ τῇ τῶν ὅλων διαμονῇ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>καθάπερ γὰρ ἰατρὸς μὲν ἐνταῖς μεγάλαις καὶ ἐπισφαλέσι νόσοις ἔστιν ὅτε μέρησωμάτων ἀφαιρεῖ στοχαζόμενος τῆς τοῦ λοιποῦσώματος ὑγείας, κυβερνήτης δὲ χειμώνων ἐπιγινομένωνἀποφορτίζεται προνοίᾳ τῆς τῶν ἐμπλεόντωνσωτηρίας, καὶ μέμψις οὔτε τῷ ἰατρῷ τῆς πηρώσεωςοὔτε τῷ κυβερνήτῃ τῆς ἀποβολῆς ἕπεται, τοὐναντίονδὲ ἔπαινος ἑκατέρῳ τὸ συμφέρον πρὸ τοῦἡδέος ἰδόντι καὶ κατορθώσαντι,</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p> τὸν αὐτὸν τρόπονκαὶ τὴν τῶν ὅλων φύσιν ἀεὶ θαυμαστέον καὶ τοῖςἐν τῷ κόσμῳ πραττομένοις ἅπασιν ἄνευ τῆςἑκουσίου κακίας εὐαρεστητέον ἐξετάζοντας, οὐκ εἴ<pb n="8.332"/>τι μὴ καθ᾿ ἡδονὴν ἰδίαν συμβέβηκεν, ἀλλ᾿ εἰ τρόπονεὐνόμου πόλεως ὁ κόσμος ἡνιοχεῖταί τε καὶ κυβερνᾶται σωτηρίως.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>μακάριος οὖν καὶ οὗτος οὐχἧττον τοῦ προτέρου, συννοίας καὶ κατηφείαςἀμέτοχος ὤν, ἄλυπόν τε καὶ ἄφοβον ζωὴν καρπούμενος,αὐστηροῦ καὶ αὐχμηροῦ βίου μηδ᾿ ὄναρ<milestone unit="altpage" n="414"/>προσαψάμενος διὰ τὸ  πάντα τόπον τῆς ψυχῆςαὐτοῦ χαρᾷ προκατέχεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p> <milestone unit="altchapter" n="6"/> Μετὰ τὸν αὐτομαθῆ δὲ καὶ πλουσίᾳ χρησάμενοντῇ φύσει τρίτος ὁ ἀσκητὴς τελειοῦται λαμβάνωνγέρας ἐξαίρετον ὅρασιν θεοῦ. πάντων γὰρτῶν παρὰ τὸν ἀνθρώπινον βίον ἐφαψάμενος καὶπᾶσιν ἐνομιλήσας οὐ παρέργως καὶ μηδένα πόνονἢ κίνδυνον παρελθών, εἴ πως δυνηθείη τὴν ἀξιέραστονἀλήθειαν ἰχνηλατῆσαι, παρὰ τῷ θνητῷγένει πολὺν ζόφον ἀνεύρισκε κατὰ γῆν καὶ ὕδωρκαὶ ἀέρα καὶ αἰθέρα· καὶ γὰρ ὁ αἰθὴρ καὶ ὁ σύμπαςοὐρανὸς νυκτὸς αὐτῷ παρεῖχε φαντασίαν, ἐπειδὴπᾶσα ἡ αἰσθητὴ φύσις ἀόριστος· τὸ δ᾿ ἀόριστον ἀδελφὸν σκότους καὶ συγγενές.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>καταμύσας οὖντὸ τῆς ψυχῆς ὄμμα τὸν ἔμπροσθεν αἰῶνα τοῖςσυνεχέσιν ἄθλοις μόγις
<note n="8.332.1">So MSS. Cohn corrects to μόλις. I do not know why, unless through observation of Philo’s usage. μόγις = “with difficulty,” often associated with βραδέως, etc., is a very suitable word here. See Lexicon.</note>
 ἤρξατο διοίγνυσθαι καὶ τὴνἐπισκιάσασαν διακρίνειν καὶ ἀποβάλλειν ἀχλύν·καθαρωτέρα γὰρ αἰθέρος ἀσώματος ἐξαίφνηςἐπιλάμψασα αὐγὴ τὸν νοητὸν κόσμον ἀνέφηνεν<pb n="8.334"/> ἡνιοχούμενον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>ὁ δ᾿ ἡνίοχος ἀκράτῳ φέγγει περιλαμπόμενοςἐν κύκλῳ δυσόρατος καὶ δυστόπαστοςἦν, ταῖς μαρμαρυγαῖς τῆς ὄψεως ἀμυδρουμένης· ἡδέ, καίτοι πολλοῦ ῥέοντος εἰς αὐτὴν πυρός, ἀντεῖχεν ἔρωτι ἐκτόπῳ τοῦ θεάσασθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>γνήσιον δὲ ἵμερονκαὶ πόθον ἰδὼν ὁ πατὴρ καὶ σωτὴρ ἠλέησε καὶκράτος δοὺς τῇ τῆς ὄψεως προσβολῇ τῆς ἑαυτοῦθέας οὐκ ἐφθόνησε, καθ᾿ ὅσον οἷόν τε ἦν χωρῆσαιγενητὴν καὶ θνητὴν φύσιν, οὐχὶ τῆς ὅ ἐστιν ἐμφαινούσης, ἀλλὰ τῆς ὅτι ἔστιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>ἐκεῖνο μὲν γάρ,ὃ καὶ ἀγαθοῦ κρεῖττον καὶ μονάδος πρεσβύτερονκαὶ ἑνὸς εἰλικρινέστερον, ἀμήχανον ὑφ᾿ ἑτέρουθεωρεῖσθαί τινος, διότι μόνῳ θέμις αὐτῷ ὑφ᾿ἑαυτοῦ καταλαμβάνεσθαι.<milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="7"/> Τὸ δ᾿ ὅτι ἔστιν, ὑπάρξεως ὀνόματι
<note n="8.334.1">So all MSS. except A, which has ὄνομα, which is accepted by Cohn. His translation “the only comprehensible idea (or conception, Begriff) of His subsistence” I cannot fit into the Greek, or indeed give any meaning to ὄνομα.</note>
 καταληπτὸνὄν, ἢ οὐ πάντες ἢ οὐχ ὁδῷ τῇ βελτίονικαταλαμβάνουσιν· ἀλλ᾿ οἱ μὲν ἄντικρυς ἀπεφήναντομηδ᾿ ὅλως εἶναι τὸ θεῖον, οἱ δὲ ἐνεδοίασαν ἐπαμφοτερίσαντεςὡς οὐκ ἔχοντες εἰπεῖν, εἴτε ἔστιν εἴτεμή, οἱ δὲ καὶ ἔθει μᾶλλον ἢ λογισμῷ τὰς περὶὑπάρξεως θεοῦ κομίσαντες ἐννοίας παρὰ τῶντρεφόντων ἔδοξαν εὐστόχως εὐσεβεῖν δεισιδαιμονίᾳ τὴν εὐσέβειαν χαράξαντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>εἰ δέ τινες καὶ δι᾿ἐπιστήμης ἴσχυσαν φαντασιωθῆναι τὸν ποιητὴν<pb n="8.336"/>καὶ ἡγεμόνα τοῦ παντός, τὸ λεγόμενον δὴ τοῦτοκάτωθεν ἄνω προῆλθον. ὥσπερ γὰρ εἰς εὔνομονπόλιν τόνδε τὸν κόσμον παρελθόντες καὶ θεασάμενοιγῆν μὲν ἑστῶσαν
<note n="8.336.1">So MSS. Cohn following Mangey ἀρετῶσαν. But <hi rend="italic">cf. De Cher.</hi> 26 (of earth) ἡ δὲ μόνη τῶν τοῦ κόσμου μερῶν ἑστῶσα παγίως ἑστία πρὸς τῶν παλαιῶν ὠνόμασται. Here it is quite to the point as an antithesis to περιπολοῦντα οὐρανὸν.</note>
 ὀρεινὴν καὶ πεδιάδα, σπαρτῶνκαὶ δένδρων καὶ καρπῶν ἔτι δὲ καὶ παντοίων ζῴων<milestone unit="altpage" n="415"/> ἀνάπλεων, ἐπὶ δ᾿ αὐτῆς ἀνακεχυμένα πελάγη καὶλίμνας καὶ ποταμοὺς αὐθιγενεῖς τε καὶ χειμάρρους,καὶ ἀέρος καὶ πνευμάτων εὐκρασίας, καὶ τῶνἐτησίων ὡρῶν τὰς ἐναρμονίους μεταβολάς, καὶἐπὶ πᾶσιν ἤλιον καὶ σελήνην πλάνητάς τε καὶἀπλανεῖς ἀστέρας καὶ τὸν σύμπαντα οὐρανὸν ἐντάξεσι μετὰ τῆς οἰκείας στρατιᾶς ἡρμοσμένον,  κόσμον ἀληθινὸν ἐν κόσμῳ περιπολοῦντα, </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>θαυμάσαντεςκαὶ καταπλαγέντες εἰς ἔννοιαν ἦλθονἀκόλουθον τοῖς φανεῖσιν, ὅτι ἄρα τοσαῦτα κάλληκαὶ οὕτως ὑπερβάλλουσα τάξις οὐκ ἀπαυτοματισθένταγέγονεν, ἀλλ᾿ ὑπό τινος δημιουργοῦκοσμοποιοῦ, καὶ ὅτι πρόνοιαν ἀναγκαῖον εἶναι·νόμος γὰρ φύσεως ἐπιμελεῖσθαι τὸ πεποιηκὸς τοῦ γεγονότος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>ἀλλ᾿ οὗτοί γε οἱ θεσπέσιοικαὶ τῶν ἄλλων διενηνοχότες, ὅπερ ἔφην, κάτωθενἄνω προῆλθον οἷα διά τινος οὐρανίου κλίμακος,ἀπὸ τῶν ἔργων εἰκότι λογισμῷ στοχασάμενοι τὸνδημιουργόν. εἰ δέ τινες ἐδυνήθησαν αὐτὸν ἐξἑαυτοῦ καταλαβεῖν ἑτέρῳ μηδενὶ χρησάμενοι λογισμῷσυνεργῷ πρὸς τὴν θέαν, ἐν ὁσίοις καὶγνησίοις θεραπευταῖς καὶ θεοφιλέσιν ὡς ἀληθῶς ἀναγραφέσθωσαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>τούτων ἐστὶν ὁ Χαλδαϊστὶ μὲν<pb n="8.338"/>προσαγορευόμενος Ἰσραήλ, Ἑλληνιστὶ δὲ ὁρῶνθεόν, οὐχ οἷός ὁ θεός—τοῦτο γὰρ ἀμήχανον,ὡς ἔφην—, ἀλλ᾿ ὅτι ἔστιν, οὐ παρ᾿ ἑτέρου τινὸςμαθών, οὐχὶ τῶν κατὰ γῆν, οὐχὶ τῶν κατ᾿ οὐρανόν,οὐχὶ τῶν ὅσα στοιχεῖα ἢ συγκρίματα θνητά τεαὖ καὶ ἀθάνατα, ἀλλὰ παρ᾿ αὐτοῦ μόνου μετακληθεὶςτὴν ἰδίαν ὕπαρξιν ἀναφῆναι θελήσαντος ἱκέτῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>πῶς δ᾿ ἡ προσβολὴ γέγονεν, ἄξιον διάτινος εἰκόνος ἰδεῖν. τὸν αἰσθητὸν τοῦτον ἥλιον μὴἑτέρῳ τινὶ θεωροῦμεν ἢ. ἡλίῳ; τὰ δὲ ἄστρα μήτισιν ἄλλοις ἢ ἄστροις θεωροῦμεν; καὶ συνόλωςτὸ φῶς ἆρ᾿ οὐ φωτὶ βλέπεται; τὸν αὐτὸν δὴτρόπον καὶ ὁ θεὸς ἑαυτοῦ φέγγος ὢν δι᾿ αὐτοῦμόνου θεωρεῖται, μηδενὸς ἄλλου συνεργοῦντος ἢδυναμένου συνεργῆσαι πρὸς τὴν εἱλικρινῆ κατάληψιν τῆς ὑπάρξεως αὐτοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>στοχασταὶ μὲν οὖν οἱ ἀπὸτῶν γεγονότων τὸν ἀγένητον καὶ γεννητὴν τῶν ὅλωνσπεύδοντες θεωρεῖν, ὅμοιόν τι δρῶντες τοῖς ἀπὸδυάδος μονάδος φύσιν ἐρευνῶσι, δέον ἔμπαλιν ἀπὸμονάδος—ἀρχὴ γὰρ αὕτη—δυάδα σκοπεῖν· ἀλήθειανδὲ μετίασιν οἱ τὸν θεὸν θεῷ φαντασιωθέντες, φωτὶ φῶς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="8"/> τὸ μὲν οὖν μέγιστονἆθλον εἴρηται. πρὸς δὲ τούτοις λαμβάνει βραβεῖονὁ ἀσκητὴς λεχθῆναι μὲν οὐκ εὔφημον, νοηθῆναι δὲἄριστον· ὀνομάζεται δὲ τὸ βραβεῖον πλάτους νάρκη<pb n="8.340"/><milestone unit="altpage" n="416"/>συμβολικῶς· ἀλαζονεία μὲν γὰρ καὶ ὑπεροψία  διὰτοῦ πλάτους ἐμφαίνεται, χεομένης τῆς ψυχῆςἄμετρον ἐφ᾿ ἃ μὴ δεῖ χύσιν, διὰ δὲ τῆς νάρκηςμετεώρου καὶ πεφυσημένου πράγματος, οἰήσεως, συστολή.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>σύμφορον δὲ οὐδὲν οὕτως ὡς τὸ κεχαλασμένονκαὶ ἀνειμένον τῶν ὁρμῶν ἀνακοπῆναί τεκαὶ ναρκῆσαι παρεθὲν τοὺς πνευματικοὺς τόνους,ἵν᾿ ἡ τῶν παθῶν ἄμετρος ἰσχὺς ἐξασθενήσασαπλάτος ἐμπαράσχῃ ψυχῆς τῷ βελτίονι μέρει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p> Προσεξεταστέον δὲ ὅτι καὶ οἰκειότατον ἑκάστῳτῶν τριῶν ἀπενεμήθη τὸ ἆθλον. τῷ μὲν γὰρ ἐκδιδασκαλίας τελειωθέντι πίστις, ἐπειδὴ τὸν μανθάνονταπιστεῦσαι δεῖ τῷ διδάσκοντι περὶ ὧνὑφηγεῖται· δύσκολον γάρ, μᾶλλον δ᾿ ἀδύνατον ἀπιστοῦντα παιδεύεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>τῷ δὲ κατ᾿ εὐμοιρίανφύσεως ἐπ᾿ ἀρετὴν φθάσαντι χαρά· χαρτὸν γὰρ ἡεὐφυΐα καὶ τὰ φύσεως δῶρα, τῆς διανοίας εὐθιξίαιςκαὶ εὐσκόποις ἐπιβολαῖς προσγανουμένης, ἐν αἷςἀπόνως εὑρίσκει τὰ ζητούμενα, καθάπερ ὑποβολέωςἔνδοθεν ὑπηχοῦντος· ἡ γὰρ σύντομος τῶν ἀπορουμένων εὕρεσις χαρτόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>τῷ δὲ δι᾿ ἀσκήσεως περιποιησαμένῳφρόνησιν ὅρασις· μετὰ γὰρ τὸν ἐννεότητι πρακτικὸν βίον ὁ ἐν γήρᾳ θεωρητικὸς βίοςἄριστος καὶ ἱερώτατος, ὃν οἷα κυβερνήτην παραπέμψαςἐπὶ πρύμναν ὁ θεὸς ἐνεχείρισε τοὺς οἴακαςὡς ἱκανῷ πηδαλιουχεῖν τὰ ἐπίγεια· χωρὶς γὰρ<pb n="8.342"/>θεωρίας ἐπιστημονικῆς οὐδὲν τῶν πραττομένωνκαλόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p> <milestone unit="altchapter" n="9"/> Ἑνὸς ἔτι μνησθεὶς ἀνδρός, στοχαζόμενοςτοῦ μὴ μακρηγορεῖν, ἐπὶ τὰ ἀκόλουθα τῶν λόγωντρέψομαι. ὁ δ᾿ ἀνὴρ οὗτος τοὺς ἱεροὺς ἀγῶναςἑξῆς στεφανωθεὶς ἐκηρύχθη· λέγω δὲ ἱεροὺς οὐτοὺς παρὰ πολλοῖς νομιζομένους—ἀνίεροι γὰροὗτοί γε βίαις καὶ ὕβρεσι καὶ ἀδικίαις ἀντὶ τῶνἀνωτάτω τιμωριῶν γέρα καὶ τιμὰς προτείνοντες—,ἀλλ᾿ οὓς ἡ ψυχὴ πέφυκε διαθλεῖν, φρονήσει μὲνἠλιθιότητα καὶ πανουργίαν ἐλαύνουσα, σωφροσύνῃδὲ ἀσωτίαν καὶ φειδωλίαν, ἀνδρείᾳ δὲ θρασύτητακαὶ δειλίαν, καὶ ταῖς ἄλλαις ἀρεταῖς τὰς ἀντιθέτουςκακίας, αἳ μήθ᾿ ἑαυταῖς μήτε ἄλλαις συμφέρονται.
<note n="8.342.1">So MSS. Cohn reads συμφέρουσι and translates (ignoring the feminine of ἄλλαις) “are of no use either to themselves or to others.” So too Mangey “neque sibi ipsis neque aliis prosunt.” I see little or no point in the remark. On the other hand οὐ συμφέρονται=“do not agree with” gives an excellent sense. <hi rend="italic">Cf. Spec. Leg.</hi> iii. 88, where δειλία and θράσος are called antagonistic (μαχόμενα) passions. The battle of the virtues against the vices is assisted by the disunion of the latter.</note>
</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>πᾶσαι μὲν οὖν αἱ ἀρεταὶ παρθένοι, καλλιστεύει δὲὡς ἐν χορῷ παραλαβοῦσα τὴν ἡγεμονίαν ἡ εὐσέβεια,ἣν ἐκληρώσατο διαφερόντως ὁ θεολόγοςΜωυσῆς, δι᾿ ἣν μετὰ μυρίων ἄλλων, ἅπερ ἐν τοῖςγραφεῖσι περὶ τοῦ κατ᾿ αὐτὸν βίου μεμήνυται,τεττάρων ἄθλων ἐξαιρέτων τυγχάνει, [τυχὼν]βασιλείας, νομοθεσίας, προφητείας, ἀρχιερωσύνης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p> βασιλεύς τε γὰρ γέγονεν, οὐκ ἔθει τῷ καθεστῶτι<milestone unit="altpage" n="417"/>μετὰ  στρατιᾶς τε καὶ ὅπλων ναυτικῆς τε καὶπεζικῆς καὶ ἱππικῆς δυνάμεως, ἀλλ᾿ ὑπὸ θεοῦ<pb n="8.344"/>χειροτονηθεὶς ἑκουσίῳ γνώμῃ τῶν ἀρχομένων, ὃςτοῖς ὑπηκόοις ἐνειργάσατο τὴν ἑκούσιον αἵρεσιν.ἄναυδος γὰρ καὶ ἀκτήμων καὶ ἀχρήματος μόνοςοὗτος βασιλεὺς ἡμῖν ἀνεγράφη, πρὸ τοῦ τυφλοῦ τὸνβλέποντα πλοῦτον ἀσπασάμενος καί, εἰ δεῖ μηδὲνὑποστειλάμενον εἰπεῖν, τὸν θεοῦ κλῆρον ἰδίαν οὐσίαν ὑπολαμβάνων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>ὁ δ᾿ αὐτὸς γίνεται καὶνομοθέτης· δεῖ γὰρ τὸν βασιλέα προστάττειν καὶἀπαγορεύειν· νόμος δὲ οὐδέν ἐστιν ἕτερον ἢ λόγοςπροστάττων ἃ χρὴ καὶ ἀπαγορεύων ἃ μὴ χρή.ἐπεὶ δ᾿ ἄδηλον τὸ ἐν ἑκατέρῳ συμφέρον—ἀγνοίᾳγὰρ πολλάκις κελεύομεν ἃ μὴ δεῖ καὶ ἀπαγορεύομενἃ δεῖ πράττειν—, οἰκεῖον ἦν τρίτον λαβεῖν, προφητείαν,εἰς τὸ ἄπταιστον,—ἑρμηνεὺς γάρ ἐστινὁ προφήτης ἔνδοθεν ὑπηχοῦντος τὰ λεκτέα τοῦ θεοῦ,παρὰ θεῷ δ᾿ οὐδὲν ὑπαίτιον,
<note n="8.344.1">Cohn puts a full stop after ὑπαίτιον. But the accusative ἀρχιερωσύνην shows that the construction after οἰκεῖον ἦν λαβεῖν is continued and ἑρμηνεὺς . . . ὑπαίτιον is parenthetical.</note>
—</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p> τέταρτον δ᾿ ἀρχιερωσύνην,δι᾿ ἧς προφητεύων ἐπιστημονικῶςθεραπεύσει τὸ ὂν καὶ τὰς ὑπὲρ τῶν ὑπηκόωνκατορθούντων μὲν εὐχαριστίας, εἰ δὲ διαμαρτάνοιεν,εὐχὰς καὶ ἱκεσίας ἱλασκόμενος ποιήσεται.ταῦτα μιᾶς ὄντα ἰδέας ἀλληλουχεῖν ὀφείλει τοῖςἁρμονίας δεσμοῖς ἑνωθέντα καὶ περὶ τὸν αὐτὸν<pb n="8.346"/>ἐξετάζεσθαι, ὡς ὅ γέ τινος τῶν τεττάρων ὑστερίζωνἀτελὴς εἰς ἡγεμονίαν, χωλὴν ἀνημμένος κοινῶνπραγμάτων ἐπιμέλειαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p> <milestone unit="altchapter" n="10"/> Ἅλις μὲν δὴ τῶν καθ᾿ ἕκαστον ἄνδρα τιθεμένωνἄθλων· τίθεται δὲ καὶ ὅλοις οἴκοις καὶπολυανθρώποις συγγενείαις. αὐτίκα τοῦ ἔθνουςεἰς δώδεκα φυλὰς διανεμηθέντος ἰσάριθμοι ταῖςφυλαῖς εἰσιν ἡγεμόνες, οὐ μόνον μιᾶς οἰκίας ἢ συγγενείας,ἀλλὰ καὶ γνησιωτέρας οἰκειότητος· ἀδελφοὶγὰρ ὁμοπάτριοι πάντες· ὁ δὲ τούτων πάππος καὶπρόπαππος σὺν τῷ πατρὶ γεγόνασιν ἀρχηγέται τοῦ ἔθνους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>ὁ μὲν οὖν πρῶτος πρὸς ἀλήθειαν ἐκ τύφουμεταθέμενος καὶ τῆς ἐν τοῖς μαθήμασι Χαλδαϊκῆςτερθρείας ὑπεριδὼν ἕνεκα τελειοτέρας ὄψεως, ἣνθεασάμενος ἑλχθεὶς
<note n="8.346.1">MSS. θελχθεὶς.</note>
 ἠκολούθησε τῇ φαντασίᾳ,καθάπερ τὸν σίδηρόν φασιν ὑπὸ λίθου τῆς μαγνήτιδοςἕλκεσθαι, ἀντὶ σοφιστοῦ γενόμενος ἐκ διδασκαλίαςσοφός, πολλοὺς μὲν ἔσχε παῖδας, ἅπανταςδὲ πλὴν ἑνὸς ὑπαιτίους, ᾧ
<note n="8.346.2">So A. The other MSS. have ὃς, which Cohn follows. The dative seems to me better sense. We do not come to Isaac’s history till the next sentence. The point is that Abraham’s family would have failed but for this one son. We might perhaps have expected οὗ after ἐκδησάμενος, but the dative can depend on ἐνωρμίσατο.</note>
 τὰ πείσματα τοῦ γένους ἐκδησάμενος ἀσφαλῶς ἐνωρμίσατο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>τῷ δ᾿ υἱῷπάλιν αὐτομαθῆ καὶ αὐτοδίδακτον κτησαμένῳφύσιν δύο συνέβη παῖδας γενέσθαι, τὸν μὲν ἄγριονκαὶ ἀτίθασον, θυμοῦ γέμοντα καὶ ἐπιθυμίας καὶσυνόλως τὸ τῆς ψυχῆς ἄλογον μέρος ἐπιτετειχικότα<pb n="8.348"/>τῷ λογικῷ, τὸν δ᾿ ἥμερον καὶ φιλάνθρωπον, καλοκἀγαθίας<milestone unit="altpage" n="418"/> ἐραστὴν
<note n="8.348.1">MSS. ἐργάτην.</note>
 ἰσότητός τε καὶ ἀτυφίας, ἐνβελτίονι τεταγμένον τάξει, λογισμοῦ προαγωνιστήν, ἀφροσύνης ἀντίπαλον·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>οὗτός ἐστιν ὁ τρίτος τῶνἀρχηγετῶν, ὁ πολύπαις τε καὶ μόνος εὔτεκνος,ἀσινὴς ἐν ἅπασι τοῖς μέρεσι τῆς οἰκίας, οἷά τιςγεωργὸς εὐδαίμων ἅπασαν τὴν σπορὰν ἐπιδὼνσῶον ἥμερόν τε καὶ καρποφόρον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="61"><p> <milestone unit="altchapter" n="11"/> Ἔχει δ᾿ ἕκαστος τῶν τριῶν τὴν ῥητὴν διήγησιν
<note n="8.348.2">Cohn supposes that some words have fallen out between διήγησιν and σύμβολον such as ταύτην· ἔστι δὲ καὶ. But “each has the literal history as a symbol” for “has in its literal history a symbol” is perhaps not impossible Greek.</note>
σύμβολον διανοίας ἀφανοῦς, ἣν ἐπισκεπτέον.αὐτίκα παντὶ τῷ διδασκομένῳ συμβαίνει μετιόντιπρὸς ἐπιστήμην ἀπολιπεῖν ἀμαθίαν· ἀμαθία δὲ πολύχουν.διὰ τοῦτο ὁ πρῶτος λέγεται πολύπαις μέν,οὐδένα δὲ τῶν ἄλλων ἀξιώσας υἱὸν αὑτοῦ χρηματίζεινπλὴν ἑνός· τρόπον γάρ τινα καὶ ὁ μανθάνωνἀποκηρύττει τὰ τῆς ἀμαθίας ἔκγονα καὶ ὡς ἐχθρὰ καὶ δυσμενῆ παραιτεῖται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>φύσει γε μὴν πάντες οἱἄνθρωποι, πρὶν τελειωθῆναι τὸν ἐν αὑτοῖς λόγον,κείμεθα ἐν μεθορίῳ κακίας καὶ ἀρετῆς πρὸς μηδέτεράπω ταλαντεύοντες· ἐπειδὰν δὲ πτερυξάμενος<pb n="8.350"/>ὁ νοῦς ὅλῃ τῇ ψυχῇ διὰ πάντων αὐτῆς τῶν μερῶνφαντασιωθῇ τὸ ἀγαθόν, ἄφετος πρὸς αὐτὸ καὶπτηνὸς ὁρμᾷ τὸ συγγεγεννημένον ἀδελφὸν κακὸνὀπίσω καταλιπών, ὃ καὶ ἀποφεύγει τὴν ἐναντίαν ὁδὸν ἀμεταστρεπτί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>τοῦτ᾿ ἐστὶν ὃ αἰνίττεταιφάσκων υἱοὺς δύο γεγενῆσθαι διδύμους τῷ φύσεωςεὐμοίρου λαχόντι· παντὸς γὰρ ἀνθρώπου κατ᾿ἀρχὰς ἅμα τῇ γενέσει κυοφορεῖ δίδυμα ἡ ψυχή,κακόν, ὡς ἔφην, καὶ ἀγαθόν, ἑκάτερον φαντασιουμένη·μακαρίας δὲ καὶ εὐδαίμονος ὅταν τύχῃμερίδος, ὁλκῇ μιᾷ ῥέπει πρὸς τὸ ἀγαθόν, μήτ᾿ ἐπὶθάτερά ποτε ταλαντεύσασα μήτ᾿ ἐπαμφοτερίσασα πρὸς τὸ ἰσόρροπον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="64"><p>ἡ δ᾿ ἀγαθῆς μὲν φύσεωςἀγαθῆς δὲ καὶ παιδεύσεως ἐπιλαχοῦσα κἀκ τρίτουσυνασκηθεῖσα τοῖς τῆς ἀρετῆς θεωρήμασιν, ὡςμηδὲν αὐτῶν ἐξ ἐπιπολῆς πλαδᾶν,
<note n="8.350.1">MSS. ἐπιπλαδᾶν.</note>
 ἔγκολλα δ᾿ εἶναικαὶ ἐντετυπωμένα τὰ πάντα καθάπερ νεύροις τισὶνἑνωθέντα, κτᾶται μὲν ὑγείαν, κτᾶται δὲ δύναμιν,οἷς εὔχροια μὲν ἐξ αἰδοῦς, εὐεξία δὲ καὶ κάλλος ἐπιγίνεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="65"><p>γενομένη δὲ πλήρωμα ἀρετῶν ἥδε ἡψυχὴ διὰ τριῶν τῶν ἀρίστων, φύσεως καὶ μαθήσεωςκαὶ ἀσκήσεως, οὐδὲν ἐν ἑαυτῇ καταλιποῦσα κενὸνεἰς πάροδον ἄλλων, γεννᾷ τέλειον ἀριθμόν, διττὰςυἱῶν ἑξάδας, ἀπεικόνισμα καὶ μίμημα τοῦ ζῳδιακοῦ<pb n="8.352"/>κύκλου, πρὸς τὴν τῶν ἐνταῦθα βελτίωσιν. 
<note n="8.352.1">Here I think the section, which Cohn places at ἐκ τοῦδε, should begin. See note <hi rend="italic">a.</hi></note>
οὗτόςἐστιν ὁ ἀσινὴς οἶκος, ὁ τέλειος καὶ συνεχὴς ἐν ταῖςῥηταῖς γραφαῖς καὶ ἐν ταῖς καθ᾿ ὑπόνοιαν ἀλληγορίαις,<milestone unit="altpage" n="419"/>ὃς ἔλαβεν ἆθλον, καθάπερ εἶπον, ἡγεμονίαν τῶν τοῦ ἔθνους  φυλῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="66"><p>ἐκ τοῦδε τοῦ οἴκου χρόνοιςεἰς πολυανθρωπίαν ἐπιδόντος εὔνομοι πόλειςἐκτίσθησαν, διδασκαλεῖα
<note n="8.352.2">MSS. διδασκαλία (-αι or -ας).</note>
 φρονήσεως καὶ δικαιοσύνηςκαὶ ὁσιότητος, ἐν οἷς καὶ ἡ τῆς ἄλληςἀρετῆς μεταποίησις μεγαλοπρεπῶς διερευνᾶται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="67"><p> <milestone unit="altchapter" n="12"/> Τὰ μὲν οὖν ἀπονεμηθέντα πάλαι τοῖςἀγαθοῖς ἆθλα κοινῇ τε καὶ ἰδίᾳ λέλεκται τυπωδέστερον,ἀφ᾿ ὧν καὶ τὰ παραλειφθέντα δύναιτ᾿ ἄντις εὐμαρέστατα
<note n="8.352.3">MSS. εὐμαρέστερον.</note>
 συνορᾶν. ἑξῆς δὲ τὰς προτεθείσαςτοῖς πονηροῖς κολάσεις [ἐν μέρει] πάλιν ἐπισκεπτέονγενικώτερον, ἐπεὶ τὰς κατὰ μέρος ἀναγράφειν οὐ καιρός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>ἐγένετό τις κατ᾿ ἀρχὰς εὐθύς, ὅτ᾿ οὔπωτὸ τῶν ἀνθρώπων γένος ἐπλήθυνεν, ἀδελφοκτόνος.οὗτός ἐστιν ὁ πρῶτος ἐναγής, ὁ πρῶτος καθαρευούσῃ<pb n="8.354"/>τῇ γῇ μίασμα προσβαλὼν ἄηθες ἀνθρωπείουαἵματος, ὁ πρῶτος ἀνιεῖσαν καὶ βλαστάνουσανγένη ζῴων καὶ φυτῶν καὶ οἷς εὐτοκεῖ πᾶσι τεθηλυῖαντῆς εὐτοκίας ἐπισχών, ὁ πρῶτος φθορὰνγενέσει καὶ θάνατον ζωῇ καὶ πένθος χαρᾷ καὶ κακὰ ἀγαθοῖς ἐπιτειχίσας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="69"><p>τί ἂν οὖν παθὼν ἀξίανἐδεδώκει δίκην, ὃς διὰ μιᾶς πράξεως οὐδὲν τῶνβιαίων καὶ ἀσεβῶν παρέλιπεν; ἴσως ἂν εἴποι τις·ἀναιρεθείς. ὁ λογισμὸς οὗτος ἀνθρώπου τὸ μέγαδικαστήριον οὐ βλέποντος· ἄνθρωποι μὲν γὰρ πέραςτιμωριῶν εἶναι νομίζουσι τὸν θάνατον, ἐν δὲ τῷ θείῳ δικαστηρίῳ μόλις οὗτός ἐστιν ἀρχή.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="70"><p>ἐπεὶτοίνυν καινὸν τὸ ἔργον, ἔδει καὶ τὴν ἐπ᾿ αὐτῷτιμωρίαν καινὴν εὑρεθῆναι. τίς οὖν ἐστιν αὕτη;ζῆν ἀποθνῄσκοντα ἀεὶ καὶ τρόπον τινὰ θάνατονἀθάνατον ὑπομένειν καὶ ἀτελεύτητον. θανάτουγὰρ διττὸν εἶδος· τὸ μὲν κατὰ τὸ τεθνάναι, ὅπερἀγαθόν ἐστιν &lt;ἢ&gt; ἀδιάφορον, τὸ δὲ κατὰ τὸ ἀποθνῄσκειν,ὃ δὴ κακὸν πάντως καὶ ὅσῳ χρονιώτερον βαρύτερον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="71"><p>πῶς οὖν ὁ θάνατος αὐτῷ συνδιαιωνίζει,σκόπει. τεττάρων ὄντων ἐν τῇ ψυχῇ παθῶν, δυοῖνμὲν περὶ τὸ ἀγαθὸν ἐνεστὸς ἢ μέλλον, ἡδονῆς καὶἐπιθυμίας, δυοῖν δὲ περὶ τὸ κακὸν παρὸν ἢ προσδοκώμενον,λύπης καὶ φόβου, τὴν μὲν τοῦ ἀγαθοῦῥίζαις αὐταῖς ἐξέτεμε συζυγίαν, ἴνα μηδ᾿ ἐκ τύχηςἡσθῇ ποτε ἢ ἐπιθυμήσῃ τινὸς ἡδέος, τὴν δὲ τοῦκακοῦ μόνην ἐνεφύτευσεν εἰς λύπην εὐθυμίας ἀμιγῆ καὶ φόβον ἄκρατον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="72"><p>φησὶ γάρ, ὅτι ἀρὰν ἐπηράσατο<pb n="8.356"/><milestone unit="altpage" n="420"/>τῷ ἀδελφοκτόνῳ, ὡς  “στένειν καὶ τρέμειν” ἀεί,καὶ σημεῖον ἔθετο αὐτῷ μὴ ἀναιρεθῆναι πρός τινος,ἵνα μὴ ἅπαξ ἀποθάνῃ, διαιωνίζῃ δέ, ὡς εἶπον,ἀποθνῄσκων ἐν ἀλγηδόσι καὶ ἀνίαις καὶ συμφοραῖςἀδιαστάτοις καί, ὃ δὴ πάντων ἀργαλεώτατον,αἰσθάνηται τῶν ἰδίων κακῶν καὶ ἐπὶ τοῖς ἐν χερσὶνἄχθηται καὶ τὴν φορὰν τῶν μελλόντων προορώμενοςμὴ δύνηται φυλάξασθαι, τῆς ἐλπίδος ἐκτετμημένηςαὐτῷ, ἣν ὁ θεὸς ἀνθρώπων γένει κατέσπειρεν, ἵν᾿ἔχοντες συμφυὲς παραμύθιον ἐπελαφρίζωνται τὰς ἀνίας οἱ μὴ ἀνίατα δράσαντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="73"><p>ὥσπερ οὖν τῷσυναρπασθέντι ὑπὸ χειμάρρου φοβερὸν μὲν τὸπλησίον ῥεῦμα ᾧ κατασύρεται, φοβερώτερον δὲ τὸἄνωθεν ἐπιφερόμενον, ὃ τῇ μὲν βίᾳ συντόνωςἐπωθεῖ καὶ ἀλήκτως, τῇ δ᾿ ἐπαναστάσει μετεωριζόμενονἐπικλύζει,
<note n="8.356.1">Perhaps read ἐπικλύσει.</note>
 τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τῶνκακῶν ἀνιαρὰ μὲν τὰ ἐν χερσίν, ἀργαλεώτερα δὲτὰ ἐκ φόβου ῥέοντα· χορηγεῖ γὰρ ὁ φόβος καθάπερἐκ πηγῆς τὰ ὀδυνηρά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="74"><p> <milestone unit="altchapter" n="13"/> Ταῦτα μέν ἐστι τὰ ὁρισθέντα κατὰ τοῦπρώτου γεγονότος ἀδελφοκτόνου· ὡρίσθη δὲ καὶἐπ᾿ οἰκίαις ἕτερα συνθεμέναις κοινοπραγίαν ἁμαρτημάτων.ἦσάν τινες νεωκόροι καὶ ἱερόδουλοι τὴνπυλωρῶν τεταγμένοι τάξιν· οὗτοι φρονήματοςὑποπλησθέντες ἀλόγου τοῖς ἱερεῦσιν ἐπανέστησαν, ἀξιοῦντες τὰ ἐκείνων γέρα σφετερίζεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>προστησάμενοι<pb n="8.358"/>δὲ τῆς συστάσεως ἡγεμόνα τὸν πρεσβύτατον,ὃς καὶ τοῦ τολμήματος μετ᾿ ὀλίγων τῶνσυναπονοηθέντων εἰσηγητὴς ἐγένετο, καταλιπόντεςτὰ προπύλαια καὶ τὰς ἐσχατιὰς ἐπὶ τῶν ἀδύτωνἐχώρουν τοὺς χρησμοῖς ἀξιωθέντας τῆς ἱερωσύνης μεθιστάντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="76"><p>ταραχὴ μὲν οὖν, ὡς εἰκός, ἐπεῖχετὴν πληθὺν ἅπασαν, ἅτε κινουμένων τῶν ἀκινήτωνκαὶ παρασπονδουμένων τῶν νόμων καὶ τοῦ περὶτὸ ἱερὸν κόσμου σύγχυσιν λαμβάνοντος ὑπ᾿ ἀταξίας δεινῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="77"><p>ἐφ᾿ οἷς ὁ τοῦ ἔθνους ἐπιμελητὴς καὶ προστάτηςἠγανάκτει. καὶ τὸ μὲν πρῶτον ἤθειβαρυτέρῳ χρώμενος χωρὶς ὀργῆς—ἦν γὰρ καὶ τὴνφύσιν ἀόργητος—λόγοις ἀναδιδάσκειν ἐπειρᾶτομεταβάλλεσθαι καὶ τοὺς ταχθέντας ὅρους μὴὑπερβαίνειν μηδὲ νεωτερίζειν εἰς τὰ ἅγια καὶκαθωσιωμένα, ὧν αἱ τοῦ ἔθνους ἐλπίδες ἐκκρέμανται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="78"><p> ἐπεὶ δ᾿ οὐδὲν ἤνυεν, ἀλλ᾿ ἐκεκώφηντοπρὸς ἅπαντα νομίζοντες αὐτὸν ἡττηθέντα φιλοικείουπάθους ἀρχιερέα μὲν τὸν ἀδελφὸν καταστῆσαι,τοῖς δ᾿ ἀδελφιδοῖς ἐγχειρίσαι τὴν ἱερωσύνην,δεινὸν οὐχὶ τοῦθ᾿ ὑπελάμβανε καίπερ ὂν δεινόν,  ἀλλ᾿ ἐκεῖνο <milestone unit="altpage" n="421"/> παγχάλεπον, εἰ δόξει τῶν λογίων,καθ᾿ ἃ γέγονεν ἡ αἵρεσις τῶν ἱερέων, ἀλογεῖν. . . .<pb n="8.360"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="79"><p> 
<note n="8.360.1">Cohn here inserts a title Περὶ εὐχῶν καὶ εὐλογιῶν. The MSS. have no title, quite possibly, as he says, because the beginning of this part of the treatise is lost. In my view (see General Introduction, pp. xix. f.) there is really no need for a title at all. But even if there is, the only authority for the form which he adopts is that a quotation in St. John Damascene’s parallels is cited as coming from “Philo, Περὶ εὐχῆς καὶ εὐλογιῶν.” The words εὐχὰς ἃς “εὐλογίας” εἴωθεν ὀνομάζειν in § 79 would point rather to Περὶ εὐχῶν ἤτοι εὐλογιῶν.</note>
<milestone unit="altchapter" n="14"/> . . . μαρτυρία δὲ σαφὴς ἐν τοῖς ἱεροῖςἀνάκειται γράμμασι. λέγε
<note n="8.360.2">Some MSS. λέγειν. Mangey λέγει, but see note <hi rend="italic">a.</hi></note>
 τὰς εὐχὰς πρότερον,ἃς “εὐλογίας” εἴωθεν ὀνομάζειν. ἐάν, φησί, τὰςθείας ἐντολὰς φυλάττητε καταπειθεῖς γινόμενοιτοῖς προστάγμασι καὶ τὰ διαγορευόμενα μὴ μέχριςἀκοῆς καταδέχησθε, ἀλλὰ διὰ τῶν τοῦ βίου πράξεωνἐπιτελῆτε, πρώτην δωρεὰν ἕξετε νίκην κατ᾿ ἐχθρῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="80"><p> οὐ γὰρ ὑπέρογκοι καὶ βαρύτεραι τῆς τῶν χρησομένωνδυνάμεως αἱ προστάξεις εἰσὶν οὐδὲ μακρὰντὸ ἀγαθὸν ἀφέστηκεν, ἢ πέραν θαλάττης ἢ ἐνἐσχατιαῖς γῆς, ὡς δεῖσθαι πολυχρονίου καὶ καματηρᾶςἀποδημίας, οὐδ᾿ ἐξαίφνης ἐστείλατο τὴνἐνθένδε εἰς οὐρανὸν ἀποικίαν, ἵνα τις μετέωροςκαὶ πτηνὸς ἀρθεὶς μόλις ἐφικέσθαι τούτων δυνηθῇ·πλησίον δ᾿ ἐστὶ καὶ ἐγγυτάτω, τρισὶ μέρεσι τῶν
<note n="8.360.3">MSS. τοῖς.</note>
καθ᾿ ἕκαστον ἡμῶν ἐνιδρυμένον, “στόματι καὶκαρδίᾳ καὶ χερσί,” τροπικώτερον λόγῳ καὶ διανοίᾳ καὶ πράξεσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="81"><p>ἐὰν γὰρ οἷα τὰ βουλεύματα τοιοῦτοιοἱ λόγοι καὶ οἷα τὰ λεγόμενα τοιαίδε αἱ πράξειςὦσι, καὶ ταῦτα ἀλλήλοις· ἀντακολουθῇ δεθένταἁρμονίας ἀλύτοις δεσμοῖς, εὐδαιμονία κρατεῖ, τουτέστινἡ ἀψευδεστάτη σοφία καὶ φρόνησις, σοφία<pb n="8.362"/>μὲν [γὰρ] πρὸς θεραπείαν θεοῦ, φρόνησις δὲ πρὸς ἀνθρωπίνου βίου διοίκησιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="82"><p>ἄχρι μὲν οὖν λέγεταιμόνον τὰ τῶν νόμων παραγγέλματα, βραχείας ἢοὐδεμιᾶς ἀποδοχῆς τυγχάνει· προσγενομένων δ᾿ἀκολούθων καὶ ἑπομένων ἔργων ἐν τοῖς τοῦ βίουπᾶσιν ἐπιτηδεύμασιν, ὥσπερ ἐκ ζόφου βαθέος εἰςφῶς ἀναχθέντα περιλαμφθήσεται δι᾿ εὐκλείας καὶ εὐφημίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>τίς γὰρ οὐκ ἂν εἴποι καὶ τῶν φύσειβασκάνων, ὅτι σοφὸν ἄρα γένος καὶ ἐπιστημονικώτατονμόνον τοῦτ᾿ ἐστίν, ᾧ τὰς θείας παραινέσειςἐξεγένετο μὴ κενὰς καὶ ἐρήμους ἀπολιπεῖντῶν οἰκείων πράξεων, ἀλλὰ πληρῶσαι τοὺς λόγους ἔργοις ἐπαινετοῖς;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>τοῦτο τὸ γένος οὐ μακρὰνἀπῴκισται θεοῦ, φαντασιούμενον ἀεὶ τὰ αἰθέριακάλλη καὶ ποδηγετούμενον ὑπ᾿ ἔρωτος οὐρανίου,ὡς, κἂν εἰ πύθοιτό τις, ποῖον ἔθνος μέγα, προσφυῶςἄν τινας ἀποκρίνασθαι· ᾧ ὁ θεός ἐστινἐπήκοος
<note n="8.362.1">MSS. ὑπήκοος.</note>
 ἱεροπρεπεστάτων εὐχῶν καὶ ταῖς ἀπὸκαθαροῦ τοῦ συνειδότος κατακλήσεσι συνεγγίζων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="85"><p> <milestone unit="altchapter" n="15"/> Ἐπεὶ δ᾿ ἐχθρῶν διττὸν εἶδος, τὸ μὲν ἀνθρώπωνἐκ πλεονεξίας ἐπιτηδεύσει γεγονός, τὸ δὲθηρίων ἄνευ ἐπιτηδεύσεως ἀλλοτριότητι χρώμενονφυσικῇ, περὶ ἑκατέρου λεκτέον ἐν μέρει, καὶ πρότερόνγε τοῦ κατὰ τοὺς φύσει πολεμίους θῆρας·<pb n="8.364"/>οὗτοι γὰρ οὐ μιᾶς πόλεως ἢ ἔθνους ἑνός, ἀλλὰ τοῦσύμπαντος ἀνθρώπων γένους δυσμενεῖς εἰσιν, οὐ<milestone unit="altpage" n="422"/>πρὸς  ὡρισμένου χρόνου μῆκος, ἀλλὰ τὸν ἀόριστον καὶ ἀπερίγραφον αἰῶνα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="86"><p>τούτων οἱ μὲν ὡςδεσπότην ἄνθρωπον δεδιότες ὑποπτήσσουσιν ἐγκότῳμίσει, οἱ δὲ τολμηταὶ καὶ θρασύτεροι προεπιχειροῦσικαιροφυλακοῦντες, εἰ μὲν ἀσθενέστεροιτυγχάνουσιν, ἐξ ἐνέδρας, εἰ δὲ δυνατώτεροι, φανερῶς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="87"><p>ἄσπονδος γὰρ καὶ ἀκήρυκτος εἷςπόλεμος οὗτος, ὡς λύκοις πρὸς ἄρνας, καὶ πᾶσιθηρίοις πρὸς πάντας ἀνθρώπους, ἐνύδροις τε καὶχερσαίοις· ὃν θνητὸς μὲν οὐδεὶς δυνατὸς καθαιρεῖν,ὁ δ᾿ ἀγένητος μόνος καθαιρεῖ, ὅταν κρίνῃ τινὰςσωτηρίας ἀξίους, εἰρηνικοὺς μὲν τὸ ἦθος, ὁμοφροσύνηνδὲ καὶ κοινωνίαν ἀσπαζομένους, οἷςφθόνος ἢ συνόλως οὐκ ἐνῴκησεν ἢ τάχιστα μετανέστητὰ ἴδια προφέρειν εἰς μέσον ἀγαθὰ διεγνωκόσιν εἰς κοινὴν μετουσίαν καὶ ἀπόλαυσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="88"><p>εἰ γὰρἐπιλάμψειέ ποτε τῷ βίῳ τὸ ἀγαθὸν τοῦτο καὶδυνηθείημεν τὸν καιρὸν ἰδεῖν ἐκεῖνον, ἐν ᾧ χειροήθηποτὲ γενήσεται τὰ ἀτίθασα. πολὺ δὲ
<note n="8.364.1">MSS. πολύ γε or πολὺ γὰρ.</note>
 πρότερον τὰἐν τῇ ψυχῇ θηρία τιθασευθήσεται, οὗ μεῖζον ἀγαθὸνοὐκ ἔστιν εὑρεῖν· ἢ οὐχὶ εὔηθες ὑπολαμβάνειν, ὅτιτὰς ἀπὸ τῶν ἐκτὸς θηρίων βλάβας ἐκφευξόμεθατὰ ἐν αὑτοῖς εἰς δεινὴν ἀγριότητα ἀεὶ συγκροτοῦντες;ὅθεν οὐκ ἀπελπιστέον, ὅτι ἐξημερωθέντων<pb n="8.366"/>τῶν κατὰ διάνοιαν καὶ τὰ ζῷα ἡμερωθήσεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="89"><p> τότε μοι δοκοῦσιν ἄρκτοι καὶ λέοντες καὶ παρδάλειςκαὶ τὰ παρ᾿ Ἰνδοῖς, ἐλέφαντές τε καὶ τίγρεις, καὶὅσα ἄλλα τὰς ἀλκὰς καὶ τὰς δυνάμεις ἀήττηταμεταβαλεῖν ἐκ τοῦ μονωτικοῦ τε καὶ μονοτρόπουπρὸς τὸ σύννομον· κἀκ τοῦ πρὸς ὀλίγον μιμήσειτῶν ἀγελαίων ἡμερωθήσεται πρὸς τὴν ἀνθρώπουφαντασίαν, μηκέτι ὡς πρότερον ἀνερεθισθέντα,καταπλαγέντα δ᾿ ὡς ἄρχοντα καὶ φύσει δεσπότηνεὐλαβῶς ἕξει, ἔνια δὲ καὶ τοῦ χειροήθους ἅμα καὶφιλοδεσπότου τῇ παραζηλώσει, καθάπερ τὰ Μελιταῖατῶν κυνιδίων ταῖς κέρκοις μεθ᾿ ἱλαρωτέρας κινήσεως προσσαίνοντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="90"><p>
<note n="8.366.1">MSS. προσαίνοντα.</note>
 τότε καὶ τὰ σκορπίωνγένη καὶ ὄφεων καὶ τῶν ἄλλων ἑρπετῶν ἄπρακτονἕξει τὸν ἰόν· φέρει καὶ ποταμὸς ὁ Αἰγύπτιοςὅμορα
<note n="8.366.2">So some MSS. Others ὁμοῖα, which Cohn prints, but supposes that καὶ βλαβερὰ has fallen out, or ὁμοίως βλαβερὰ should be substituted. This seems quite unnecessary. I see no objection to ὅμορα to mark the proximity and therefore greater dangerousness of the river animals as compared with the marine.</note>
 τοῖς οἰκήτορσι τῆς χώρας ἀνθρωποβόραζῷα, τοὺς κροκοδείλους λεγομένους καὶ ποταμίουςἵππους, φέρει καὶ τὰ πελάγη μυρίας ἱδέας ἀργαλεωτάτωνζῴων· παρ᾿ οἷς ἅπασιν ἱερὸς καὶ ἄσυλοςγένοιτ᾿ ἂν ὁ σπουδαῖος, ἀρετὴν τιμήσαντος θεοῦκαὶ γέρας αὐτῇ παρασχόντος τὸ ἀνεπιβούλευτον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="91"><p> <milestone unit="altchapter" n="16"/> Οὕτως μὲν ὁ πρεσβύτερος καὶ χρόνῳ καὶ<pb n="8.368"/>φύσει καταλυθήσεται πόλεμος, ἡμερωθέντων καὶ<milestone unit="altpage" n="423"/>μεταβαλόντων τῶν θηρίων πρὸς τὸ τιθασόν. ὁ δὲνεώτερος καὶ ἐπιτηδεύσει γενόμενος ἐκ πλεονεξίαςῥᾳδίως διαλυθήσεται, τῶν ἀνθρώπων, ὥς γέ μοιδοκεῖ, δυσωπηθέντων, εἰ μελλήσουσιν ἀγριώτεροιζῴων ἀλόγων ἐξετάζεσθαι, ὅτε τὰς ἀπὸ τῶν ἀλόγων
<note n="8.368.1">MSS. ἄλλων.</note>
 ζημίας καὶ βλάβας ἐκπεφεύγασιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="92"><p>αἴσχιστον γάρ,ὡς εἰκός, φανεῖται, τὰ μὲν ἰοβόλα καὶ ἀνθρωποβόρακαὶ ἄμικτα καὶ ἀκοινώνητα ἔνσπονδα γεγενῆσθαιμεταβαλόντα πρὸς εἰρήνην, τὸ δὲ ἥμερον φύσειζῷον, ἄνθρωπον, κοινωνίας καὶ ὁμονοίας συγγενές, ἀσπονδεὶ φονᾶν κατὰ τῶν ὁμοίων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="93"><p>ἢ τὸ παράπανοὖν, φησίν, οὐ διελεύσεται πόλεμος διὰ χώραςεὐσεβῶν, ἀλλ᾿ αὐτὸς καταρρυήσεται καὶ συντριβήσεταιπρὸς ἑαυτόν, πρὸς οἵους ἔσοιτο ὁ ἀγὼναἰσθανομένων τῶν ἀντιπάλων, ἅτε χρωμένους ἀνανταγωνίστῳσυμμαχίᾳ τοῦ δικαίου· μεγαλοπρεπὲςγὰρ καὶ περίσεμνον ἀρετὴ καὶ μόνη καθ᾿ ἡσυχίανἱκανὴ φορὰς μεγάλων ἐξευμαρίζειν κακῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="94"><p> ἢ κἂν μεμηνότες τινὲς ᾄττωσιν ἀκαθέκτῳ καὶἀπαρηγορήτῳ χρώμενοι τῇ τοῦ πολεμεῖν ἐπιθυμίᾳ,μέχρι μὲν συνίστανται,
<note n="8.368.2">Perhaps συνιστῶνται. See note <hi rend="italic">c.</hi></note>
 καταλαζονεύσονται θρασυνόμενοι,πρὸς δὲ χειρῶν ἅμιλλαν ἥκοντες αἰσθήσονταικενὸν αὔχημα αὐχήσαντες, ὡς μὴ δυνάμενοι<pb n="8.370"/>νικᾶν· ῥώμῃ γὰρ ἀντιβιασθέντες κραταιοτέρᾳ φεύξονταιπροτροπάδην πρὸς πεντάδων ἑκατοντάδεςκαὶ πρὸς ἑκατοντάδων μυριάδες, πολλαῖς ὁδοῖς οἱ κατὰ μίαν ἐπελθόντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="95"><p>ἔνιοι δέ, μηδὲ διώκοντοςμηδενὸς ὅτι μὴ φόβου, τὰ νῶτα τοῖς ἀντιπάλοις εἰςβολὰς εὐσκόπους ἐπιστρέψουσιν, ὡς εὐμάρειαν
<note n="8.370.1">Perhaps read εὐμάρειαν &lt;ἂν&gt;. See note <hi rend="italic">a.</hi></note>
εἶναι πάντας ἡβηδὸν ἀναιρεθέντας πεσεῖν. “ἐξελεύσεταιγὰρ ἄνθρωπος,” φησὶν ὁ χρησμός, καὶστραταρχῶν καὶ πολεμῶν ἔθνη μεγάλα καὶ πολυάνθρωπαχειρώσεται, τὸ ἁρμόττον ὁσίοις ἐπικουρικὸνἐπιπέμψαντος τοῦ θεοῦ· τοῦτο δ᾿ ἐστὶ θάρσος ψυχῶνἀκατάπληκτον καὶ σωμάτων ἰσχὺς κραταιοτάτη,ὧν καὶ θάτερον φοβερὸν ἐχθροῖς, ἄμφω δὲ εἰ συνέλθοι, καὶ παντελῶς ἀνυπόστατα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="96"><p>
<note n="8.370.2">MSS. ἀνυπόστατον.</note>
 ἐνίους δὲτῶν ἐχθρῶν ἀναξίους ἔσεσθαί φησιν ἥττης τῶνἀνθρώπων, οἷς σμήνη σφηκῶν ἀντιτάξειν ἐπ᾿ ὀλέθρῳ αἰσχίστῳ προπολεμοῦντα τῶν ὁσίων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="97"><p>τούτους
<note n="8.370.3">MSS. τοῦτο.</note>
δ᾿ οὐ μόνον τὴν ἐν πολέμῳ νίκην ἀναιμωτὶβεβαίως ἕξειν, ἀλλὰ καὶ κράτος ἀρχῆς ἀνανταγώνιστον<milestone unit="altpage" n="424"/>ἐπ᾿ ὠφελείᾳ τῶν  ὑπηκόων, ἣ γένοιτ᾿ ἂν δι᾿εὔνοιαν ἢ φόβον ἢ αἰδῶ. τρία γὰρ ἐπιτηδεύουσι τὰμέγιστα καὶ συντείνοντα πρὸς ἡγεμονίαν ἀκαθαίρετον,σεμνότητα καὶ δεινότητα καὶ εὐεργεσίαν, ἐξὧν ἀποτελεῖται τὰ λεχθέντα· τὸ μὲν γὰρ σεμνὸναἰδῶ κατασκευάζει, τὸ δὲ δεινὸν φόβον, τὸ δὲ<pb n="8.372"/>εὐεργετικὸν εὔνοιαν, ἅπερ ἀνακραθέντα καὶ ἁρμοσθένταἐν ψυχῇ καταπειθεῖς ἄρχουσιν ὑπηκόουςἀπεργάζεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="98"><p> <milestone unit="altchapter" n="17"/> Ταῦτα μὲν δὴ πρῶτά φησι συμβήσεσθαιτοῖς ἑπομένοις θεῷ καὶ περιεχομένοις ἀεὶ καὶ πανταχοῦτῶν προσταγμάτων αὐτοῦ καὶ ἑκάστῳ τῶντοῦ βίου μερῶν ταῦτα ἐφαρμόττουσιν, ὡς μηδὲν
<note n="8.372.1">MSS. μηδένα.</note>
νόσῳ πλαζόμενον ἐκδιαιτᾶσθαι· δεύτερον δὲ πλοῦτον,ὃς κατὰ τὸ ἀναγκαῖον εἰρήνῃ καὶ ἀρχῇ ἕπεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="99"><p> πλοῦτος δὲ ὁ μὲν τῆς φύσεως εὐτελής ἐστι τροφὴκαὶ σκέπη· τροφὴ μὲν οὖν ἄρτος καὶ ναματιαῖονὕδωρ, ὃ πανταχοῦ
<note n="8.372.2">MSS. ἃ πανταχοῦ or ἁπανταχοῦ.</note>
 τῆς οἰκουμένης ἀνακέχυται·σκέπης δὲ διττὸν εἶδος, τὸ μὲν ἀμπεχόνη, τὸ δὲοἰκία, διὰ τὰς ἀπὸ κρυμοῦ καὶ θάλπους παρακολουθούσαςζημίας· ὧν ἑκάτερον, εἴ τις ἐθελήσειετὴν περίεργον καὶ περιττὴν ἀφελεῖν πολυτέλειαν, εὐποριστότατον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="100"><p>οἳ δ᾿ ἂν ζηλώσωσι τὸν λεχθένταπλοῦτον ἀσπασάμενοι τὰ φύσεως δῶρα, μὴ τὰ τῆςκενῆς δόξης, ὀλιγοδεΐαν καὶ ἐγκράτειαν ἀσκήσαντες,ἕξουσι κατὰ πολλὴν περιουσίαν καὶ τὸν τῆςἁβροδιαίτου τροφῆς πλοῦτον οὐκ ἐπιτηδεύσαντας·ἐπιπηδήσει γὰρ ὡς πρὸς ἐπιτηδειοτάτους καὶ σεμνοὺςτῆς ἁρμοττούσης χρήσεως ἐπιστήμονας,ἀποδρὰς ἄσμενος τὰς τῶν ἀκολάστων καὶ ὑβριστῶνσυνδιαιτήσεις, ἵνα μὴ χορηγῇ τοῖς ἐπὶ βλάβῃ τῶν πλησίον ζῶσι παρελθὼν τοὺς κοινωφελεῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="101"><p>λόγιονγάρ ἐστιν ὅτι τοῖς τὰς ἱεροπρεπεῖς ἐντολὰς φυλάττουσινὁ μὲν οὐρανὸς ὀμβρήσει καιρίους ὑετούς, ἡδὲ γῆ καρπῶν παντοδαπῶν οἴσει φοράν, ἡ μὲν<pb n="8.374"/>πεδιὰς σπαρτῶν, ἡ δ᾿ ὀρεινὴ τῶν ἀκροδρύων, καὶὅτι χρόνος οὐδεὶς ἀπολειφθήσεται κενὸς εὐεργεσίας,ἀλλὰ τῷ συνεχεῖ καὶ ἐπαλλήλῳ τῶν τοῦ θεοῦ χαρίτων“καταλήψεται ὁ μὲν ἄμητος τρύγητον, καταλήψεταιδὲ ὁ τρύγητος σπόρον,” </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="102"><p>τὡς ἀνελλιπῶς καὶἀδιαστάτως ἀεὶ τὰ μὲν συγκομίζειν, τὰ δὲ ἐλπίζειν,ἐφεδρευόντων ἑτέροις ἑτέρων, ἵνα τοῖς πέρασι τῶνπροτέρων αἱ τῶν ὑστέρων ἀρχαὶ συνάπτουσαι κύκλοντινὰ καὶ χορείαν ἀποτελῶσιν ἀνεπιδεᾶ παντὸς ἀγαθοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="103"><p>τὸ γὰρ πλῆθος τῶν γινομένων ἐξαρκέσεικαὶ πρὸς τὴν παραυτίκα χρῆσιν καὶ ἀπόλαυσιν καὶπρὸς τὴν τοῦ μέλλοντος ἄφθονον περιουσίαν, νέωνἐπακμαζόντων παλαιοῖς καὶ τὴν ἐκείνων ἔνδειανπροσαναπληρούντων· ἔστι δὲ ὅτε καὶ ὑπ᾿ εὐφορίας<milestone unit="altpage" n="425"/>ἀλέκτου τῶν  πάλαι συγκομισθέντων φροντίσει τὸπαράπαν οὐδείς, ἀλλ᾿ ἀταμίευτα καὶ ἀθησαύριστακαταλείψουσι τοῖς βουλομένοις ἀφέντες τὴν χρῆσιν ἀδεᾶ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="104"><p>οἷς μὲν γὰρ ὁ ἀληθινὸς πλοῦτος ἐν οὐρανῷκατάκειται διὰ σοφίας καὶ ὁσιότητος ἀσκηθείς,
<note n="8.374.1">This though perhaps translatable is strange. Cohn suggests ἄσκησιν presumably = “by the practice of,” but for this we should expect ἀσκήσεως. The same sense can be got more easily by ἀσκηθεῖσι agreeing with οἷς, and this I think may be the true reading. ἀσκεῖν in the sense of “train” is not uncommon, though “practise” is more common at any rate in Philo.</note>
 τούτοιςκαὶ ὁ τῶν χρημάτων ἐπὶ γῆς περιουσιάζει,προνοίᾳ καὶ ἐπιμελείᾳ θεοῦ τῶν ταμείων ἀεὶ πληρουμένων,ἐκ τοῦ
<note n="8.374.2">Cohn wished to read ἕνεκα τοῦ = “in order that.” But see note <hi rend="italic">c.</hi></note>
 τὰς ὁρμὰς τῆς διανοίας καὶ τῶνχειρῶν τὰς ἐπιβολὰς μὴ ἐμποδίζεσθαι πρὸς τὴν<pb n="8.376"/> τῶν ἀεὶ σπουδαζομένων
<note n="8.376.1">After σπουδαζομένων Cohn inserts καλῶν from the quotation of the passage by St. John Damascene, against the MSS. It does not fit in well with my interpretation of the passage. See note <hi rend="italic">c</hi> on p. 375.</note>
 κατόρθωσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="105"><p>οἷς δὲ ὁκλῆρος οὐκ ἔστιν οὐράνιος δι᾿ ἀσέβειαν καὶ ἀδικίαν,οὐδὲ τῶν ἐπὶ γῆς ἀγαθῶν εὐοδεῖν πέφυκενἡ κτῆσις· ἀλλὰ κἂν προσγένηται, τάχιστα ἀπεπήδησεν,ὡς παραγενομένη τὴν ἀρχὴν οὐκ ἐπ᾿ ὠφελείᾳτῶν λαβόντων, ἀλλ᾿ ὑπὲρ τοῦ βαρῦναι τὴν ἀνίανσφοδρότερον, ἥτις ἐκ τοῦ στέρεσθαι κατὰ τὸ ἀναγκαῖον ἕπεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="106"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="18"/> τότε δή, φησίν, ὑπὸ τῆςἄγαν εὐφορίας καὶ ἀφθονίας ὃ νῦν ὑπομένεις ἐργάσῃ·νῦν μὲν γὰρ μήτε τῶν νόμων μήτε τῶν πατρίωνἐθῶν αἰδῶ ποιούμενος ἀλλὰ πάντων ἀθρόως ἀλογῶνὑστερίζεις μὲν τῶν ἀναγκαίων, θεραπεύεις δὲ τὰςτῶν δανειστῶν καὶ ὀβολοστατῶν οἰκίας ἐπὶ πολλῷδανειζόμενος· τότε δ᾿, ὥσπερ ἔφην, δράσεις τοὐναντίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="107"><p> ὑπὸ γὰρ ἀφθόνου περιουσίας αὐτὸς ἄλλοιςδανειεῖς, καὶ οὐκ ὀλίγα οὐδ᾿ ὀλίγοις, ἀλλὰ πολλὰκαὶ πολλοῖς, ὅλοις μὲν οὖν ἔθνεσι, πάντων καὶ τῶνκατὰ πόλιν καὶ τῶν κατὰ χώραν εὐτυχῶς ἀπαντώντων,τῶν μὲν κατὰ πόλιν ἀρχαῖς καὶ τιμαῖς καὶεὐδοξίαις διά τε εὐδικίας καὶ εὐβουλίας καὶ τοῦ διὰλόγων καὶ πράξεων κοινωφελοῦς, τῶν δὲ κατ᾿ ἀγρὸνεὐφορίαις καὶ τῶν ἀναγκαίων, σίτου, οἴνου, ἐλαίου,καὶ τῶν πρὸς ἁβροδίαιτον βίον, ταῦτα δ᾿ ἐστὶ τὰἀμύθητα γένη τῶν ἀκροδρύων, καὶ ἔτι βουκολίωναἰπολίων τῶν ἄλλων θρεμμάτων εὐτοκίᾳ.
<note n="8.376.2">MSS. εὐτοκία, which, as they omit iotas subscript, may be either nominative or dative. Cohn (like Mangey) printed the nominative, but afterwards in his translation saw that the dative was needed.</note>
<pb n="8.378"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="108"><p> Ἀλλὰ τί τούτων ὄφελος, εἴποι τις ἄν, τῷ μὴμέλλοντι κληρονόμους καὶ διαδόχους ἀπολιπεῖν; διὰτοῦτο ἐπισφραγιζόμενος τὰς εὐεργεσίας φησίν·οὐδεὶς ἄγονος οὐδὲ στεῖρα γενήσεται, πάντες δὲ οἱθεραπευταὶ θεοῦ γνήσιοι νόμον ἐκπληρώσουσι φύσεως τὸν ἐπὶ παιδοποιίᾳ·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="109"><p>καὶ γὰρ ἄνδρες ἔσονταιπατέρες καὶ πατέρες εὔπαιδες καὶ γυναῖκες ἔσονταιμητέρες καὶ μητέρες εὔτεκνοι, ὡς ἕκαστον οἶκονπλήρωμα εἶναι πολυανθρώπου συγγενείας, μηδενὸςἐλλειφθέντος ἢ μέρους ἢ ὀνόματος τῶν ὅσα ἐπιφημίζεταιτοῖς προσήκουσι, καὶ πρὸς τοὺς ἄνω,γονεῖς, θείους, πάππους, καὶ πρὸς τοὺς κάτω πάλινὁμοίως, &lt;υἱούς&gt;, ἀδελφούς, ἀδελφιδοῦς, υἱωνούς,<milestone unit="altpage" n="426"/>θυγατριδοῦς, ἀνεψιούς,  ἀνεψιαδοῦς, τοὺς ἐξ αἵματος πάντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="110"><p>ὠκύμορος δ᾿ ἢ ἀτελὴς οὐδεὶς ἂνγένοιτο τῶν κοσμουμένων τοῖς νόμοις οὐδέ τινοςἡλικίας ἄμοιρος ὧν ὁ θεὸς ἔνειμεν ἀνθρώπων γένει·ἀλλ᾿ ἐκ βρέφους ἐπανιὼν ἑξῆς ὥσπερ δι᾿ ἀναβαθμῶν,τεταγμέναις χρόνων περιόδοις ἑκάστης ἡλικίαςτοὺς ὀρισθέντας ἀριθμοὺς συνεκπληρώσας, ἐπὶτὴν τελευταίαν ἀφίξεται τὴν θανάτῳ μᾶλλον δ᾿ἀθανασίᾳ γειτνιῶσαν, ὁ πρὸς ἀλήθειαν εὔγηρως,εὔπαιδα καὶ πολύπαιδα οἶκον ἀνθ᾿ αὑτοῦ καταλιπών.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="111"><p> <milestone unit="altchapter" n="19"/> τοῦτ᾿ ἐστὶν ὅπερ εἶπέ που προθεσπίζων,ὅτι “τὸν ἀριθμὸν τῶν ἡμερῶν σου ἀναπληρώσεις,”παγκάλως χρησάμενος τοῖς ὀνόμασικυρίοις ἅμα καὶ προσφυέσιν. ὁ μὲν γὰρ ἀμαθὴς<pb n="8.380"/>καὶ ἔκνομος “οὔτ᾿ ἐν λόγω,” φασίν,
<note n="8.380.1">MSS. φησίν.</note>
 “οὔτ᾿ ἐνἀριθμῷ, ” τῷ δὲ παιδείας καὶ νόμων ἱερῶν μεταποιουμένῳπρώτη χάρις ἐστὶν ἐλλογίμῳ καὶ δοκίμῳ φανέντι μεταλαχεῖν ἀριθμοῦ καὶ τάξεως.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="112"><p>ὑπερφυῶςδὲ ἔχει καὶ ἡ πλήρωσις οὐ μηνῶν ἢ ἐνιαυτῶνἀλλ᾿ ἡμερῶν, ὡς δέον ἑκάστην ἡμέραν τοῦ σπουδαίουμηδὲν ἔρημον καὶ κενὸν ἐᾶν εἰς πάροδονἁμαρτημάτων, ἀλλὰ πᾶσι τοῖς μέρεσι καὶ διαστήμασινἑαυτῆς καλοκἀγαθίας πεπληρῶσθαι· κρίνεταιγὰρ οὐ ποσότητι ἀλλὰ ποιότητι ἡ ἀρετὴ καὶ τὸκαλόν. ὅθεν ἰσότιμον καλῷ
<note n="8.380.2">Clearly a mistake of the scribe, presumably for ὅλῳ, or possibly for καὶ (κ΄) ὅλῳ, though the double καὶ = “also” would be rather heavy.</note>
 βίῳ σοφοῦ καὶ μίανἡμέραν ὑπέλαβεν εἶναι κατορθουμένην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="113"><p> τοῦτ᾿ ἐστὶν ὃ καὶ ἐν ἑτέροις αἰνίττεται φάσκωνεὐλογίας ἄξιον ἔσεσθαι καὶ εἰσιόντα καὶ ἐξιόντατὸν τοιοῦτον ἄνδρα, διότι πάσαις μὲν ταῖς κινήσεσιπάσαις δὲ ταῖς σχέσεσιν ὁ σπουδαῖος ἐπαινετός,ἔνδον τε καὶ ἔξω, πολιτικὸς ὁμοῦ καὶ οἰκονόμος,ὡς τὰ μὲν ἔνδον ἐξορθοῦν οἰκονομικῶς, τὰ δ᾿ ἔξω πολιτικῶς, ᾗ συμφέρον ἐπανορθοῦσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="114"><p>ἐὰν μὲνοὖν εἷς ἀνὴρ τυγχάνῃ τοιοῦτος ὢν ἐν πόλει, τῆςπόλεως ὑπεράνω φανεῖται, ἐὰν δὲ πόλις, τῆς ἐνκύκλῳ χώρας, ἐὰν δὲ ἔθνος, ἐπιβήσεται πᾶσινἔθνεσιν ὥσπερ κεφαλὴ σώματι τοῦ περιφαίνεσθαιχάριν, οὐχ ὑπὲρ εὐδοξίας μᾶλλον ἢ τῆς τῶνὁρώντων ὠφελείας· αἱ γὰρ συνεχεῖς τῶν καλῶνπαραδειγμάτων φαντασίαι παραπλησίας εἰκόναςἐγχαράττουσι ταῖς μὴ πάνυ σκληραῖς καὶ ἀποκρότοις ψυχαῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="115"><p>ὅθεν εἴρηται πρὸς τοὺς ἐθέλοντας<pb n="8.382"/>μιμεῖσθαι τὰ σπουδαῖα καὶ θαυμαστὰ κάλλημὴ ἀπογινώσκειν
<note n="8.382.1">MSS. ἀπογιγνώσκεσθαι.</note>
 τὴν ἀμείνω μεταβολὴν μηδὲ τὴνὥσπερ ἐκ διασπορᾶς ψυχικῆς ἣν εἰργάσατο κακίαπρὸς ἀρετὴν καὶ σοφίαν ἐπάνοδον· ἵλεως γὰρ ὅταν<milestone unit="altpage" n="427"/><milestone unit="section" n="116"/>ᾖ ὁ θεός, ἐξευμαρίζεται πάντα.  γίνεται δὲ ἵλεωςτοῖς αἰδουμένοις καὶ μεθορμιζομένοις ἐξ ἀκρασίαςεἰς ἐγκράτειαν καὶ τὰ μὲν τῆς ὑπαιτίου ζωῆς κακίζουσικαὶ ὅσα ἐναπεμάξαντο ταῖς ψυχαῖς αἰσχρὰεἴδωλα μυσαττομένοις, εὐδίαν δὲ παθῶν ἐζηλωκόσι καὶ γαλήνην καὶ εἰρήνην βίου μετατρέχουσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="117"><p>καθάπεροὖν ἀνθρώπους ἐν ἐσχατιαῖς ἀπῳκισμένουςῥᾳδίως &lt;ἂν&gt; ἑνὶ κελεύσματι συναγάγοι ὁ θεὸς ἀπὸπεράτων εἰς ὅ τι ἂν θελήσῃ χωρίον, οὕτω καὶ τὸννοῦν ἐξ ἄλης πολυχρονίου πάντῃ πλανηθέντα καὶκακωθέντα πρὸς ἡδονῆς καὶ ἐπιθυμίας, δεσποινῶνἐκτετιμημένων,
<note n="8.382.2">So one MSS. The others ἐκτετμημένων or ἐκτεταμένων. Mangey adopted the last and translated “infensis,” but ἐκτείνω cannot have this meaning. But neither does ἐκτετιμημένων give a meaning which is very appropriate here. Possibly &lt;καὶ&gt; ἐκτεταμένον = “tortured,” a meaning more commonly given to ἐπιτείνω, but also to ἐκτείνω. <hi rend="italic">Cf.</hi> δέσποιναι . . . κατατείνουσι, <hi rend="italic">Spec. Leg.</hi> iv. 82.</note>
 ἐλεῶν ὁ σωτὴρ ἐξ ἀνοδίας εἰς ὁδὸνεὐπετῶς ἂν ἀγάγοι, ἀμεταστρεπτὶ φεύγειν διεγνωκόταφυγήν, οὐ τὴν ἐπονείδιστον λεγομένην, ἀλλὰτὴν σωτήριον, ἣν οὐκ ἄν τις ἁμάρτοι λέγων καθόδουκρείττονα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="118"><p> <milestone unit="altchapter" n="20"/> Τὰ μὲν οὖν ἐκτὸς ἀγαθὰ εἴρηται, νῖκαι κατ᾿ἐχθρῶν, κράτη πολέμων, εἰρήνης βεβαιώσεις
<note n="8.382.3">MSS. βεβαίωσις.</note>
 καὶτῶν κατ᾿ εἰρήνην ἀγαθῶν περιουσίαι, πλοῦτοι καὶ<pb n="8.384"/>τιμαὶ καὶ ἀρχαὶ καὶ τὰ παρεπόμενα τοῖς εὖ πράττουσινἐγκώμια, διὰ παντὸς στόματος καὶ φίλωνκαὶ δυσμενῶν ἐπαινουμένοις, τῶν μὲν διὰ φόβον,τῶν δὲ δι᾿ εὔνοιαν· λεκτέον δὲ καὶ τὰ τούτων οἰκειότερα, τὰ περὶ σῶμα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="119"><p>φησὶν οὖν, ὅτι τοῖςἀρετὴν διαπονοῦσι καὶ τοὺς ἱεροὺς νόμους ἡγεμόναςτῶν κατὰ τὸν βίον λόγων καὶ ἔργων προστησαμένοιςἰδίᾳ τε καὶ κοινῇ περιέσται τὸ εἰς ἅπανἄνοσον· εἰ δὲ καὶ γένοιτό τις ἀσθένεια, τοῦ μὲνκακῶσαι χάριν οὐκ ἂν γένοιτο, τοῦ δ᾿ ὑπομνῆσαιτὸν θνητὸν ὅτι θνητός ἐστιν, εἰς ὑπεραύχου φρονήματοςκατάλυσιν καὶ βελτίωσιν ἠθῶν· ὑγείᾳ δ᾿ἕψεται καὶ εὐαισθησία καὶ τὸ ἐν ἅπασι τοῖς μέρεσινὁλόκληρον καὶ παντελές, εἰς τὰς πρὸς ὃ γέγονεν ἕκαστον ἀκωλύτους ὑπηρεσίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="120"><p>ἐδικαίωσε γὰρ ὁθεὸς γέρας τῷ σπουδαίῳ παρασχεῖν εὖ συνῳκοδομημένηνκαὶ συνηρμοσμένην ἐκ θεμελίων ἄχριστέγους οἰκίαν—οἰκία δὲ ψυχῆς συμφυεστάτη σῶμα—διάτε πολλὰ τῶν εἰς τὸ βίον ἀναγκαίων καὶχρησίμων καὶ μάλιστα διὰ τόνδε τὸν καθάρσεσι τελείαις νοῦν καθαρθέντα· &lt;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="121"><p>ὃν&gt; καὶ μύστην γεγονότατῶν θείων τελετῶν καὶ συμπεριπολοῦντα ταῖςτῶν οὐρανίων χορείαις καὶ περιόδοις ἐγέραρεν ὁ<pb n="8.386"/>θεὸς ἠρεμίᾳ, βουληθεὶς ἀμέθελκτον
<note n="8.386.1">So Mangey for MSS. ἀμέθεκτον, which Cohn retains, supposing some such word as νόσων to have fallen out. ἀμέθελκτον has been used in the adverbial form in <hi rend="italic">De Fuga</hi> 92, and here makes excellent sense.</note>
 εἶναι, κηραίνονταπερὶ μηδὲν πάθος ὧν αἱ τοῦ σώματος γεννῶσινἀνάγκαι
<note n="8.386.2">A ἀνάγκαι (omitting γεννῶσιν). The others γεννῶσι δυνάμεις.</note>
 ἐπιτιθέμεναι κατὰ πλεονεξίαν παθῶν<milestone unit="altpage" n="428"/>δυναστείας·  εἰ γὰρ περιέψυξέ τι ἢ περιέφλεξεν,αὖον καὶ αὐχμηρὸν ἢ τοὐναντίον ῥοῶδες ἀπειργάσατο
<note n="8.386.3">The text is uncertain and that adopted here may not meet with general acceptance. The majority of MSS. have ἢ γὰρ περιέψυξέ τις ἢ περιέφλεξεν αὖον καὶ αὐχμηρὸν ἢ τοὐναντίον ῥοῶδες ἀπειργάσατο. A has τι for τις and οὐρανὸς for αὖον. The first is not intelligible as it stands, and I have corrected ἢ to εἰ and τις to τι. The second is adopted by Mangey. Cohn expunges both αὖον and οὐρανὸς, holding that αὖον was a gloss on αὐχμηρὸν and was subsequently corrupted to #x0305;οὐ̅νος = οὐρανὸς. He rather strangely says that οὐρανὸς makes no sense. Assuming that Philo is continuing the figure of the house, to which the terms are surely more applicable than to the body, οὐρανὸς = “weather” makes good sense and I should be willing to accept it <hi rend="italic">in addition to</hi> αὖον.</note>
·δι᾿ ὧν ἁπάντων ὁ νοῦς εὐθύνειν ἀδυνατεῖ τὴν τοῦ καθ᾿ αὑτὸν βίου παρείαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="122"><p>ἐνδιαιτώμενοςδὲ ὑγιεινῷ σώματι κατὰ πολλὴν εὐμάρειαν ἐνδιατρίψεικαὶ ἐνσχολάσει τοῖς σοφίας θεωρήμασι, μακαρίαςκαὶ εὐδαίμονος ζωῆς ἐπιλαχών· οὗτός ἐστιν ὁπολὺν ἄκρατον σπάσας τῆς εὐεργέτιδος τοῦ θεοῦδυνάμεως καὶ λόγων ἱερῶν καὶ δογμάτων ἑστιαθείς·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="123"><p> οὗτος ᾧ φησιν ὁ προφήτης τὸν θεὸν “ἐμπεριπατεῖν”οἷα βασιλείῳ, καὶ γάρ ἐστι τῷ ὄντιβασίλειον καὶ οἶκος θεοῦ σοφοῦ διάνοια· τούτουκαλεῖται θεὸς ἰδίως ὁ τῶν συμπάντων θεός, καὶλαὸς ἐξαίρετος πάλιν οὗτος, οὐ τῶν κατὰ μέροςἀρχόντων, ἀλλὰ τοῦ ἑνὸς καὶ πρὸς ἀλήθειαν ἄρχοντος, ἁγίου ἅγιος·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="124"><p>οὗτός ἐστιν ὁ πρὸ μικροῦπολλαῖς μὲν ἡδοναῖς, πολλαῖς δ᾿ ἐπιθυμίαις, μυρίαιςδ᾿ ἀνάγκαις κακιῶν καὶ ἐπιθυμιῶν ὑπεζευγμένος·<pb n="8.388"/>τούτου τὰ κακὰ τῆς δουλείας συνέτριψεν ὁ θεὸς εἰςἐλευθερίαν ἐξαιρούμενος· οὗτος ὁ μὴ ἀπαρρησιάστουτυχὼν εὐεργεσίας ἀλλὰ διαβεβοημένης καὶπεριηγγελμένης πάντῃ διὰ τὴν τοῦ προασπίζοντοςἐξουσίαν, ὑφ᾿ ἧς οὐχ ὑπεσύρη πρὸς τὰ οὐραῖα ἀλλ᾿ ἐπὶ κεφαλὴν ἄνω παρεπέμφθη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="125"><p>ταῦτα δ᾿ ἀλληγορεῖταιτροπικῶς ἐξενεχθέντα· καθάπερ γὰρ ἐν ζῴῳκεφαλὴ μὲν πρῶτον καὶ ἄριστον, οὐρὰ δ᾿ ὕστατονκαὶ φαυλότατον, οὐ μέρος συνεκπληροῦν τὸν τῶνμελῶν ἀριθμόν, ἀλλὰ σόβησις τῶν ἐπιποτωμένων,τὸν αὐτὸν τρόπον κεφαλὴν μὲν τοῦ ἀνθρωπείουγένους ἔσεσθαί φησι τὸν σπουδαῖον εἴτε ἄνδρα εἴτελαόν, τοὺς δὲ ἄλλους ἅπαντας οἷον μέρη σώματοςψυχούμενα ταῖς ἐν κεφαλῇ καὶ ὑπεράνω δυνάμεσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="126"><p> Αὗται μὲν αἱ ὑπὲρ τῶν ἀνθρώπων τῶν ἀγαθῶνεἰσιν εὐχαὶ καὶ τοὺς νόμους ἔργοις ἐπιτελούντων,ἅς φησι τελεσφορηθήσεσθαι χάριτι τοῦ φιλοδώρουθεοῦ τὰ καλὰ διὰ τὴν πρὸς αὑτὸν ὁμοιότητα σεμνοποιοῦντοςκαὶ γεραίροντος· τὰς δὲ κατὰ τῶν ἐκνόμωνκαὶ ἀθέσμων ὁρισθείσας ἀρὰς ἐπισκεπτέον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="127"><head>Περὶ ἀρῶν</head><milestone unit="altpage" n="429"/><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="21"/>  <p>Πρώτην ἀρὰν ὡς κουφότατον κακὸν ἀναγράφειπενίαν καὶ ἔνδειαν καὶ σπάνιν τῶνἀναγκαίων καὶ μετουσίαν παντελοῦς ἀπορίας· τὸν<pb n="8.390"/>γὰρ σπόρον, φησίν, ἀτελῆ μὲν ὄντα δῃώσουσι,τελειωθέντα δ᾿ ἀμήσουσιν ἐξαίφνης ἐπελθόντες πολέμιοι,διττὴν ἐργασάμενον
<note n="8.390.1">So Cohn for MSS. ἐργασάμενοι as more logical. I follow him with some doubt.</note>
 συμφοράν, λιμὸν μὲνφίλοις, ἐχθροῖς δὲ περιουσίαν· λυπεῖ γὰρ μᾶλλον ἢοὐχ ἧττον τῶν ἰδίων κακῶν τῶν δυσμενῶν τὰ ἀγαθά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="128"><p>καὶ ἡσυχαζόντων δὲ τῶν ἐχθρῶν οὐχἡσυχάσουσιν αἱ ἐκ φύσεως ἀργαλεώτεραι ζημίαι·σὺ μὲν γὰρ κατασπείρεις τὴν βαθύγειον τῆς πεδιάδος,ἀκρίδων δὲ νέφος ἐξαίφνης καταπτάμενονἐκθερίσει καὶ τὰ ὑπολειφθέντα πολλοστὸν εἰς συγκομιδὴνἔσται μέρος τῶν σπαρέντων· καὶ σὺ μὲνἀμπελῶνα φυτεύεις δαπάναις ἀφειδέσι &lt;καὶ&gt; κακοπαθείαιςἀτρύτοις, ἃς εἰκὸς γεωπόνους ἀναδέχεσθαι,τελειωθέντα δὲ ἤδη καὶ βλαστάνοντα καὶβρίθοντα ὑπ᾿ εὐφορίας σκώληκες ἐπιγενόμενοι τρυγήσουσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="129"><p>τοὺς ἐλαιῶνας ὅταν ἴδῃς εὐθηνοῦνταςκαὶ καρπῶν ἄφθονον πλῆθος, ἡσθήσῃ, ὥσπερ εἰκός,δι᾿ ἐλπίδα συγκομιδῆς εὐτυχοῦς, ὅταν δὲ ἄρξῃσυγκομίζειν, αἰσθήσῃ τῆς ἀτυχίας μᾶλλον ἢ τῆςἀσεβείας
<note n="8.390.2">For this obvious corruption Cohn suggests ἀφθονίας or εὐθηνίας, but “you expect good fortune, but you will have bad fortune rather than good fortune” is somewhat feeble. I have ventured to translate a conjecture of my own which seems textually no more difficult and gives a better point τῆς &lt;οὐκ&gt; ἀτυχίας μᾶλλον ἢ τῆς ἀσεβείας &lt;τιμωρίας&gt;, “you expect good fortune: you will get—not bad fortune, that is not the right word, but,” etc. οὐ or μή is so frequently lost in the MSS. of Philo that it hardly counts, and the falling out of another word ending in -ιας is at least as easy a mistake as the substitution of an alien and nonsensical word, οὐ . . . μᾶλλον ἤ for μᾶλλον δέ constantly recurs in Philo, e.g. § 163.</note>
· τὸ μὲν γὰρ ἔλαιον καὶ ὅσον πῖον ἐκρυήσεταισύμπαν ἀφανῶς, ὁ δ᾿ ἐκτὸς ὄγκος αὐτὸς εἰςἀπάτην ψυχῆς κενὸς κενῆς ὑπολειφθήσεται. καὶ<pb n="8.392"/>συνόλως ὅσα σπαρτὰ ἢ δένδρα καρποῖς αὐτοῖς ἐξαναλωθήσεται πρὸς ἐρυσίβης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="130"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="22"/> ἐφεδρεύουσιδὲ καὶ ἄλλαι συμφοραὶ δίχα τῶν εἰρημένων,ἐνδείας καὶ ἀπορίας δημιουργοί. δι᾿ ὧν γὰρ ἀνθρώποιςἡ φύσις ἐχορήγει τὰ ἀγαθά, στειρωθήσεται,γῆ καὶ οὐρανός, ἡ μὲν ἀμβλίσκουσα καὶτελειογονεῖν ἀδυνατοῦσα τοὺς καρπούς, ὁ δὲ μεταβεβηκὼςεἰς ἀγονίαν, τῶν ἐτησίων ὡρῶν μὴχειμῶνος, μὴ θέρους, μὴ ἔαρος, μὴ μετοπώρουπρὸς τὰς οἰκείας τάξεις ἀνιόντων, ἀλλ᾿ εἰς ἄποιονκαὶ πεφορημένην σύγκρισιν βιασθέντων ἀποκριθῆναι δεσποτικοῦ κράτους ἀρχῇ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="131"><p>οὐ γὰρ ὄμβρος, οὐχὑετός, οὐ λεπτὴ ψεκάς, οὐ βραχεῖα λιβάς, οὐ δρόσος,οὐκ ἄλλο τι τῶν αὔξειν δυναμένων ἐπιγενήσεται,τοὐναντίον δὲ ὅσα λυμαντικὰ μὲν φυομένων,φθοροποιὰ δὲ καρπῶν καταπεπανθέντων καὶ ἵνα μὴτελειωθῇ παρεσκευασμένα· “θήσω” γάρ φησι“τὸν οὐρανὸν ὑμῖν χαλκοῦν καὶ τὴν γῆν σιδηρᾶν,”<milestone unit="altpage" n="430"/>αἰνιττόμενος τὸ μηδέτερον αὐτῶν  τὰ οἰκεῖα καὶ πρὸς ἃ γέγονεν ἐπιτελέσειν ἔργα·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="132"><p>ποῦ γὰρ ἢ σίδηροςἐσταχυηφόρησεν ἢ ὑετὸν ἤνεγκε χαλκός, ὧν χρεῖατὰ ζῷα καὶ μάλιστα τὸ ἐπίκηρον καὶ πολλῶνἐπιδεές, ἄνθρωπος; μηνύει δ᾿ οὐ μόνον ἀφορίανκαὶ τῶν ἐτησίων ὡρῶν φθοράν, ἀλλὰ καὶ πολέμωνγενέσεις καὶ τῶν ἐν τούτοις ἀφορήτων καὶ ἀμυθήτωνκακῶν· χαλκὸς γὰρ καὶ σίδηρος πολεμιστηρίων<pb n="8.394"/> ὅπλων ὗλαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="133"><p>καὶ γῆ μέντοι κονιορτὸν οἴσει καὶχοῦς ἄνωθεν ἐξ οὐρανοῦ καταχθήσεται βαρύτατονἐπιφέρων καρπὸν
<note n="8.394.1">For the corrupt καρπὸν Cohn suggests κακὸν. The translation again takes a very tentative guess of my own, καπνὸν, which in form suits well, and smoke does choke. But I do not know of any example of καπνός apart from fire. Philo, however, is transcribing the LXX, and we do not know what conception he formed of the χοῦς coming down from heaven. He may have connected it with the fiery rain of Gen. xix.</note>
 εἰς τὴν διὰ πνίγους ἀπώλειαν, ἵναμηδὲν παραλειφθῇ τῶν ἐπ᾿ ὀλέθρῳ. πολυάνθρωποιμὲν ἐρημωθήσονται συγγένειαι, κεναὶ δὲ αἱ πόλειςἐξαπιναίως οἰκητόρων ἔσονται, μνημεῖα παλαιᾶςμὲν εὐτυχίας προσκαίρου δὲ βαρυδαιμονίας ὑπολειφθεῖσαιπρὸς νουθεσίαν τῶν δυναμένων σωφρονίζεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="134"><p> <milestone unit="altchapter" n="23"/> Τοσαύτη δὲ ἐφέξει σπάνις τῶν ἀναγκαίων,ὥστε ἀλλοτριωθέντες τούτων τρέψονται ἐπ᾿ἀλληλοφαγίας, οὐ μόνον ὀθνείων καὶ μηδὲν προσηκόντων,ἀλλὰ καὶ τῶν οἰκειοτάτων καὶ φιλτάτων·ἅψεται γὰρ καὶ πατὴρ υἱοῦ σαρκῶν καὶ μήτηρσπλάγχνων θυγατρὸς καὶ ἀδελφῶν ἀδελφοὶ καὶγονέων παῖδες· ἀεὶ δὲ οἱ ἀσθενέστεροι τῶν δυνατωτέρωνκακαὶ καὶ ἐπάρατοι τροφαί· τὰ Θυέστειαπαιδιὰ [καὶ] συγκρινόμενα ταῖς ὑπερβολαῖς τῶν συμφορῶν, ἃς μεγαλουργήσουσιν οἱ καιροί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="135"><p>μετὰγὰρ τῶν ἄλλων, ὥσπερ τοῖς ἐν εὐτυχίαις ποθεινὸς ὁβίος εἰς ἀπόλαυσιν ἀγαθῶν, οὕτως καὶ τοῖς βαρυδαίμοσιν<pb n="8.396"/>ἐκείνοις ἔρως πολὺς ἐνιδρυθήσεται τοῦζῆν πρὸς ἀμέτρων καὶ ἀπαύστων κακῶν μετουσίαν,ἁπάντων ἀνιάτων. ἧττον γὰρ &lt;χαλεπὸν&gt;
<note n="8.396.1">Cohn’s insertion. I doubt its necessity: ἧττον, in itself “a smaller thing,” can = “easier.”</note>
 ἀπαλγήσανταςἐπιτεμεῖν θανάτῳ τὰς ἀνίας, ὃ τοῖς μὴ λίανφρενοβλαβέσιν ἔθος δρᾶν· οἱ δ᾿ ἐκ παραπληξίαςἐθέλοιεν ἂν καὶ μακροβιώτατοι γενέσθαι, τῆς ἀνωτάτωβαρυδαιμονίας ἀπλήστως καὶ ἀκορέστως ἔχοντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="136"><p>τοιαῦτα τὸ κουφότατον εἶναι δοκοῦν τῶνκακῶν, ἀπορία, προσεργάζεσθαι πέφυκεν, ὅτανθεήλατος ἐπάγηται δίκη· καὶ γὰρ εἰ χαλεπὰ ῥῖγος,δίψος, ἔνδεια τροφῆς, ἀλλ᾿ εὐκταιότατα γένοιτ᾿ ἂνἐπὶ καιρῶν, εἰ μόνον ἀνυπέρθετον φθορὰν ἐργάσοιτο
<note n="8.396.2">Cohn, though printing ἐργάσοιτο, suggested ἐργάσαιτο. But the future optative representing Oratio Obliqua seems more effective.</note>
·χρονίζοντα δὲ καὶ τήκοντα ψυχήν τε καὶσῶμα τῶν τετραγῳδημένων, ἃ δι᾿ ὑπερβολὰς μεμυθεῦσθαιδοκεῖ, βαρύτερα πέφυκε καινουργεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="137"><p> <milestone unit="altchapter" n="24"/> Δουλεία τοῖς ἐλευθέροις ἀφορητότατόνἐστιν, ὑπὲρ ἧς σπουδάζουσιν ἀποθνῄσκειν οἱ σώφρονες<milestone unit="altpage" n="431"/> ἀγωνιζόμενοι φιλοκινδύνως πρὸς τοὺςἐπανατεινομένους δεσποτείαν· ἀφόρητον δὲ καὶἐχθρὸς ἄμαχος· εἰ δ᾿ ὁ αὐτὸς ἀμφότερα γένοιτο,δεσπότης ὁμοῦ καὶ πολέμοις, τίς ἂν ὑποσταίη &lt;τὸν&gt;τὸ μὲν δύνασθαι ἀδικεῖν ἐκ δεσποτικῆς ἐξουσίας, τὸδὲ μηδὲν συγγινώσκειν ἐξ ἀσυμβάτου δυσμενείας περιπεποιημένον;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="138"><p>ἐχθροῖς οὖν φησι δεσπόταις εἰς<pb n="8.398"/>τὸ ἀνηλεὲς χρήσεσθαι τοὺς ἀλογοῦντας νόμωνἱερῶν, οὐ μόνον ἐξ ἐπιθέσεως τῆς ἐκείνων ὑπαχθέντας,ἀλλὰ καὶ γνώμαις
<note n="8.398.1">MSS. νόμοις.</note>
 ἑκουσίοις ἐκδόνταςαὑτοὺς ἕνεκα τῶν ἀβουλήτων, ἃ λιμὸς καὶ σπάνιςτῶν ἀναγκαίων ἀπεργάζεται· τὰ γὰρ ἐλάττω κακὰφυγῇ μειζόνων αἱρετὰ νομίζουσί τινες, εἰ δή τι βραχὺ τῶν εἰρημένων ἐστί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="139"><p>δουλεύοντες &lt;γὰρ&gt;πικρῶν μὲν ἐπιταγμάτων ὑπηρεσίας ἀναδέξονταιτοῖς σώμασι, πικροτέρων δὲ θεαμάτων ἀνίαις κατατεινόμενοιτὰς ψυχὰς ἀπαγορεύσουσιν· ὄψονται γὰρὧν συνῳκοδόμησαν ἢ κατεφύτευσαν ἢ περιεποιήσαντοκληρονόμους γεγονότας ἐχθρούς, ἀλλοτρίωνἀπολαύοντας ἀγαθῶν καὶ ἑτοίμων· ὄψονται καὶ τὰπίονα τῶν ἰδίων θρεμμάτων εὐωχουμένους, ἱερεύοντας
<note n="8.398.2">MSS. ἱεροῦντας.</note>
καὶ παραρτύοντας εἰς ἀπόλαυσιν ἡδίστην, οἱστερόμενοι τοὺς ἀφελομένους
<note n="8.398.3">MSS. τοῖς ἀφελομένοις.</note>
· ὄψονται καὶ γυναῖκας,ἃς ἠγάγοντο κουριδίας ἐπὶ γνησίων παίδωνσπορᾷ, σώφρονας &lt;καὶ&gt; οἰκουροὺς καὶ φιλάνδρους ἑταιρῶν τρόπον ὑβριζομένας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="140"><p>καὶ πρὸς μὲν ἄμυνανὁρμήσουσιν, ἔξω δὲ τοῦ σφαδᾴζειν οὐδὲν ἐργάσασθαιδυνήσονται πᾶσαν ἰσχὺν ἐκτετμημένοι καὶἐκνενευρισμένοι· προκείσονται γὰρ σκοποὶ τοῖς ἐθέλουσιν<pb n="8.400"/>ἄγειν, φέρειν, ἁρπάζειν, ὑβρίζειν, τιτρώσκειν,εἰς βλάβας, εἰς αἰκίας, εἰς πανωλεθρίαν, ὡςμηδὲν ἀφεθῆναι τῶν βλημάτων κωφόν, ἀλλ᾿ εὔσκοπακαὶ εὔστοχα πάντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="141"><p> Ἐπάρατοι μὲν ἐν πόλεσι καὶ κώμαις, ἐπάρατοι δ᾿ἐν οἰκίαις καὶ ἐπαύλεσιν ἔσονται· ἐπάρατος μὲν ἡπεδιὰς καὶ ὅσα κατεβλήθη σπέρματα, ἐπάρατος δὲἡ βαθύγειος τῆς ὀρεινῆς καὶ ὅσα γένη δένδρωνἡμέρων· ἐπάρατοι τῶν θρεμμάτων αἱ ἀγέλαι, στειρωθήσονταιγὰρ πρὸς ἀγονίαν· ἐπάρατοι πάντες οἱκαρποί, τῷ γὰρ καιριωτάτῳ τῆς ἀκμῆς ἀνεμόφθοροι γενήσονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="142"><p>τὰ πλήρη ταμεῖα τροφῶν καὶχρημάτων κενωθήσεται
<note n="8.400.1">MSS. κενωθήσονται.</note>
· πόρος οὐδεὶς εὐοδήσει,
<note n="8.400.2">MSS. εὐοδώσει.</note>
τέχναι πᾶσαι, πραγματεῖαι πολύτροποι, βίων ἰδέαιμυρίων τοῖς χρωμένοις οὐδὲν ὄφελος· ἀτελεῖς γὰρ<milestone unit="altpage" n="432"/>αἱ τῶν σπουδαζομένων  ἐλπίδες ἔσονται καὶ συνόλωςὅτου ἐφάψονται διὰ πονηρῶν ἐπιτηδευμάτωνἢ ἔργων, ὧν κεφαλὴ καὶ τέλος ἀπόλειψις θεραπείαςθεοῦ· τὰ γὰρ ἀσεβείας καὶ παρανομίας ἐπίχειραταῦτα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="143"><p> <milestone unit="altchapter" n="25"/> Καὶ πρὸς τούτοις αἱ σωματικαὶ νόσοιμέλος ἕκαστον καὶ μέρος ἰδίᾳ κατεργαζόμεναι καὶδιεσθίουσαι καὶ πάλιν ὅλα δι᾿ ὅλων καταξαίνουσαι,πυρετοῖς, ῥίγεσι, φθινάσι τηκεδόσι, ψώραις ἀγρίαις,<pb n="8.402"/>ἰκτέροις, σφακελίζουσιν ὀφθαλμοῖς,
<note n="8.402.1">So MSS. and so apparently the best text of the MSS. Many authorities, however, have in Lev. xxvi. 16 τὸν ἴκτερα σφακελίζοντα τοὺς ὀφθαλμούς, in accordance with which Mangey corrected ὀφθαλμοῖς to -ούς. Presumably this is more in accordance with the Hebrew, as the E.V. has “fever, that shall consume the eyes.” But no instance is quoted of σφακελίζω as transitive.</note>
 ἕλκεσιν ὑποπύοις&lt;καὶ&gt; ἑρπηνώδεσι κατὰ πάσης χεομένοις τῆςδορᾶς, κακώσεσι τῶν ἐντοσθίων, ἀνατροπαῖς στομάχου,τῶν ἐν πνεύμονι πόρων ἀποφράξεσιν ὑπὲρτοῦ μὴ εὐοδεῖν τὴν ἀναπνοήν. πάρεσις γλώσσης,κώφωσις ὤτων, πήρωσις ὀφθαλμῶν, τῶν ἄλλωνἀμυδρότης αἰσθήσεων καὶ σύγχυσις, καίτοι δεινὰ  ὄντα, συγκρινόμενα βαρυτέροις οὐ φαίνεται δεινά,
<note n="8.402.2">Cohn prints πάρεσις . . . δεινά as a parenthesis, holding that τοῦ μὲν ἐν φλεψὶν κτλ. continues the construction of the previous sentence. It seems to me quite unnecessary. The genitives absolute follow naturally on βαρυτέροις.</note>
</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="144"><p>τοῦ μὲν ἐν φλεψὶν αἵματος ἀποβαλόντος ὅσον ἧνἐν αὐτῷ ζωτικόν, τοῦ δ᾿ ἐν ἀρτηρίαις πνεύματοςτὴν ἔξωθεν ἀπὸ τοῦ συμφυοῦς ἀέρος μηκέθ᾿ ὁμοίωςἐπιδεχομένου σωτήριον κρᾶσιν, τῶν δὲ νεύρων ἀνεθέντων καὶ χαλασθέντων·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="145"><p>οἷς ἐπακολουθεῖ τῆςἁρμονίας καὶ συμφωνίας τῶν μελῶν πάρεσις πρότερονπονηθέντων ἁλμυροῦ καὶ πάνυ πικροῦ φορᾷῥεύματος εἴσω παραδυομένου καί, ὁπότε στενοῖςἐγκατακλεισθείη πόροις εὐμαρεῖς διεξόδους οὐκἔχουσι, θλιβομένου τε καὶ θλίβοντος εἰς πικρῶν καὶδυσυπομονήτων γένεσιν ἀλγηδόνων, ἐξ ὧν φύεταιτὰ ποδαγρικὰ καὶ ἀρθριτικὰ πάθη καὶ νοσήματα,πρὸς ἃ σωτήριον οὐδὲν ἐπενοήθη φάρμακον, ἀλλ᾿<pb n="8.404"/> ἔστιν ἀνθρωπίναις ἐπινοίαις ἀνίατα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="146"><p>ταῦτα ὁρῶντεςἔνιοι καταπλαγήσονται, πῶς οἱ πρὸ μικροῦπίονες εὔσαρκοί τε καὶ εὐεξίᾳ μάλιστα θάλλοντεςοὕτως αἰφνίδιον ἐκτακέντες ῥικνοὶ γεγόνασιν ἶνεςαὐτὸ μόνον καὶ λεπτὴ δορά, καὶ πῶς γυναῖκεςἁβροδίαιτοι καὶ πανάπαλοι διὰ τὴν ἐκ πρώτηςἡλικίας συναυξηθεῖσαν τρυφὴν ὑπὸ κακώσεως δεινῆςἅμα ταῖς ψυχαῖς καὶ τὰ σώματα ἐξηγρίωνται.
<note n="8.404.1">Cohn places the paragraph after the next sentence. But the break is surely here, where we pass from the bodily afflictions to those of war.</note>
</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="147"><p> Τότε δὴ τότε διώξονται μὲν ἐχθροὶ καὶ μάχαιραἐκδικήσει δίκην, οἱ δ᾿ εἰς τὰς πόλεις καταφεύγοντες,ὅταν ἐν ἀσφαλεῖ γεγενῆσθαι νομίσωσιν,ἐλπίδος ἀπάτῃ φενακισθέντες ἡβηδὸν ἀπολοῦνται, προκαταδύντων
<note n="8.404.2">So MSS. Cohn προκαταδύντες = “because they have fallen into the snares before they get there”? The MSS. reading seems to me to give a more natural interpretation of the MSS. in Lev. xxvi. 25 “ye shall flee to your cities and I will send out death to you and ye shall be delivered (or betrayed, παραδώσεσθε) into the hands of your enemies.” The enemy have access to the cities through accomplices, as the Thebans had in Plataea (Thuc. ii. 22). The E.V., which has “pestilence” instead of “death,” gives a different picture.</note>
 ἐνέδραις ἐχθρῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="148"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="26"/> κἂν&lt;εἰ&gt; ἐπὶ τούτοις μὴ σωφρονίζοιντο πλαγιάζοντεςκαὶ τὰς ἐπ᾿ ἀλήθειαν ἀγούσας εὐθυτενεῖς ὁδοὺςἐκτρεπόμενοι, δειλία καὶ φόβος ταῖς ψυχαῖς αὐτῶνἐνιδρυθήσεται, καὶ φεύξονται μὲν οὐδενὸς διώκοντος,φήμαις δὲ οἷα φιλεῖ ψευδέσι πεσοῦνται<milestone unit="altpage" n="433"/>προτροπάδην, φύλλου τε κτύπος  κουφότατος δι᾿<pb n="8.406"/>ἀέρος φερομένου
<note n="8.406.1">So Cohn (in translation) for MSS. φερόμενος, cf. MSS. φωνὴ φύλλου φερομένου.</note>
 τοσαύτην ἀγωνίαν καὶ πτοίανἐργάσεται, ὅσην ὁ τραχύτατος πόλεμος ἐκ δυνατωτέρωνἐχθρῶν, ὡς καὶ τέκνα γονέων καὶ γονεῖςτέκνων καὶ ἀδελφοὺς ἀδελφῶν ὑπεριδεῖν, ἐκ μὲντῆς ἀλλήλων ἐπιβοηθείας ἅλωσιν προσδοκήσαντας,σωτηρίαν δ᾿ ἐκ τοῦ ἑαυτοὺς ἀποδιδράσκειν ἕκαστον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="149"><p>πονηρῶν δὲ ἀνθρώπων ἀτελεῖς ἐλπίδες·μᾶλλον γὰρ ἢ οὐχ ἧττον οἱ διαπεφευγέναι δόξαντεςτῶν προκαταληφθέντων ἁλώσονται. κἂν διαλάθωσιμέντοι τινές, ἐφεδρείαν δ᾿ ἕξουσι τῶν φύσειπολεμίων· οὗτοι δέ εἰσιν ἀγριώτεροι
<note n="8.406.2">So MSS. Cohn ἀγριώτατοι.</note>
 θῆρες ἐξ ἑαυτῶνεὐοπλοῦντες, οὓς ὁ θεὸς ἅμα τῇ πρώτῃ γενέσειτοῦ παντὸς ἐδημιούργει πρὸς ἀνθρώπων τῶν μὲνδυναμένων νουθετεῖσθαι φόβον τῶν δὲ ἀνιάτως ἐχόντων ἀπαραίτητον δίκην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="150"><p>ἀπιστήσουσι μὲν οἱθεασάμενοι τὰς αὐτοῖς θεμελίοις ἀναιρεθείσας πόλεις,εἰ πώποτε ᾠκίσθησαν· ἐν εἴδει δὲ παροιμίαςθήσονται τὰς ἐκ λαμπρῶν εὐτυχημάτων ἐξαπιναίουςκακοπραγίας, ὅσαι καὶ ἀνεγράφησαν καί εἰσιν ἄγραφοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="151"><p>παρελεύσονται καὶ μέχρι σπλάγχνων αἱτηκεδόνες ἀθυμίας τε καὶ ἀδημονίας ἐμποιοῦσαι σὺνἐκθλίψει. ζωὴν ἀνίδρυτον καὶ κρεμαμένην ὥσπερ<pb n="8.408"/>ἐξ ἀγχόνης ἐργάσονται φόβου διαδοχαὶ μεθ᾿ ἡμέραντε καὶ νύκτωρ τὴν ψυχὴν ἄνω καὶ κάτω κλονοῦσαι,
<note n="8.408.1">MSS. κλίνουσιν or κατακλινοῦσιν.</note>
ὡς πρωΐας μὲν ἑσπέραν ἑσπέρας δὲ ὄρθρον εὔχεσθαιδιὰ τὰς καὶ ἐγρηγορότων κακώσεις ἐμφανεῖςκαὶ κοιμωμένων ἐξ ὀνειράτων ἀποτροπαίους φαντασίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="152"><p> Ὁ μὲν ἔπηλυς ἄνω ταῖς εὐτυχίαις μετέωρος ἀρθεὶςπερίβλεπτος ἔσται, θαυμαζόμενος καὶ μακαριζόμενοςἐπὶ δυσὶ τοῖς καλλίστοις, τῷ τεαὐτομολῆσαι πρὸς θεὸν καὶ τῷ γέρας λαβεῖνοἰκειότατον τὴν ἐν οὐρανῷ τάξιν βεβαίαν, ἣν οὐθέμις εἰπεῖν, ὁ δ᾿ εὐπατρίδης παρακόψας τὸ νόμισματῆς εὐγενείας ὑποσυρήσεται κατωτάτω πρὸς αὐτὸντάρταρον καὶ βαθὺ σκότος ἐνεχθείς, ἵνα ταῦταὁρῶντες τὰ παραδείγματα πάντες ἄνθρωποι σωφρονίζωνται,μανθάνοντες ὅτι τὴν ἐκ δυσγενείας
<note n="8.408.2">MSS. δυσμενείας.</note>
ἀρετὴν φυομένην
<note n="8.408.3">MSS. φθινομένην, φθιομένην and A οὐ φθειρομένην (so Mangey).</note>
 θεὸς ἀσπάζεται, τὰς μὲν ῥίζαςἐῶν χαίρειν, τὸ δὲ στελεχωθὲν ἔρνος, ὅτι μετέβαλενἡμερωθὲν πρὸς εὐκαρπίαν, ἀποδεχόμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="153"><p> <milestone unit="altchapter" n="27"/> Οὕτως καθάπερ ὑπὸ πυρὸς δαπανηθεισῶν<pb n="8.410"/>τῶν πόλεων καὶ τῆς χώρας ἐρημωθείσης,ἄρξεταί ποτε διαπνεῖν καὶ ἀνακύπτειν ἡ πολλὰγυμνασθεῖσα καὶ τραχηλισθεῖσα γῆ πρὸς οἰκητόρων<milestone unit="altpage" n="434"/>ἀφορήτου βίας, οἳ τὰς παρθένους  ἑβδομάδαςὑπερορίους καὶ τῆς χώρας καὶ τῆς αὑτῶν διανοίαςἀπήλασαν. μόνας γὰρ ἢ τό γε ἀσφαλέστερον εἰπεῖνπρώτας ἀνέδειξεν ἑορτὰς ἡ φύσις τὰς ἑβδομάδαςἡμερῶν τε καὶ ἐνιαυτῶν, πρὸς ἀνάπαυλαν ἀνθρώποιςμὲν τὰς ἡμερῶν, τῇ δὲ χώρᾳ τὰς ἐνιαυτῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="154"><p> οἱ δ᾿ ὅλον τοῦτον παρακαλυψάμενοι τὸν νόμον, τοὺςἅλας, τὰς σπονδάς, τὸν ἐλέου βωμόν, τὴν κοινὴνἑστίαν, ἐξ ὧν φιλία καὶ ὁμόνοια ἡρμόζετο—πάνταγὰρ δι᾿ ἑβδομάδος καὶ ἑβδομάς—, ἐβάρυναν μὲνἀνθρώπους ἀσθενεστέρους οἱ δυνατώτεροι συνεχέσικαὶ ἀδιαστάτοις ἐπιτάγμασιν, ἐβάρυναν δὲ καὶ τὰςἀρούρας ἀεὶ κέρδη μεταδιώκοντες ἐκ πλεονεξιῶνἄδικα, ταῖς ἐπιθυμίαις ἐφιστάντες
<note n="8.410.1">MSS. ἐπιστάντες.</note>
 ἀχαλίνους καὶ ἀδίκους ὁρμὰς εἰς τὸ ἀκόρεστον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="155"><p>ἀντὶ γὰρ τοῦπαρασχεῖν μὲν ἀνθρώποις, κατὰ τὸν ἀψευδέστατονλόγον ἀδελφοῖς, ὧν μία μήτηρ ἡ κοινὴ φύσις, τὰςπροστεταγμένας δι᾿ ἓξ ἡμερῶν ἐκεχειρίας, παρέχεινδὲ καὶ τῇ χώρᾳ τὰς δι᾿ ἓξ ἐνιαυτῶν ἀνέσεις μήτε  σποραῖς μήτε φυτείαις βαρύνοντας,</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="156"><p> ἵνα μὴ καμάτοιςἐπαλλήλοις ἀπαγορεύσῃ, ἀμελήσαντες τουτωνὶ τῶν<pb n="8.412"/>χρηστῶν παραινέσεων εἰς ἡμερότητα προκαλουμένωντὰ μὲν σώματα καὶ τὰς ψυχὰς ὧν ἐδύναντοπάντων ἀνάγκαις ἀτρύτοις ἐπίεσαν, τῆς βαθυγείουδὲ τὴν ἰσχὺν ὑπετέμοντο φοραῖς ταῖς ὑπὲρ δύναμινἀπλήστως προσοδευόμενοι καὶ δασμοῖς οὐκ ἐτησίοιςμόνον ἀλλὰ καὶ ἐφημέροις ὅλην δι᾿ ὅλων ἐκτραχηλίζοντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="157"><p> ὑπὲρ ὧν οἱ μὲν τὰς λεχθείσας ἀρὰς καὶδίκας ἀναπλήσουσιν, ἡ δ᾿ ἐκνευρισθεῖσα χώρα καὶμυρίας ὑπομείνασα κακώσεις, ἀποφορτισαμένη τὸτῶν ἀσεβῶν οἰκητόρων ἄχθος, ἐπελαφρισθήσεται·καὶ ὅταν ἐν κύκλῳ περιβλεψαμένη μηδένα θεάσηταιτῶν καθελόντων αὐτῆς τὸ μεγαλαύχημα καὶἀξίωμα, ἀλλὰ κενὰς μὲν αὐτῆς τὰς ἀγορὰς θορύβωνκαὶ πολέμων καὶ ἀδικημάτων, πλήρεις δὲ ἡσυχίαςκαὶ εἰρήνης καὶ δικαιοσύνης, ἀνηβήσει καὶ ἐπακμάσεικαὶ τοὺς τῶν ἱερῶν ἑβδομάδων καιροὺςἑορτώδεις ἠρεμήσει καὶ ἀναπαύσεται συλλεγομένη καθάπερ ἀθλητὴς προηγωνισμένος δύναμιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="158"><p>εἶθ᾿οἷα μήτηρ φιλόστοργος οἰκτιεῖται μὲν υἱοὺς καὶθυγατέρας οὓς ἀπέβαλεν, οἳ καὶ ἀποθανόντες καὶζῶντες ἔτι μᾶλλον ὀδύναι τοῖς τοκεῦσιν ἐγένοντο·πάλιν δὲ νεάσασα εὐφορήσει καὶ τέξεται γενεὰνἀνεπίληπτον, ἐπανόρθωμα τῆς προτέρας· ἡ γὰρ<milestone unit="altpage" n="435"/>ἔρημος, ᾗ φησιν ὁ προφήτης, εὔτεκνός  τε καὶπολύπαις, ὅπερ λόγιον καὶ ἐπὶ ψυχῆς ἀλληγορεῖται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="159"><p> πολλὴ μὲν γὰρ ὅταν ᾖ, παθῶν καὶ κακιῶν ἀνάπλεως,οἷα περικεχυμένων αὐτῇ τέκνων, ἡδονῶν,ἐπιθυμιῶν, ἀφροσύνης, ἀκολασίας, ἀδικίας, ἀσθενεῖκαὶ νοσεῖ καὶ ἐπικήρως ἔχουσα θανατᾷ, στειρωθεῖσα<pb n="8.414"/>δὲ καὶ ἀγονήσασα τούτων ἢ καὶ ἀποβαλοῦσαἀθρόα γίνεται μὲν ἐκ μεταβολῆς ἁγνὴ παρθένος,</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="160"><p>  παραδεξαμένη δὲ τὸν θεῖον σπόρον διαπλάττει καὶζῳογονεῖ περιμαχήτους φύσεις, θαυμαστὰ κάλλη,φρόνησιν, ἀνδρείαν, σωφροσύνην, δικαιοσύνην, ὁσιότητα,εὐσέβειαν, τὰς ἄλλας ἀρετάς τε καὶ εὐπαθείας,ὧν οὐ μόνον ἡ γένεσις εὔτεκνος
<note n="8.414.1">So Mangey and Cohn for MSS. εὔτεκνον. I do not feel sure about this correction. For though εὔτεκνον ἀγαθόν would be a strange expression, the position of εὔτεκνος is also strange.</note>
 ἀγαθόν, ἀλλὰκαὶ ἡ προσδοκία τῆς γενέσεως ἐλπίδι προγανοῦσα τὴν ἀσθένειαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="161"><p>
<note n="8.414.2">Cohn finally accepted Mangey’s correction to διάνοιαν, but see note <hi rend="italic">c.</hi></note>
 ἐλπὶς δὲ χαρὰ πρὸ χαρᾶς ἐστιν, εἰκαὶ ἐνδεὴς παρὰ τελείαν, ἀλλά τοι τῆς ἐπιγινομένηςκαθ᾿ ἑκάτερα βελτίων, ὅτι τε τὸ αὐχμηρὸν ἀναχαλᾷκαὶ λιπαίνει τῶν φροντίδων καὶ ὅτι φθάνουσα τὸμέλλον καὶ πλῆρες ἀγαθὸν εὐαγγελίζεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="162"><p> <milestone unit="altchapter" n="28"/> Τὰς μὲν οὖν ἀρὰς καὶ τιμωρίας, ἃςὑπομένειν ἄξιον τοὺς τῶν ἱερῶν νόμων δικαιοσύνηςκαὶ εὐσεβείας ὑπερορῶντας καὶ ταῖς πολυθέοις δόξαιςὑπαχθέντας, ὧν ἀθεότης τὸ τέλος, λήθῃ τῆςσυγγενοῦς καὶ πατρίου διδασκαλίας, ἣν ἐκ πρώτηςἡλικίας ἐπαιδεύθησαν τὴν τοῦ ἑνὸς φύσιν τὸν ἀνωτάτωνομίζειν θεόν, ᾧ δεῖ μόνῳ προσκεκληρῶσθαι<pb n="8.416"/>τοὺς ἄπλαστον ἀλήθειαν ἀντὶ πεπλασμένων μύθωνμεταδιώκοντας, οὐδὲν ὑποστειλάμενος δεδήλωκα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="163"><p> ἐὰν μέντοι μὴ ἐπ᾿ ὀλέθρῳ δέξωνται τὰς δυνάμεις
<note n="8.416.1">The word seems impossible as it stands. Cohn suggested δυσμενείας, but later rejected it and inclined to Mangey’s ἐπανατάσεις. But the curses at this point are not threats, but actual punishments. If anything of this kind, κολάσεις. But τὰς &lt;κολαστηρίους&gt; δυνάμεις would not be out of place, <hi rend="italic">cf. De Ebr.</hi> 32 τὰς κολαστηρίους δυνάμεις πῶς ἐπιφερομένας οἴσομεν; <hi rend="italic">De Conf.</hi> 171 αἱ κολαστήριοι (<hi rend="italic">sc.</hi> δυνάμεις)· ἔστι δὲ καὶ ἡ κόλασις οὐκ ἐπιζήμιον, ἁμαρτημάτων οὖσα κώλυσις καὶ ἐπανόρθωσις. Though κολαστηρίους can hardly be understood here, it may have fallen out.</note>
μᾶλλον ἢ νουθεσίᾳ καὶ καταιδεσθέντες ὅλῃ ψυχῇμεταβάλωσι, κακίσαντες μὲν αὑτοὺς τῆς πλάνης,ἐξαγορεύσαντες δὲ καὶ ὁμολογήσαντες ὅσα ἥμαρτονκαθ᾿ αὑτοὺς διανοίᾳ κεκαθαρμένῃ τὸ πρῶτον εἰς τὸτοῦ συνειδότος ἀψευδὲς καὶ ἀνύπουλον, ἔπειτα καὶγλώττῃ πρὸς βελτίωσιν τῶν ἀκουόντων, εὐμενείαςτεύξονται τῆς τοῦ σωτῆρος καὶ ἵλεω θεοῦ τῷ γένειτῶν ἀνθρώπων ἐξαίρετον παρασχομένου καὶ μεγίστηνδωρεάν, τὴν πρὸς τὸν αὐτοῦ λόγου συγγένειαν,ἀφ᾿ οὗ καθάπερ ἀρχετύπου γέγονεν ὁ ἀνθρώπινος νοῦς·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="164"><p>κἂν γὰρ ἐν ἐσχατιαῖς ὦσι γῆς δουλεύοντεςπαρὰ τοῖς αἰχμαλώτους αὐτοὺς ἀπάγουσιν ἐχθροῖς,ὥσπερ ἀφ᾿ ἑνὸς συνθήματος ἡμέρᾳ μιᾷ πάντεςἐλευθερωθήσονται, τῆς ἀθρόας πρὸς ἀρετὴν μεταβολῆςκατάπληξιν ἐργασαμένης τοῖς δεσπόταις·μεθήσονται γὰρ αὐτοὺς αἰδεσθέντες κρειττόνων ἄρχειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="165"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="29"/> ὅταν δὲ τύχωσι τῆς ἀπροσδοκήτουταύτης ἐλευθερίας, οἱ πρὸ μικροῦ σποράδες ἐν Ἑλλάδικαὶ βαρβάρῳ κατὰ νήσους καὶ κατὰ ἠπείρους<milestone unit="altpage" n="436"/>ἀναστάντες  ὁρμῇ μιᾷ πρὸς ἕνα συντενοῦσιν
<note n="8.416.2">MSS. συντείνουσι.</note>
 ἀλλαχόθενἄλλοι τὸν ἀποδειχθέντα χῶρον, ξεναγούμενοι<pb n="8.418"/>πρός τινος θειοτέρας ἢ κατὰ φύσιν ἀνθρωπίνηνὄψεως, ἀδήλου μὲν ἑτέροις, μόνοις δὲ τοῖς ἀνασῳζομένοις  ἐμφανοῦς, </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="166"><p>τρισὶ χρῃσάμενοι παρακλήτοιςτῶν πρὸς τὸν πατέρα καταλλαγῶν, ἑνὶ μὲν ἐπιεικείᾳκαὶ χρηστότητι τοῦ παρακαλουμένου συγγνώμηνπρὸ τιμωρίας ἀεὶ τιθέντος, δευτέρῳ δὲ τῇτῶν ἀρχηγετῶν τοῦ ἔθνους ὁσιότητι, ὅτι ταῖς ἀφειμέναιςσωμάτων ψυχαῖς ἄπλαστον καὶ γυμνὴνἐνδεικνύμενοι πρὸς τὸν ἄρχοντα θεραπείαν τὰς ὑπὲρυἱῶν καὶ θυγατέρων ἱκετείας οὐκ ἀτελεῖς εἰώθασιποιεῖσθαι, γέρας αὐτοῖς παρέχοντος τοῦ πατρὸς τὸ  ἐπήκοον ἐν εὐχαῖς,</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="167"><p> τρίτῳ δὲ δι᾿ ὃ μάλιστα καὶ ἡτῶν λεχθέντων εὐμένεια φθάνει προαπαντῶσα,τοῦτο δέ ἐστι βελτίωσις τῶν ἀγομένων εἰς σπονδὰςκαὶ συμβάσεις, οἳ μόλις ἐξ ἀνοδίας εἰς ὁδὸν ἐδυνήθησανἐλθεῖν, ἧς τὸ πέρας οὐδὲν ἕτερον ἢ εὐαρεστεῖν τῷ θεῷ καθάπερ υἱοὺς πατρί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="168"><p>παραγενομένων δὲπολισθήσονται πάλιν αἱ ἐρείπιοι γενόμεναι πρὸμικροῦ καὶ ἡ ἔρημος οἰκισθήσεται καὶ ἡ στειρωθεῖσαγῆ μεταβαλεῖ πρὸς εὐγονίαν· αἵ τε πατέρωνκαὶ προγόνων εὐτυχίαι βραχὺ μέρος εἶναι νομισθήσονταιδιὰ τὰς ἀφθόνους τῶν ἐν χερσί περιουσίας,<pb n="8.420"/>αἳ καθάπερ &lt;ἀπ᾿&gt; ἀενάων πηγῶν τῶν τοῦθεοῦ χαρίτων ῥέουσαι βαθὺν πλοῦτον ἰδίᾳ τε ἑκάστῳκαὶ πᾶσι κοινῇ περιποιήσουσι φθόνου κρείττονα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="169"><p>  μεταβολὴ δὲ πάντων ἐξαπιναίωςἔσται. τρέψει γὰρ ὁ θεὸς τὰς ἀρὰς ἐπὶ τοὺς &lt;τῶν&gt;μετανενοηκότων ἐχθρούς, οἵτινες κακοπραγίαις τοῦἔθνους ἐφήδοντο κατακερτομοῦντες καὶ ἐπιχλευάζοντες,ὡς αὐτοὶ μὲν ἀκαθαίρετον ἕξοντες κλῆρον
<note n="8.420.1">MSS. καιρὸν.</note>
εὐτυχίας, ὃν παισὶ καὶ ἐκγόνοις κατὰ διαδοχὴνἀπολείψειν ἤλπισαν, αἰεὶ δὲ ἐποψόμενοι τοὺς ἀντιπάλουςἐν βεβαίῳ καὶ ἀκλινεῖ δυστυχίᾳ ταμιευθησομένῃ  καὶ ταῖς ἔπειτα γενεαῖς, </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="170"><p> ὑπὸ φρενοβλαβείαςοὐ συνιέντες ὅτι καὶ τῆς πρὸ μικροῦ λαμπρότητοςἀπέλαυσαν οὐ δι᾿ αὑτοὺς ἀλλὰ διὰ νουθεσίαν ἑτέρων,οἷς τὰ πάτρια καταλύσασι φάρμακον ἀνευρέθησωτήριον, λύπη, τὰ τῶν δυσμενῶν ἀγαθὰ περιαλγήσασι. κλαύσαντες οὖν καὶ στενάξαντεςτὴν ἰδίαν τροπὴν ἐπὶ τὴν ἀρχαίαν καὶπρογονικὴν ἀνακάμψουσιν εὐτυχίαν διαυλοδρομήσαντες, οἷς μὴ εἰς ἅπαν ἐξοκεῖλαι συνέβη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="171"><p>οἱ δὲγελάσαντες τὰς ὀλοφύρσεις ἐκείνων καὶ δημοτελεῖςἑορτὰς ἄγειν ψηφισάμενοι τὰς ἀποφράδας αὐτῶν καὶ<milestone unit="altpage" n="437"/>τὰ πένθη κατευωχηθέντες καὶ συνόλως  τὴν ἑτέρωνκακοδαιμονίαν εὐδαιμονήσαντες, ὅταν ἄρξωνται<pb n="8.422"/>κομίζεσθαι τὰ ἐπίχειρα τῆς ὠμότητος, αἰσθήσονταιδιότι οὐκ εἰς ἀφανεῖς καὶ ἠμελημένουςἐξημάρτανον, ἀλλ᾿ εἰς εὐπατρίδας ἔχοντας ἐναύσματατῆς εὐγενείας, ἀφ᾿ ὧν ἀναρριπισθέντωνἐξέλαμψεν ἡ πρὸ μικροῦ σβεσθεῖσα εὔκλεια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="172"><p> καθάπερ γὰρ ὑποτμηθέντων τῶν στελεχῶν, ὅτανμὴ ἀφαιρεθῶσιν αἱ ῥίζαι, νέα ἔρνη βλαστάνει,
<note n="8.422.1">MSS. βλαστάνουσι.</note>
 ὑφ᾿ὧν τὰ γεράνδρυα παρευημερεῖται, τὸν αὐτὸν τρόπονκαὶ ἐν ψυχαῖς βραχυτάτου σπέρματος τῶν εἰςἀρετὴν ὑπολειφθέντος, ἄλλων περιαιρεθέντων, οὐδὲνἧττον ἀπὸ τοῦ βραχέος φύεται τὰ τιμιώτατα καὶκάλλιστα τῶν ἐν ἀνθρώποις, δι᾿ ἃ πάλιν εὐανδροῦσαι[αἱ] πόλεις συνοικίζονται καὶ ἔθνη πρὸςπολυανθρωπίαν ἐπιδίδωσιν.</p></div></div></body></text></TEI>