<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ τῶν δέκα λόγων </title>
<title>The Decalogue </title>
<author>Philo of Alexandria</author>
<editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Gregory Crane</name>
<name>Lisa Cerrato</name>

</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
    <date type="release" when="2023-06-23">Perseus 5.0</date>
    <idno type="filename">tlg0018.tlg023.perseus-grc3.xml</idno>
    <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
</publicationStmt>

    <sourceDesc>
        <listBibl>
            <biblStruct>
                <monogr>
                    <author>Philo of Alexandria</author>
                    <title>Philo Volume VII</title>
                    <editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <date>1937</date>
                    </imprint>
                    <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                </monogr>
                <ref target="https://ryanfb.github.io/loebolus-data/L320.pdf">Github</ref>
            </biblStruct>
        </listBibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
            replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>This pointer pattern extracts section.</p>
        </cRefPattern>
    </refsDecl>
<!-- <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section" n="chunk"/>å
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg023.perseus-grc3" xml:lang="grc">
<pb n="7.6"/><head>ΠΕΡΙ ΤΩΝ ΔΕΚΑ ΛΟΓΩΝ ΟΙ ΚΕΦΑΛΑΙΑ ΝΟΜΩΝ ΕΙΣΙΝ</head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altpage" n="180"/><milestone unit="altchapter" n="1"/> Τοὺς βίους τῶν κατὰ Μωυσέα σοφῶν ἀνδρῶν,οὓς ἀρχηγέτας τοῦ ἡμετέρου ἔθνους καὶ νόμουςἀγράφους αἱ ἱεραὶ βίβλοι δηλοῦσιν, ἐν ταῖς προτέραιςσυντάξεσι μεμηνυκὼς κατὰ τὰ ἀκόλουθαἑξῆς τῶν ἀναγραφέντων νόμων τὰς ἰδέας ἀκριβώσωμηδ᾿, εἴ τις ὑποφαίνοιτο τρόπος ἀλληγορίας, τοῦτονπαρεὶς ἕνεκα τῆς πρὸς διάνοιαν φιλομαθοῦς ἐπιστήμης,ᾗ πρὸ τῶν ἐμφανῶν ἔθος τὰ ἀφανῆ ζητεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p> Πρὸς δὲ τοὺς ἀποροῦντας, τί δή ποτε οὐκ ἐνπόλεσιν ἀλλ᾿ ἐν ἐρήμῳ βαθείᾳ τοὺς νόμους ἐτίθει,λεκτέον πρῶτον μέν, ὅτι αἱ πολλαὶ τῶν πόλεωνἀμυθήτων κακῶν εἰσι  <milestone unit="altpage" n="181"/> μεσταί, καὶ τῶν πρὸς τὸθεῖον ἀνοσιουργημάτων καὶ τῶν πρὸς ἀλλήλους ἀδικημάτων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>οὐδὲν γάρ ἐστιν ὃ μὴ κεκιβδήλευται,τὰ γνήσια τῶν νόθων παρευημερούντων καὶ τἀληθῆτῶν εἰκότων, ἃ φύσει μὲν κατέψευσται, πιθανὰς δ᾿ ὑποβάλλει φαντασίας πρὸς ἀπάτην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>ἐν πόλεσινοὖν καὶ ὁ πάντων ἐπιβουλότατος φύεται τῦφος, ὅντινες τεθήπασι καὶ προσκυνοῦσι τὰς κενὰς δόξαςσεμνοποιοῦντες διὰ χρυσῶν στεφάνων καὶ ἁλουργίδων<pb n="7.8"/>καὶ πλήθους θεραπόντων καὶ ὀχημάτων,ἐφ᾿ ὧν οἱ λεγόμενοι μακάριοι καὶ εὐδαίμονεςμετέωροι φέρονται, τοτὲ μὲν ὀρεῖς ἢ ἵππουςκαταζευγνύντες τοτὲ δὲ καὶ ἀνθρώπους, οἳ τὰφορεῖα κατὰ τῶν αὐχένων ἀχθοφοροῦσι τὴν ψυχὴνπρὸ τοῦ σώματος δι᾿ ὑπερβολὴν ὕβρεως πιεζόμενοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p> <milestone unit="altchapter" n="2"/> τῦφος καὶ πολλῶν ἄλλων κακῶν δημιουργόςἐστιν, ἀλαζονείας, ὑπεροψίας, ἀνισότητος
<note n="7.8.1">So R: other MSS. ἀνοσιότητος.</note>
· αἱ δ᾿εἰσὶν ἀρχαὶ ξενικῶν καὶ ἐμφυλίων πολέμων οὐδὲνμέρος, οὐ κοινόν, οὐκ ἴδιον, οὐ κατὰ γῆν, οὐ κατὰ θάλατταν, ἡσυχάζειν ἐῶσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>τί δὲ δεῖτῶν πρὸς ἀλλήλους ἁμαρτημάτων μεμνῆσθαι;τύφῳ γὰρ καὶ τὰ θεῖα ἐξωλιγώρηται, καίτοινομιζόμενα τῆς ἀνωτάτω τυγχάνειν τιμῆς· τιμὴδὲ τίς ἂν γένοιτο, μὴ προσούσης ἀληθείας, ἣ καὶὄνομα καὶ ἔργον ἔχει τίμιον, ἐπεὶ καὶ τὸ ψεῦδος ἔμπαλιν ἄτιμον φύσει;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>ἡ δ᾿ ὀλιγωρία τῶν θείωνἐμφανὴς τοῖς ὀξυδερκέστερον ὁρῶσι· μυρίας γὰρὅσας διὰ γραφικῆς καὶ πλαστικῆς μορφώσαντεςἰδέας ἱερὰ καὶ νεὼς αὐταῖς προσπεριεβάλοντο καὶβωμοὺς κατασκευάσαντες ἀγάλμασι καὶ ξοάνοιςκαὶ τοιουτοτρόποις ἀφιδρύμασι τιμὰς ἰσολυμπίους καὶ ἰσοθέους ἀπένειμαν, ἅπασιν ἀψύχοις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>οὓςεὐθυβόλως αἱ ἱεραὶ γραφαὶ τοῖς ἐκ πόρνης γεγονόσινἀπεικάζουσιν· ὡς γὰρ οὗτοι πάντας, ὅσουςἐραστὰς ἔσχεν ἡ μήτηρ, ἐπιγράφονται πατέραςἑνὸς ἀγνοίᾳ τοῦ φύσει, οὕτω καὶ οἱ κατὰ πόλειςοὐκ εἰδότες τὸν ὄντα ὄντως ἀληθῆ θεὸν μυρία πλήθη ψευδωνύμων ἐκτεθειώκασιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>εἶτ᾿ ἄλλωνπαρ᾿ ἄλλοις τιμωμένων, ἡ περὶ τοῦ ἀρίστου κρατήσασα<pb n="7.10"/>διχόνοια καὶ τὰς πρὸς τὰ ἄλλα πάνταδιαφορὰς ἐγέννησεν. εἰς ἃ πρῶτον ἀπιδὼν ἔξωπόλεων
<note n="7.10.1">MSS. πόλεως.</note>
 ἐβουλήθη νομοθετεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p> Ἐνενόει δὲ κἀκεῖνο δεύτερον, ὅτι τοῦ μέλλοντοςἱεροὺς νόμους παραδέχεσθαι τὴν ψυχὴν ἀναγκαῖόνἐστιν ἀπορρύψασθαι καὶ ἐκκαθήρασθαι τὰς <milestone unit="altpage" n="182"/> δυσεκπλύτουςκηλῖδας, ἃς μιγάδων καὶ συγκλύδωνὄχλος ἀνθρώπων κατὰ πόλεις προσετρίψατο. τοῦτο11  δὲ ἀμήχανον ἑτέρως ἢ διοικισθέντι συμβῆναι, καὶοὐκ εὐθὺς ἀλλὰ μακρῷ χρόνῳ ὕστερον, ἕως ἂνοἱ τῶν ἀρχαίων παρανομημάτων ἐνσφραγισθέντεςτύποι κατὰ μικρὸν ἀμαυρούμενοι καὶ ἀπορρέοντες ἀφανισθῶσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>τοῦτον τὸν τρόπον καὶ οἱ τὴν ἰατρικὴνἀγαθοὶ σῴζουσι τοὺς κάμνοντας· οὐ γὰρ πρότερονσιτία καὶ ποτὰ παρέχειν ἀξιοῦσι, πρὶν ἢ τὰ τῶννόσων αἴτια ὑπεξελέσθαι· μενόντων γὰρ ἀνωφελεῖςαἱ τροφαί, ἀλλὰ καὶ ἐπιζήμιοι, ὗλαι γινόμεναι τοῦ πάθους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="3"/> εἰκότως οὖν ἐκ τῶν κατὰ πόλειςβλαβερωτάτων συνηθειῶν εἰς ἐρήμην ἀπαγαγών,ἵνα κενώσῃ τὰς ψυχὰς ἀδικημάτων, ἤρξατο προσφέρεινταῖς διανοίαις τροφάς· αὗται δὲ τίνες ἂνεἶεν ὅτι μὴ νόμοι καὶ λόγοι θεῖοι;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p> Τρίτη δέ ἐστιν αἰτία ἥδε· καθάπερ οἱ στελλόμενοιμακρὸν πλοῦν, οὐχ ὅταν ἐπιβάντες τῆςνεὼς ἀπὸ λιμένος ἐξαναχθῶσιν, ἄρχονται κατασκευάζεινἱστία καὶ πηδάλια καὶ οἴακας, ἀλλ᾿ ἔτιμένοντες ἐπὶ γῆς ἕκαστα τῶν συντεινόντων πρὸςπλοῦν εὐτρεπίζονται, τὸν αὐτὸν τρόπον ἠξίωσενοὐ λαβόντας κληρουχίας καὶ τὰς πόλεις οἰκήσανταςτότε ζητεῖν νόμους, οἷς πολιτεύσονται, ἀλλ᾿ἑτοιμασαμένους τοὺς τῆς πολιτείας κανόνας καὶ<pb n="7.12"/>ἐνασκηθέντας οἷς ἔμελλον οἱ δῆμοι κυβερνᾶσθαισωτηρίως τηνικαῦτα εἰσοικίζεσθαι, χρησομένουςεὐθὺς ταῖς τῶν δικαίων παρασκευαῖς ἐν ὁμονοίᾳκαὶ κοινωνίᾳ καὶ διανομῇ τῶν ἐπιβαλλόντωνἑκάστοις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p> <milestone unit="altchapter" n="4"/> Φασὶ δέ τινες καὶ τετάρτην αἰτίαν οὐκἀπῳδὸν ἀλλ᾿ ἐγγυτάτω τῆς ἀληθείας· ἐπειδὴ γὰρἔδει πίστιν ἐγγενέσθαι ταῖς διανοίαις περὶ τοῦ μὴεὑρήματα ἀνθρώπου τοὺς νόμους ἀλλὰ θεοῦχρησμοὺς σαφεστάτους εἶναι, πορρωτάτω τῶνπόλεων ἀπήγαγε τὸ ἔθνος εἰς ἐρήμην βαθεῖαν καὶἄγονον οὐ μόνον ἡμέρων καρπῶν ἀλλὰ καὶ ποτίμου16  ὕδατος, ἵν᾿, ἐὰν ἐν σπάνει γενόμενοι τῶν ἀναγκαίωνκαὶ δίψει καὶ λιμῷ διαφθαρῆναι προσδοκήσαντεςἐξαπιναίως ἀφθονίαν τῶν ἐπιτηδείων ἀπαυτοματισθέντωνἀνευρίσκωσιν, οὐρανοῦ μὲν ὕοντος τροφὰςτὸ καλούμενον μάννα, προσόψημα δὲ τροφῶν ἀπ᾿
<note n="7.12.1">So MSS. and Cohn. But I should prefer with Mangey to omit ἀπ᾿. I do not know of any case in which οὐρανός includes the lower air, as the text implies, while on the other hand the index gives thirteen examples where heaven, air, water, earth are named as the four parts of the universe. See <hi rend="italic">Spec. Leg.</hi> iii. 111, and <hi rend="italic">cf. ibid.</hi> 152. With ἀπ᾿ omitted each of the four makes its contribution, earth being given by πέτρας.</note>
ἀέρος ὀρτυγομήτρας φοράν, ὕδατος δὲ πικροῦγλυκαινομένου πρὸς τὸ πότιμον, πέτρας δὲ ἀκροτόμουπηγὰς ἀνομβρούσης, μηκέτι θαυμάζωσιν,εἰ λόγια θεοῦ συμβέβηκεν  <milestone unit="altpage" n="183"/> εἶναι τοὺς νόμους,ἐναργεστάτην βάσανον εἰληφότες ἐκ τῶν χορηγιῶν, ἃς ἐξ ἀπόρων ἔσχον οὐκ ἐλπίσαντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>ὁ γὰρ πρὸςτὸ ζῆν ἀφθονίαν δοὺς καὶ τὰς πρὸς τὸ εὖ ζῆνἀφορμὰς ἐδωρεῖτο· πρὸς μὲν οὖν τὸ ζῆν σιτίωνἔδει καὶ ποτῶν, ἅπερ ἀνεύρισκον οὐχ ἑτοιμασάμενοι,<pb n="7.14"/>πρὸς δὲ τὸ εὖ ζῆν νόμων καὶ διαταγμάτων, οἷςβελτιοῦσθαι τὰς ψυχὰς ἔμελλον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p> <milestone unit="altchapter" n="5"/> Αἵδ᾿ εἰσὶν ἐν στοχασμοῖς εἰκόσιν αἰτίαι λεγόμεναιπερὶ τοῦ διαπορηθέντος· τὰς γὰρ ἀληθεῖςοἶδεν ὁ θεὸς μόνος. εἰπὼν δ᾿ ἅπερ ἥρμοττε περὶτούτων ἑξῆς αὐτοὺς ἀκριβώσω τοὺς νόμους, ἐκεῖνοκατὰ τὸ ἀναγκαῖον προμηνύσας, ὅτι τῶν νόμωνοὓς μὲν αὐτὸς ὁ θεὸς οὐ προσχρησάμενος ἄλλῳ δι᾿ἑαυτοῦ μόνου θεσπίζειν ἠξίωσεν, οὓς δὲ διὰ προφήτουΜωυσέως, ὃν ἀριστίνδην ἐκ πάντων ὡς ἐπιτηδειότατον ἱεροφάντην ἐπελέξατο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>τοὺςμὲν οὖν αὐτοπροσώπως θεσπισθέντας δι᾿ αὐτοῦμόνου συμβέβηκε καὶ νόμους εἶναι καὶ νόμωντῶν ἐν μέρει κεφάλαια, τοὺς δὲ διὰ τοῦ προφήτου <milestone unit="para"/>πάντας ἐπ᾿ ἐκείνους ἀναφέρεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="6"/> λέξω δ᾿, ὡς ἂν οἷός τε ὦ, περὶ ἑκατέρων καὶ πρότερόνγε τῶν κεφαλαιωδεστέρων·  ὧνεὐθέως ἄξιον θαυμάσαι τὸν ἀριθμὸν δεκάδι τῇπαντελείᾳ περατουμένων, ἣ πάσας μὲν ἀριθμῶνδιαφορὰς ἀρτίων καὶ περιττῶν καὶ ἀρτιοπερίττων,ἀρτίων μὲν δυοῖν, περιττῶν δὲ τριῶν, ἀρτιοπερίττωνδὲ ἕξ,
<note n="7.14.1">MSS. πέντε and MSS. Cohn by an oversight afterwards corrected in a note to Treitel’s translation. This must be a mistake of the scribe. Philo could not possibly have made it; <hi rend="italic">cf. Spec. Leg.</hi> ii. 58, and the more elaborate explanation of the even-odds in <hi rend="italic">De Op.</hi> 13.</note>
 πάσας δὲ λόγων τῶν ἐν ἀριθμοῖς πολυπλασίωνκαὶ ἐπιμερῶν καὶ ὑποεπιμερῶν περιέχει,21  πάσας δ᾿ ἀναλογίας, τήν τε ἀριθμητικήν, ἣ τῷ<pb n="7.16"/>ἰσαρίθμῳ ὑπερέχει καὶ ὑπερέχεται, οἷον ἐπὶ τοῦ ἓνκαὶ δύο καὶ τρία, καὶ τὴν γεωμετρικήν, καθ᾿ ἣνοἷος ὁ λόγος πρὸς τὸν πρῶτον τοῦ δευτέρου, τοιοῦτοςκαὶ ὁ πρὸς τὸν δεύτερον τοῦ τρίτου, ὡς ἔχειἐπὶ τοῦ ἓν καὶ δύο καὶ τέσσαρα, ἔν τε διπλασίοιςκαὶ τριπλασίοις καὶ συνόλως πολυπλασίοις καὶπάλιν ἐν ἡμιολίοις καὶ ἐπιτρίτοις καὶ τοῖς παραπλησίοις,ἔτι μέντοι καὶ τὴν ἁρμονικήν, καθ᾿ ἣνὁ μέσος τῶν ἄκρων τῷ ἴσῳ μορίῳ ὑπερέχει τε καὶὑπερέχεται, ὡς ἔχει ἐπὶ τοῦ τρίτου καὶ τετάρτου καὶ ἕκτου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p>περιέχει δὲ ἡ δεκὰς καὶ τὰςτῶν τριγώνων καὶ τετραγώνων καὶ τῶν ἄλλωνπολυγώνων ἐμφαινομένας ἰδιότητας καὶ τὰς τῶνσυμφωνιῶν, τήν τε διὰ τεσσάρων ἐν ἐπιτρίτῳλόγῳ, τῷ τέσσαρα  <milestone unit="altpage" n="184"/> πρὸς τρία, καὶ τὴν πέντε ἐνἡμιολίῳ, τῷ τρία πρὸς δύο, καὶ τὴν διὰ πασῶν ἐνδιπλασίῳ, τῷ δύο πρὸς ἕν, καὶ τὴν δὶς διὰ πασῶν ἐν τετραπλασίῳ, τῷ ὀκτὼ πρὸς δύο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>παρό μοιδοκοῦσι καὶ οἱ πρῶτοι τὰ ὀνόματα τοῖς πράγμασιθέμενοι—σοφοὶ γὰρ ἦσαν—εἰκότως αὐτὴν προσαγορεῦσαιδεκάδα, ὡσανεὶ δεχάδα οὖσαν, παρὰ τὸδέχεσθαι καὶ κεχωρηκέναι τὰ γένη πάντα τῶνἀριθμῶν καὶ λόγων τῶν κατ᾿ ἀριθμὸν καὶ ἀναλογιῶνἁρμονιῶν τε αὖ καὶ συμφωνιῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p> <milestone unit="altchapter" n="7"/> τὴν μέντοι δεκάδα πρὸς τοῖς εἰρημένοις καὶδιὰ ταῦτα εἰκότως ἄν τις θαυμάσειε περιέχουσαντήν τε ἀδιάστατον φύσιν καὶ τὴν διαστηματικήν·ἡ μὲν οὖν ἀδιάστατος τάττεται κατὰ σημεῖονμόνον, ἡ δὲ διαστηματικὴ κατὰ τρεῖς ἰδέας γραμμῆς καὶ ἐπιφανείας καὶ στερεοῦ·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>τὸ μὲν γὰρ δυσὶσημείοις περατούμενόν ἐστι γραμμή, τὸ δ᾿ ἐπὶδύο διαστατὸν ἐπιφάνεια, ῥυείσης ἐπὶ πλάτος<pb n="7.18"/>γραμμῆς, τὸ δ᾿ ἐπὶ τρία στερεόν, μήκους καὶπλάτους βάθος προσλαβόντων, ἐφ᾿ ὧν ἵσταται ἡφύσις· πλείους γὰρ τριῶν διαστάσεις οὐκ ἐγέννησεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p> ἀρχέτυποι δὲ τούτων ἀριθμοὶ τοῦ μὲν ἀδιαστάτουσημείου τὸ ἕν, τῆς δὲ γραμμῆς τὰ δύο, καὶ ἐπιφανείαςμὲν τρία, στερεοῦ δὲ τέσσαρα, ὧν ἡσύνθεσις ἑνὸς καὶ δυοῖν καὶ τριῶν καὶ τεσσάρωνἀποτελεῖ δεκάδα παραφαίνουσαν τοῖς ὁρατικοῖς καὶ ἕτερα κάλλη·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p>σχεδὸν γὰρ ἡ ἀπειρία τῶνἀριθμῶν ταύτῃ μετρεῖται, διότι οἱ συστήσαντεςαὐτὴν ὅροι τέσσαρές εἰσιν, ἓν καὶ δύο καὶ τρία καὶτέτταρα, οἱ δ᾿ ἴσοι ὅροι ἑκατοντάδα γεννῶσιν ἐκδεκάδων—δέκα γὰρ καὶ εἴκοσι καὶ τριάκοντα καὶτεσσαράκοντα γίνονται ἑκατόν—, ὁμοίως δὲ καὶχιλιάδα ἐξ ἑκατοντάδων καὶ μυριάδα ἐκ χιλιάδων,μονὰς δὲ καὶ δεκὰς καὶ ἑκατοντὰς καὶ χιλιὰς τέσσαρες ὅροι οἱ δεκάδα γεννῶντες·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>ἥτις δίχα τῶνπρόσθεν εἰρημένων καὶ ἑτέρας ἀριθμῶν ἐμφαίνειδιαφοράς, τόν τε πρῶτον κόσμον, ὃς μονάδι μόνῃμετρεῖται, οὗ παράδειγμα ὁ τρεῖς, ὁ πέντε, ὁ ἑπτά,καὶ τὸν τετράγωνον, τὸν τέσσαρα, τὸν ἰσάκις ἴσον,καὶ μὲν δὴ τὸν κύβον, τὸν ὀκτώ, ὅς ἐστιν ἰσάκιςἴσος ἰσάκις, καὶ τὸν τέλειον, τὸν ἕξ, ἰσούμενον τοῖς<milestone unit="section" n="29"/>ἑαυτοῦ μέρεσι, τρισὶ καὶ δυσὶ καὶ ἑνί.<milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="8"/> <milestone unit="altpage" n="185"/> τί δὲ δεῖ καταλέγεσθαι τὰς δεκάδος ἀρετὰς ἀπείρουςτὸ πλῆθος, πάρεργον ποιουμένους ἔργον μέγιστον,ὃ καθ᾿ αὑτὸ συμβέβηκεν αὐταρκεστάτην εἶναιὑπόθεσιν τοῖς περὶ τὰ μαθήματα διατρίβουσι;<pb n="7.20"/><milestone unit="para"/> τὰς μὲν οὖν ἄλλας ὑπερθετέον, μιᾶςδ᾿ οὐκ ἄτοπον ἴσως ἐπιμνησθῆναι δείγματος ἕνεκα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p> τὰς γὰρ ἐν τῇ φύσει λεγομένας κατηγορίας δέκαμόνας εἶναί φασιν οἱ ἐνδιατρίβοντες τοῖς τῆςφιλοσοφίας δόγμασιν· οὐσίαν, ποιόν, ποσόν, πρόςτι, ποιεῖν, πάσχειν, ἔχειν, κεῖσθαι, τὰ ὧν οὐκ ἄνευ &lt;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p>πάντα&gt;, χρόνον καὶ τόπον. οὐδὲν γάρ ἐστιτούτων ἀμέτοχον· οἷον ἐγὼ μετέχω μὲν οὐσίαςδανεισάμενος ἀφ᾿ ἑκάστου τῶν στοιχείων, ἐξ ὡνἀπετελέσθη ὅδε ὁ κόσμος, γῆς καὶ ὕδατος καὶἀέρος καὶ πυρός, τὰ πρὸς τὴν ἐμὴν σύστασιν αὐταρκέστατα·μετέχω δὲ καὶ ποιότητος, καθ᾿ ἣνἄνθρωπός εἰμι, καὶ ποσότητος, ᾗ πηλίκος· γίνομαιδὲ καὶ πρός τι, ὅταν μου πρὸς δεξιοῖς τις ἢ πρὸςεὐωνύμοις ᾖ· ἀλλὰ καὶ ποιῶ, τρίβων τι ἢ κείρων,
<note n="7.20.1">MSS. καίων. Clearly it must correspond with the passive following. But Aristotle in <hi rend="italic">Categ.</hi> has καίω and καίομαι as his examples.</note>
καὶ πάσχω, κειρόμενος ἢ τριβόμενος ὑφ᾿ ἑτέρων·κἀν τῷ ἔχειν ἐξετάζομαι, ἢ περιβεβλημένος ἢὡπλισμένος, κἀν τῷ κεῖσθαι, σχέδην
<note n="7.20.2">So Mangey with most MSS. Cohn σχεδόν with M. Though the addition of τι may perhaps rather point to σχεδόν I do not see what it can mean here. σχέδην regarded as the adverb of σχέσις, often used by Philo in contrast with κίνησις (see particularly <hi rend="italic">De Sobr</hi>. 34), seems quite appropriate here.</note>
 τι καθεζόμενοςἢ κατακεκλιμένος· εἰμὶ δὲ πάντως κἀν τόπῳκαὶ χρόνῳ, τῶν προειρημένων οὐδενὸς δυναμένουχωρὶς ἀμφοῖν ὑφίστασθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p> <milestone unit="altchapter" n="9"/> Ταυτὶ μὲν οὖν ἀποχρώντως λελέχθω, συνυφαίνεινδ᾿ ἀναγκαῖον τὰ ἀκόλουθα. τοὺς δέκαλόγους ἢ χρησμούς, νόμους ἢ θεσμοὺς πρὸςἀλήθειαν ὄντας, ἀθροισθέντος τοῦ ἔθνους ἀνδρῶνὁμοῦ καὶ γυναικῶν εἰς ἐκκλησίαν, ὁ πατὴρ τῶνὅλων ἐθέσπισεν. ἆρά γε φωνῆς τρόπον προέμενος<pb n="7.22"/>αὐτός; ἄπαγε, μηδ᾿ εἰς νοῦν ποτ᾿ ἔλθοι τὸνἡμέτερον· οὐ γὰρ ὡς ἄνθρωπος ὁ θεός, στόματος καὶ γλώττης καὶ ἀρτηριῶν δεόμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>ἀλλά γέ μοιδοκεῖ κατ᾿ ἐκεῖνον τὸν χρόνον ἱεροπρεπέστατόν τιθαυματουργῆσαι κελεύσας ἦχον ἀόρατον ἐν ἀέριδημιουργηθῆναι, πάντων ὀργάνων θαυμασιώτερον,ἁρμονίαις τελείαις ἡρμοσμένον, οὐκ ἄψυχον ἀλλ᾿οὐδ᾿ ἐκ σώματος καὶ ψυχῆς τρόπον ζῴου συνεστηκότα,
<note n="7.22.1">MSS. συνεστηκὼς or -ὸς or -ότα.</note>
ἀλλὰ ψυχὴν λογικὴν ἀνάπλεων
<note n="7.22.2">Cohn prints ἀνάπλεω, which appears in one MSS. but I cannot discover any authority for this form of the acc.</note>
 σαφηνείαςκαὶ τρανότητος, ἣ τὸν ἀέρα σχηματίσασα καὶἐπιτείνασα καὶ πρὸς πῦρ φλογοειδὲς μεταβαλοῦσακαθάπερ πνεῦμα διὰ σάλπιγγος φωνὴν τοσαύτηνἔναρθρον ἐξήχησεν, ὡς τοῖς ἔγγιστα τοὺς πορρωτάτωκατ᾿   <milestone unit="altpage" n="186"/> ἴσον ἀκροᾶσθαι δοκεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>ἀνθρώπωνμὲν γὰρ αἱ φωναὶ πρὸς μήκιστον ἀποτεινόμεναιπεφύκασιν ἐξασθενεῖν, ὡς ἀριδήλους τοῖς μακρὰνἀφεστηκόσι μὴ γίνεσθαι τὰς ἀντιλήψεις ταῖςἐπεκτάσεσιν ἐκ τοῦ κατ᾿ ὀλίγον ἀμαυρουμένας, ἐπειδὴ καὶ τὰ ὄργανα φθαρτά·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>τὴν δὲ κεκαινουργημένηνφωνὴν ἐπιπνέουσα θεοῦ δύναμις ἤγειρεκαὶ ἐζωπύρει καὶ ἀναχέουσα πάντῃ τὸ τέλος τῆςἀρχῆς ἀπέφαινε τηλαυγέστερον, ἀκοὴν ἑτέραν πολὺβελτίω τῆς δι᾿ ὤτων ταῖς ἑκάστων ψυχαῖς ἐντιθεῖσα·ἡ μὲν γὰρ βραδυτέρα πως οὖσα αἴσθησις ἀτρεμίζει,μέχρις ἂν ὑπ᾿ ἀέρος πληχθεῖσα διακινηθῇ, φθάνειδ᾿ ἡ τῆς ἐνθέου διανοίας ὀξυτάτῳ τάχει προϋπαντῶσατοῖς λεγομένοις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p> <milestone unit="altchapter" n="10"/> Φωνῆς μὲν δὴ τῆς θείας πέρι τοσαῦτα.δεόντως δ᾿ ἄν τις ἀπορήσαι, τοῦ χάριν, πλείστων<pb n="7.24"/>ὅσων μυριάδων εἰς ἓν ἠθροισμένων χωρίον, ἕκαστονθεσπίζειν τῶν δέκα λογίων ἠξίωσεν ὡς οὐχὶ πρὸςπλείους ἀλλ᾿ ὡς πρὸς ἕνα, “οὐ μοιχεύσεις”λέγων, “οὐ φονεύσεις,” “οὐ κλέψεις” καὶ τὰ ἄλλα ταύτῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>λεκτέον οὖν ἓν μέν, ὅτι βούλεταικάλλιστον ἀναδιδάξαι μάθημα τοὺς ἐντυγχάνονταςταῖς ἱεραῖς γραφαῖς, ὡς ἄρα καθ᾿ αὑτὸν εἷς ἕκαστος,ὅταν ᾖ νόμιμος καὶ θεῷ καταπειθής, ἰσότιμός ἐστινὅλῳ ἔθνει πολυανθρωποτάτῳ, μᾶλλον δὲ καὶ πᾶσινἔθνεσιν, εἰ δὲ δεῖ περαιτέρω προελθόντα εἰπεῖν, καὶ παντὶ τῷ κόσμῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>διόπερ ἐν ἑτέροις ἐπαινῶντινα δίκαιον ἄνδρα φησίν· “ἐγώ εἰμι ὁ θεὸς σός”·ὁ δ᾿ αὐτὸς ἦν καὶ κόσμου θεός, ὡς τοὺς ὑπηκόουςτὴν αὐτὴν τεταγμένους τάξιν καὶ ὁμοίωςεὐαρεστοῦντας τῷ ταξιάρχῳ τῆς ἴσης ἀποδοχῆςκαὶ τιμῆς μεταλαμβάνειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p> Δεύτερον δέ, ὅτι κοινῇ μὲν ὡς πλήθει τις ἐκκλησιάζωνοὐκ ἐξ ἀνάγκης διαλέγεται ἑνί, ὅτε δὲπροστάττων ἢ ἀπαγορεύων ἰδίᾳ ὡς ἑνὶ ἑκάστῳ,τῶν ἐμφερομένων εὐθὺς ἂν δόξαι τὰ πρακτέα καὶκοινῇ πᾶσιν ἀθρόοις ὑφηγεῖσθαι· εὐπειθέστερος δὲὁ τὰς παραινέσεις αὐτοπροσώπως δεχόμενος, ὁ δὲσυλλήβδην μεθ᾿ ἑτέρων κεκώφωται τὸν ὄχλονἀφηνιασμοῦ παρακάλυμμα ποιούμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p> Τρίτον, ἵνα μηδείς ποτε βασιλεὺς ἢ τύραννοςἀφανοῦς ἰδιώτου καταφρονήσῃ γεμισθεὶς ἀλαζονείας<pb n="7.26"/>καὶ ὑπεροψίας, ἀλλ᾿ εἰς τὰ τῶν ἱερῶν νόμωνδιδασκαλεῖα φοιτήσας  <milestone unit="altpage" n="187"/> χαλάσῃ τὰς ὀφρῦς, ἀπομαθὼνοἴησιν εἰκότι μᾶλλον δ᾿ ἀληθεῖ λογισμῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p> εἰ γὰρ ὁ ἀγένητος καὶ ἄφθαρτος καὶ ἀίδιος καὶοὐδενὸς ἐπιδεὴς καὶ ποιητὴς τῶν ὅλων καὶ εὐεργέτηςκαὶ βασιλεὺς βασιλέων καὶ θεὸς θεῶν οὐδὲτὸν ταπεινότατον ὑπεριδεῖν ὑπέμεινεν, ἀλλὰ καὶτοῦτον εὐωχῆσαι λογίων καὶ θεσμῶν ἱερῶν ἠξίωσεν,ὡς μόνον ἑστιᾶν μέλλων καὶ μόνῳ τὸ συμπόσιονεὐτρεπίζεσθαι πρὸς ψυχῆς ἀνάχυσιν ἱεροφαντουμένης,ᾗ θέμις τὰς μεγάλας τελεῖσθαι τελετάς,ἐμοὶ τῷ θνητῷ τί προσῆκον ὑψαυχενεῖν καὶ πεφυσῆσθαιφρυαττομένῳ πρὸς τοὺς ὁμοίους, οἳ τύχαιςμὲν ἀνίσοις ἴσῃ δὲ καὶ ὁμοίᾳ συγγενείᾳ κέχρηνταιμίαν ἐπιγραψάμενοι μητέρα τὴν κοινὴν ἁπάντων ἀνθρώπων φύσιν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>εὐπρόσιτον οὖν καὶ εὐέντευκτονἐμαυτὸν παρέξω, κἂν τὸ τῆς γῆς καὶ τῆς θαλάττηςκράτος ἀνάψωμαι, τοῖς ἀπορωτάτοις καὶ ἀδοξοτάτοιςκαὶ οἰκειοτάτης συμμαχίας ἐρήμοις, ἑκατέρουτῶν γονέων ὀρφανοῖς καὶ γυναιξὶ χηρείανὑπομενούσαις καὶ πρεσβύταις ἢ μὴ παιδοποιησαμένοιςτὸ παράπαν ἢ ἀποβαλοῦσιν ὠκυμόρους οὓς ἐγέννησαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>ἄνθρωπος γὰρ ὢν ὄγκον καὶσεμνότητα τετραγῳδημένην οὐ δικαιώσω προσίεσθαι,μενῶ δ᾿ ἐντὸς τῆς φύσεως τοὺς ὅρουςαὐτῆς μὴ ὑπερβαίνων, ἀλλ᾿ ἐθίζων τὴν ἐμαυτοῦδιάνοιαν ἀνθρωποπαθεῖν, οὐ μόνον διὰ τὰς ἀδήλουςπρὸς τἀναντία μεταβολὰς καὶ τῶν εὖ πραττόντωνκαὶ τῶν ἐν κακοπραγίαις, ἀλλὰ καὶ διὰ τὸ ἁρμόττειν,κἂν ἀτρέπτως καὶ βεβαίως παραμένῃτὸ εὐτυχεῖν, μὴ ἐπιλανθάνεσθαί τινα ἑαυτοῦ.<pb n="7.28"/>διὰ ταῦτά μοι δοκεῖ τοὺς χρησμοὺς ἑνικῶς ἀποτεινάμενοςὡς πρὸς ἕνα θεσπίζειν ἐθελῆσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p> <milestone unit="altchapter" n="11"/> Πάντα δ᾿ ὡς εἰκὸς τὰ περὶ τὸν τόπονἐθαυματουργεῖτο, κτύποις βροντῶν μειζόνων ἢὥστε χωρεῖν ἀκοάς, ἀστραπῶν λάμψεσιν αὐγοειδεστάταις,ἀοράτου σάλπιγγος ἠχῇ πρὸς μήκιστονἀποτεινούσῃ, καθόδῳ νεφέλης, ἣ κίονος τρόποντὴν μὲν βάσιν ἐπὶ γῆς ἠρήρειστο, τὸ δ᾿ ἄλλο σῶμαπρὸς αἰθέριον ὕψος ἀνέτεινε, πυρὸς οὐρανίου φορᾷκαπνῷ βαθεῖ τὰ ἐν κύκλῳ συσκιάζοντος· ἔδει γὰρθεοῦ δυνάμεως ἀφικνουμένης μηδὲν τῶν τοῦκόσμου μερῶν ἡσυχάζειν, ἀλλὰ πάντα πρὸςὑπηρεσίαν   <milestone unit="altpage" n="188"/> συγκεκινῆσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>παρειστήκει δὲ ὁλεὼς ἁγνεύσας ὁμιλιῶν τῶν πρὸς γυναῖκας καὶπασῶν ἡδονῶν ἔξω τῶν πρὸς τροφὰς ἀναγκαίωνἀποσχόμενος, λουτροῖς τε καὶ περιρραντηρίοιςκαθηράμενος ἐκ τριῶν ἡμερῶν, ἔτι καὶ τὰς ἐσθῆταςἀποπλυνάμενος, ἐν τοῖς μάλιστα λευχείμων, ἀκροβατῶνκαὶ ἀνωρθιακὼς τὰ ὦτα, Μωυσέως προδηλώσαντοςεὐτρεπίζεσθαι πρὸς ἐκκλησίαν· ἔγνωγὰρ αὐτὴν ἐσομένην, ἡνίκα μόνος ἀνακληθεὶς ἐχρησμῳδεῖτο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>φωνὴ δ᾿ ἐκ μέσου τοῦ ῥυέντος ἀπ᾿οὐρανοῦ πυρὸς ἐξήχει καταπληκτικωτάτη, τῆςφλογὸς εἰς διάλεκτον ἀρθρουμένης τὴν συνήθη τοῖςἀκροωμένοις, ᾗ τὰ λεγόμενα οὕτως ἐναργῶςἐτρανοῦτο, ὡς ὁρᾶν αὐτὰ μᾶλλον ἢ ἀκούειν δοκεῖν. <milestone unit="para"/>ἐγγυᾶται δέ μου τὸν λόγον ὁ νόμος, ἐν ᾧ γέγραπται·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>“πᾶς ὁ λαὸς ἑώρα τὴν φωνήν”· ἐμφαντικώτατα·<pb n="7.30"/>τὴν μὲν γὰρ ἀνθρώπων ἀκουστὴν εἶναι συμβέβηκεν,ὁρατὴν δὲ ὡς ἀληθῶς τὴν θεοῦ. διὰ τί; ὅτι ὅσαἂν λέγῃ ὁ θεός, οὐ ῥήματά ἐστιν ἀλλ᾿ ἔργα, ἅπερ ὀφθαλμοὶ πρὸ ὤτων δικάζουσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>παγκάλως μέντοικαὶ θεοπρεπῶς εἴρηται ἐκ τοῦ πυρὸς ἡ φωνὴπροέρχεσθαι· ἠκρίβωται γὰρ καὶ βεβασάνισται τὰ τοῦ θεοῦ λόγια καθάπερ χρυσὸς πυρί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>μηνύει δὲκαὶ διὰ συμβόλου τι τοιοῦτον· ἐπειδὴ τοῦ παρὸς τὸμὲν φωτίζειν τὸ δὲ καίειν πέφυκεν, οἱ μὲν τοῖςχρησμοῖς ἀξιοῦντες εἶναι καταπειθεῖς ὡς ἐν ἀσκίῳφωτὶ τὸν ἀεὶ χρόνον βιώσονται τοὺς νόμους αὐτοὺςἀστέρας ἔχοντες ἐν ψυχῇ φωσφοροῦντας, ὅσοι δ᾿ἀφηνιασταί, καιόμενοι καὶ κατακαιόμενοι διατελοῦσινὑπὸ τῶν ἔνδον ἐπιθυμιῶν, αἳ φλογὸςτρόπον πορθήσουσι τὸν σύμπαντα τῶν ἐχόντωνβίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p> <milestone unit="altchapter" n="12"/> Ἃ μὲν οὖν ἀναγκαῖον ἦν προδηλῶσαι,ταῦτ᾿ ἐστίν. ἐπ᾿ αὐτὰ δὲ ἤδη τρεπτέον τὰ λόγιακαὶ πάντα τὰ ἐν τούτοις ἐρευνητέον διάφορα.δέκα τοίνυν ὄντα διένειμεν εἰς δύο πεντάδας, ἃςδυσὶ στήλαις ἐνεχάραξε, καὶ ἡ μὲν προτέρα πεντὰςτὰ πρωτεῖα ἔλαχεν, ἡ δ᾿ ἑτέρα δευτερείων ἠξιοῦτο·καλαὶ δ᾿ ἀμφότεραι καὶ βιωφελεῖς, εὐρείας ὁδοὺςκαὶ λεωφόρους ἑνὶ τέλει περατουμένας ἀναστέλλουσαιπρὸς ἄπταιστον ψυχῆς ἐφιεμένης ἀεὶ τοῦ βελτίστου πορείαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>ἡ μὲν οὖν ἀμείνων πεντὰςτοιάδε ἦν· περὶ μοναρχίας, ᾗ μοναρχεῖται ὁ κόσμος·περὶ ξοάνων καὶ ἀγαλμάτων καὶ συνόλως ἀφιδρυμάτωνχειροκμήτων· περὶ τοῦ μὴ λαμβάνεινἐπὶ ματαίῳ θεοῦ πρόσρησιν· περὶ τοῦ τὴν ἱερὰν <milestone unit="altpage" n="189"/>ἑβδόμην ἄγειν ἱεροπρεπῶς· περὶ γονέων τιμῆς καὶἰδίᾳ ἑκατέρου καὶ ἀμφοτέρων κοινῇ· ὡς εἶναι τῆς<pb n="7.32"/>μιᾶς γραφῆς τὴν μὲν ἀρχὴν θεὸν καὶ πατέρα καὶποιητὴν τοῦ παντός, τὸ δὲ τέλος γονεῖς, οἳ μιμούμενοιτὴν ἐκείνου φύσιν γεννῶσι τοὺς ἐπὶ μέρους.ἡ δ᾿ ἑτέρα πεντὰς τὰς πάσας ἀπαγορεύσεις περιέχει·μοιχείας, φόνου, κλοπῆς, ψευδομαρτυριῶν, ἐπιθυμιῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p> Ἐπισκεπτέον δὲ μετὰ πάσης ἀκριβείας τῶνλογίων ἕκαστον μηδὲν πάρεργον αὐτῶν ποιουμένους.ἀρχὴ δ᾿ ἀρίστη πάντων μὲν τῶν ὄντωνθεός, ἀρετῶν δ᾿ εὐσέβεια· περὶ ὧν ἀναγκαιότατονπρῶτον διεξελθεῖν.  πλάνος τις οὐ μικρὸςτὸ πλεῖστον τῶν ἀνθρώπων γένος κατέσχηκε περὶπράγματος, ὅπερ ἢ μόνον ἢ μάλιστα ἦν εἰκὸςἀπλανέστατον ταῖς ἑκάστων διανοίαις ἐνιδρῦσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p> ἐκτεθειώκασι γὰρ οἱ μὲν τὰς τέσσαρας ἀρχάς, γῆνκαὶ ὕδωρ καὶ ἀέρα καὶ πῦρ, οἱ δ᾿ ἥλιον καὶ σελήνηνκαὶ τοὺς ἄλλους πλανήτας καὶ ἀπλανεῖς ἀστέρας,οἱ δὲ μόνον τὸν οὐρανόν, οἱ δὲ τὸν σύμπαντακόσμον· τὸν δ᾿ ἀνωτάτω καὶ πρεσβύτατον, τὸνγεννητήν, τὸν ἄρχοντα τῆς μεγαλοπόλεως, τὸνστρατάρχην τῆς ἀηττήτου στρατιᾶς, τὸν κυβερνήτην,ὃς οἰκονομεῖ σωτηρίως ἀεὶ τὰ σύμπαντα, παρεκαλύψαντοψευδωνύμους προσρήσεις ἐκείνοις ἐπιφημίσαντες ἑτέρας ἕτεροι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>καλοῦσι γὰρ οἱ μὲντὴν γῆν Κόρην, Δήμητραν, Πλούτωνα, τὴν δὲθάλατταν Ποσειδῶνα, δαίμονας ἐναλίους ὑπάρχουςαὐτῷ προσαναπλάττοντες καὶ θεραπείας ὁμίλουςμεγάλους ἀρρένων τε καὶ θηλειῶν, Ἥραν δὲ τὸνἀέρα καὶ τὸ πῦρ Ἥφαιστον καὶ ἥλιον Ἀπόλλωνακαὶ σελήνην Ἄρτεμιν καὶ ἑωσφόρον Ἀφροδίτην<pb n="7.34"/> καὶ στίλβοντα Ἑρμῆν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>καὶ τῶν ἄλλων ἀστέρωνἑκάστου τὰς ἐπωνυμίας μυθογράφοι
<note n="7.34.1">MSS. μυθογράφους or -οις.</note>
 παρέδοσαν, οἳπρὸς ἀπάτην ἀκοῆς εὖ τετεχνασμένα πλάσματασυνυφήναντες ἔδοξαν περὶ τὴν τῶν ὀνομάτων θέσιν κεκομψεῦσθαι·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>τόν τε οὐρανὸν εἰς ἡμισφαίρια τῷλόγῳ διχῇ διανείμαντες, τὸ μὲν ὑπὲρ γῆς, τὸ δ᾿ὑπὸ γῆς, Διοσκόρους ἐκάλεσαν τὸ περὶ τῆς ἑτερημέρουζωῆς αὐτῶν προστερατευσάμενοι διήγημα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p> τοῦ γὰρ οὐρανοῦ συνεχῶς καὶ ἀπαύστως ἀεὶ κύκλῳπεριπολοῦντος, ἀνάγκη τῶν ἡμισφαιρίων ἑκάτερονἀντιμεθίστασθαι παρ᾿ ἡμέραν ἄνω τε καὶ κάτωγινόμενον ὅσα τῷ δοκεῖν· ἄνω γὰρ καὶ κάτω πρὸςἀλήθειαν οὐδὲν ἐν σφαίρᾳ, πρὸς δὲ τὴν ἡμετέραν <milestone unit="altpage" n="190"/>σχέσιν αὐτὸ μόνον εἴωθε λέγεσθαι τὸ μὲν ὑπὲρ κεφαλῆς ἄνω, κάτω δὲ τοὐναντίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>τῷδὴ φιλοσοφεῖν ἀνόθως ἐγνωκότι καὶ ἀδόλου καὶκαθαρᾶς εὐσεβείας μεταποιουμένῳ κάλλιστον καὶὁσιώτατον ὑφηγεῖται παράγγελμα, μηδὲν τῶν τοῦκόσμου μερῶν αὐτοκρατῆ θεὸν ὑπολαμβάνειν εἶναι·καὶ γὰρ γέγονε, γένεσις δὲ φθορᾶς ἀρχή, κἂνπρονοίᾳ τοῦ πεποιηκότος ἀθανατίζηται, καὶ ἦνποτε χρόνος, ὅτε οὐκ ἦν· θεὸν δὲ πρότερον οὐκ ὄντακαὶ ἀπό τινος χρόνου γενόμενον καὶ μὴ διαιωνίζοντα λέγειν οὐ θεμιτόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="13"/> ἀλλὰ γὰρ ἔνιοι περὶ τὰς κρίσεις ἀπονοίᾳ τοσαύτῃ κέχρηνται, ὡςοὐ μόνον τὰ εἰρημένα θεοὺς νομίζειν, ἀλλὰ καὶἕκαστον αὐτῶν μέγιστον καὶ πρῶτον θεόν, τὸν<pb n="7.36"/>ὄντα ὄντως ἢ οὐκ εἰδότες ἀδιδάκτῳ τῇ φύσει ἢ οὐσπουδάζοντες μαθεῖν, ἕνεκα τοῦ μηδὲν ἔξω τῶναἰσθητῶν ἀόρατον καὶ νοητὸν αἴτιον ὑπολαμβάνεινεἶναι, καίτοι σαφεστάτης ἐγγὺς παρακειμένης πίστεως.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>ψυχῇ γὰρ ζῶντες καὶ βουλευόμενοι καὶπάνθ᾿ ὅσα κατὰ τὸν ἀνθρώπινον βίον δρῶντεςοὐδέποτε ψυχὴν ὀφθαλμοῖς σώματος ἴσχυσανθεάσασθαι, καίτοι φιλοτιμηθέντες ἂν πάσας φιλοτιμίας,εἴ πως ἰδεῖν οἷόν τε ἦν τὸ ἄγαλμα τὸ πάντωνἱεροπρεπέστατον, ἀφ᾿ οὗ κατὰ μετάβασιν εἰκὸςἦν ἔννοιαν τοῦ ἀγενήτου καὶ ἀιδίου λαβεῖν, ὃςἅπαντα τὸν κόσμον ἡνιοχῶν σωτηρίως ἀόρατος ὢν κατευθύνει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>καθάπερ οὖν τοῦ μεγάλου βασιλέωςτὰς τιμὰς εἴ τις τοῖς ὑπάρχοις σατράπαις ἀπένειμεν,ἔδοξεν ἂν οὐκ ἀγνωμονέστατος μόνον ἀλλὰ καὶῥιψοκινδυνότατος εἶναι χαριζόμενος τὰ δεσπότουδούλοις, τὸν αὐτὸν τρόπον [ἂν] τοῖς αὐτοῖς εἴ τιςγεραίρει τὸν πεποιηκότα τοῖς γεγονόσιν, ἴστωπάντων ἀβουλότατος ὢν καὶ ἀδικώτατος, ἴσαδιδοὺς ἀνίσοις οὐκ ἐπὶ τιμῇ τῶν ταπεινοτέρων ἀλλ᾿ ἐπὶ καθαιρέσει τοῦ κρείττονος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>εἰσὶ δ᾿οἳ καὶ προσυπερβάλλουσιν ἀσεβείᾳ μηδὲ τὸ ἴσονἀποδιδόντες, ἀλλὰ τοῖς μὲν τὰ πάντα τῶν ἐπὶ τιμῇχαριζόμενοι, τῷ δ᾿ οὐδὲν νέμοντες ἀλλ᾿ οὐδὲμνήμην, τὸ κοινότατον· ἐπιλήθονται γὰρ οὗ μόνονμεμνῆσθαι προσῆκον ἦν  <milestone unit="altpage" n="191"/> ἐπιτηδεύοντες οἱ βαρυδαίμονες ἑκούσιον λήθην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>ἔνιοι δὲ καὶ στομάργῳκατεχόμενοι λύττῃ τὰ δείγματα τῆς ἐνιδρυμένηςἀσεβείας εἰς μέσον προφέροντες βλασφημεῖν ἐπιχειροῦσι<pb n="7.38"/>τὸ θεῖον, ἀκονησάμενοι κακήγορον γλῶτταν,ἅμα καὶ λυπεῖν ἐθέλοντες τοὺς εὐσεβοῦντας,οἷς ἄλεκτον καὶ ἀπαρηγόρητον εὐθὺς εἰσδύεταιπένθος τὴν ὅλην πυρπολοῦν ψυχὴν δι᾿ ὤτων· ἡγὰρ τῶν ἀνοσίων ἑλέπολις τοῦτ᾿ ἐστίν, ᾧ μόνῳτοὺς φιλοθέους ἐπιστομίζουσι νομίζοντας ὑπὲρ τοῦμὴ παροξύνειν ἐν τῷ παρόντι κάλλιστον ἡσυχίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="64"><p> <milestone unit="altchapter" n="14"/> πᾶσαν οὖν τὴν τοιαύτην τερθρείαν ἀπωσάμενοιτοὺς ἀδελφοὺς φύσει μὴ προσκυνῶμεν, εἰκαὶ καθαρωτέρας καὶ ἀθανατωτέρας οὐσίας ἔλαχον—ἀδελφὰδ᾿ ἀλλήλων τὰ γενόμενα καθὸ γέγονεν,ἐπεὶ καὶ πατὴρ ἁπάντων εἷς ὁ ποιητὴς τῶν ὅλωνἐστίν,—ἀλλὰ καὶ διανοίᾳ καὶ λόγῳ καὶ πάσῃδυνάμει τῇ τοῦ ἀγενήτου καὶ ἀιδίου καὶ τῶν ὅλωναἰτίου θεραπείᾳ σφόδρα εὐτόνως καὶ ἐρρωμένωςἐπαποδυώμεθα, μὴ ὑποκατακλινόμενοι μηδ᾿ ὑπείκοντεςταῖς τῶν πολλῶν ἀρεσκείαις, ὑφ᾿ ὧν καὶ οἱ δυνάμενοι σῴζεσθαι διαφθείρονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="65"><p>πρῶτονμὲν οὖν παράγγελμα καὶ παραγγελμάτων ἱερώτατονστηλιτεύσωμεν ἐν ἑαυτοῖς, ἕνα τὸν ἀνωτάτωνομίζειν τε καὶ τιμᾶν θεόν· δόξα δ᾿ ἡ πολύθεοςμηδ᾿ ὤτων ψαυέτω καθαρῶς καὶ ἀδόλως ἀνδρὸςεἰωθότος ζητεῖν ἀλήθειαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="66"><p> Ἀλλ᾿ ὅσοι μὲν ἡλίου καὶ σελήνης καὶ τοῦ σύμπαντοςοὐρανοῦ τε καὶ κόσμου καὶ τῶν ἐν αὐτοῖς ὁλοσχερεστάτωνμερῶν ὡς θεῶν πρόπολοί τε καὶ θεραπευταί,διαμαρτάνουσι μὲν—πῶς γὰρ οὔ;—τοὺς ὑπηκόουςπρὸ τοῦ ἄρχοντος ἀποσεμνύνοντες, ἧττον δὲ τῶνἄλλων ἀδικοῦσι τῶν ξύλα καὶ λίθους ἄργυρόν τε<pb n="7.40"/>καὶ χρυσὸν καὶ τὰς παραπλησίους ὕλας μορφωσάντωνὡς φίλον ἑκάστοις, εἶτ᾿ ἀγαλμάτων καὶξοάνων καὶ τῶν ἄλλων χειροκμήτων, ὧν πλαστικὴκαὶ ζωγραφία δημιουργοὶ μεγάλα ἔβλαψαν τὸνβίον τὸν ἀνθρώπινον, καταπλησάντων τὴν οἰκουμένην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="67"><p>τὸ γὰρ κάλλιστον ἔρεισμα τῆς <milestone unit="altpage" n="192"/> ψυχῆςἐξέκοψαν, τὴν περὶ τοῦ ζῶντος ἀεὶ θεοῦ προσήκουσανὑπόληψιν, ὥσπερ τε ἀνερμάτιστα σκάφησαλεύουσιν ὧδε κἀκεῖσε διαφερόμενοι τὸν αἰῶνα,μηδέποτ᾿ εἰς λιμένα κατᾶραι μηδ᾿ ἐνορμίσασθαιβεβαίως ἀληθείᾳ δυνάμενοι, τυφλώττοντες περὶ τὸθέας ἄξιον, πρὸς ὃ μόνον ὀξυδορκεῖν ἀναγκαῖον ἦν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>καί μοι δοκοῦσι τῶν τὰς τοῦ σώματος ὄψειςπεπηρωμένων ἀθλιώτερον ζῆν· ἐκεῖνοι μὲν γὰρἀκουσίως ἐβλάβησαν ἢ νόσον ὀφθαλμῶν χαλεπὴνὑποστάντες ἢ πρὸς ἐχθρῶν ἐπιβουλευθέντες, οἱ δ᾿ἑκουσίῳ γνώμῃ τὸ τῆς ψυχῆς ὄμμα οὐκ ἠμαύρωσανμόνον ἀλλὰ καὶ παντελῶς ἀποβαλεῖν ἠξίωσαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="69"><p> ὅθεν τοῖς μὲν ἔλεος ὡς ἠτυχηκόσι, τοῖς δὲ κόλασιςὡς μοχθηροῖς ἕπεται δικαίως, οἳ μετὰ τῶν ἄλλωνοὐδὲ τὸ προχειρότατον ἐνενόησαν, ὃ καὶ παῖς“ἔγνω νήπιος,” ὅτι τοῦ τεχνιτευθέντος ὁ τεχνίτηςἀμείνων, καὶ χρόνῳ—πρεσβύτερος γὰρ καὶ τρόποντινὰ τοῦ δημιουργηθέντος πατήρ—καὶ δυνάμει· τὸγὰρ δρῶν τοῦ πάσχοντος ἐπικυδέστερον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="70"><p> καὶ δέον, εἴπερ ἄρα ἐξημάρτανον, τοὺς ζωγράφουςαὐτοὺς καὶ ἀνδριαντοποιοὺς ὑπερβολαῖς τιμῶνἐκτεθειωκέναι, τοὺς μὲν εἴασαν ἀφανεῖς οὐδὲνπλέον παρασχόντες, τὰ δ᾿ ὑπ᾿ ἐκείνων δημιουργηθέντα<pb n="7.42"/>πλάσματα καὶ ζωγραφήματα θεοὺς ἐνόμισαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="71"><p> καὶ οἱ μὲν τεχνῖται πολλάκις ἄποροι καὶἄδοξοι κατεγήρασαν ἀτυχίαις ἐπαλλήλοις ἐναποθανόντες,τὰ δὲ τεχνιτευθέντα πορφύρᾳ καὶχρυσῷ καὶ ταῖς ἄλλαις πολυτελείαις, ἃς πλοῦτοςχορηγεῖ, σεμνοποιεῖται καὶ θεραπεύεται, οὐ πρὸςἐλευθέρων μόνον ἀλλὰ καὶ εὐπατριδῶν καὶ τὸ σῶμακαλλίστων· ἱερέων γὰρ καὶ τὸ γένος ἐξετάζεταιμετὰ πάσης ἀκριβείας, εἰ ἀνεπίληπτον, καὶ ἡκοινωνία τῶν τοῦ σώματος μερῶν, εἰ σύμπασα ὁλόκληρος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="72"><p>καὶ οὔπω τοῦτο δεινόν,καίτοι δεινὸν ὄν, ἀλλ᾿ ἐκεῖνο παγχάλεπον· ἤδη γάρτινας οἶδα τῶν πεποιηκότων τοῖς πρὸς ἑαυτῶνγεγονόσιν εὐχομένους τε καὶ θύοντας, οἷς πολὺβέλτιον ἦν ἑκατέραν τῶν χειρῶν προσκυνεῖν, εἰ δὲμὴ βούλοιντο δόξαν φιλαυτίας ἐκτρεπόμενοι, σφύραςγοῦν καὶ ἄκμονας καὶ γραφίδας καὶ καρκίνους καὶτὰ ἄλλα ἐργαλεῖα, δι᾿ ὧν ἐμορφώθησαν αἱ ὗλαι.<milestone unit="para"/><milestone unit="section" n="73"/><milestone unit="altchapter" n="15"/> <milestone unit="altpage" n="193"/> καίτοι πρὸς τοὺς οὕτως ἀπονοηθέντας ἄξιονπαρρησιασαμένους εἰπεῖν· εὐχῶν ἀρίστην εἶναισυμβέβηκεν, ὦ γενναῖοι, καὶ τέλος εὐδαιμονίας τὴν πρὸς θεὸν ἐξομοίωσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="74"><p>εὔχεσθε οὖν καὶ ὑμεῖςἐξομοιωθῆναι τοῖς ἀφιδρύμασιν, ἵνα τὴν ἀνωτάτωκαρπώσησθε εὐδαιμονίαν, ὀφθαλμοῖς μὴ βλέποντες,ὠσὶ μὴ ἀκούοντες, μυκτῆρσι μήτε ἀναπνέοντεςμήτε ὀσφραινόμενοι, στόματι μὴ φωνοῦντες μηδὲγευόμενοι, χερσὶ μήτε λαμβάνοντες μήτε διδόντεςμήτε δρῶντες, ποσὶ μὴ βαδίζοντες, μηδ᾿ ἄλλῳ τινὶτῶν μερῶν ἐνεργοῦντες, ἀλλ᾿ ὥσπερ ἐν εἱρκτῇ τῷἱερῷ φρουρούμενοι καὶ φυλαττόμενοι, μεθ᾿ ἡμέραντε καὶ νύκτωρ τὸν ἀπὸ τῶν θυομένων ἀεὶ καπνὸν<pb n="7.44"/>σπῶντες· ἓν γὰρ μόνον τοῦτ᾿ ἀγαθὸν προσαναπλάττετε τοῖς ἀφιδρύμασιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>ἀλλ᾿ ἔγωγε νομίζωταῦτα ἀκούοντας οὐχ ὡς ἐπ᾿ εὐχαῖς ἀλλ᾿ ὡς ἐπὶκατάραις ἀγανακτήσειν καὶ τρέψεσθαι
<note n="7.44.1">MSS. τρέψασθαι.</note>
 πρὸς λοιδορίαςἄμυναν ἀντικατηγοροῦντας· ὃ μέγιστον ἂνεἴη τεκμήριον τῆς ἐπιπολαζούσης ἀσεβείας ἀνθρώπωνθεοὺς νομιζόντων, οἷς ὅμοιοί ποτε τὰς φύσεις ἀπεύξαιντ᾿ ἂν γενέσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="76"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="16"/> μηδεὶς οὖν τῶνἐχόντων ψυχὴν ἀψύχῳ τινὶ προσκυνείτω· πάνυγὰρ τῶν ἀτόπων ἐστὶ τὰ φύσεως ἔργα πρὸς θεραπείαντετράφθαι τῶν χειροκμήτων.Αἰγυπτίοις
<note n="7.44.2">So Cohn from the αἰγυπτίων of some authorities. The αἰγύπτω of the majority agrees well with χώρας, though not so well with the plurals which follow.</note>
 δ᾿ οὐ μόνον τὸ κοινὸν ἔγκλημα χώραςἁπάσης, ἀλλὰ καὶ ἕτερον ἐξαίρετον ἐπάγεται δεόντως·πρὸς γὰρ ξοάνοις καὶ ἀγάλμασιν ἔτι καὶ ζῷαἄλογα παραγηόχασιν εἰς θεῶν τιμάς, ταύρους καὶκριοὺς καὶ τράγους, ἐφ᾿ ἑκάστῳ μυθικόν τι πλάσμα τετερατευμένοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="77"><p>καὶ ταῦτα μὲν ἴσως ἔχει τινὰλόγον, ἡμερώτατα γὰρ καὶ ὠφελιμώτατα τῷ βίῳ·ἀροτὴρ ὁ βοὺς αὔλακας ἀνατέμνει καιρῷ σπορᾶς,ἀλοῆσαι πάλιν, ὅταν δέῃ τὸν καρπὸν καθαίρεσθαι,δυνατώτατος· ὁ κριὸς τὸ κάλλιστον τῶν σκεπασμάτων,ἐσθῆτα, παρέχει· γυμνὰ γὰρ ἂν τὰ σώματαδιεφθείρετο ῥᾳδίως, ἢ διὰ θάλπος ἢ διὰ κρύοςἄμετρον, τοτὲ μὲν τῷ ἀφ᾿ ἡλίου φλογμῷ, τοτὲ δὲ τῇ ἀπ᾿ ἀέρος περιψύξει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="78"><p>νυνὶ δὲ προσυπερβάλλοντες<pb n="7.46"/>βάλλοντες καὶ τῶν ἀνημέρων τὰ ἀγριώτατα καὶἀτιθασώτατα, λέοντας καὶ κροκοδείλους καὶ ἑρπετῶντὴν ἰοβόλον ἀσπίδα, γεραίρουσιν ἱεροῖς καὶτεμένεσι θυσίαις τε καὶ πανηγύρεσι καὶ πομπαῖςκαὶ τοῖς παραπλησίοις· ἀφ᾿ ἑκατέρου γὰρ τῶν εἰςχρῆσιν δοθέντων  <milestone unit="altpage" n="194"/> ἀνθρώποις ὑπὸ θεοῦ, γῆς καὶὕδατος, διερευνησάμενοι τὰ ἀγριώτατα οὔτε &lt;τῶν&gt;χερσαίων λέοντος θηριωδέστερον ἀνεῦρον οὔτεκροκοδείλου τῶν ἐνύδρων ἀγριώτερον, ἃ σέβουσι καὶ τιμῶσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="79"><p>πολλὰ μέντοι καὶ ἄλλα ζῷα, κύνας,αἰλούρους, λύκους, καὶ πτηνὰ ἴβιδας καὶ ἱέρακας,καὶ πάλιν ἰχθύων ἢ ὅλα τὰ σώματα ἢ μέρη τούτωνἐκτεθειώκασιν· ὧν τί ἂν γένοιτο καταγελαστότερον;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="80"><p> καὶ δὴ τῶν ξένων οἱ πρῶτον εἰς Αἴγυπτον ἀφικόμενοι,πρὶν τὸν ἐγχώριον τῦφον εἰσοικίσασθαι ταῖςδιανοίαις, ἐκθνῄσκουσι χλευάζοντες· ὅσοι δὲ παιδείαςὀρθῆς ἐγεύσαντο, τὴν ἐπ᾿ ἀσέμνοις πράγμασισεμνοποιίαν καταπλαγέντες οἰκτίζονται τοὺς χρωμένους,ἀθλιωτέρους, ὅπερ εἰκός, ὑπολαμβάνοντεςεἶναι τῶν τιμωμένων, μεταβεβληκότας εἰς ἐκεῖνατὰς ψυχάς, ὡς ἀνθρωποειδῆ θηρία περινοστεῖν δοκεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="81"><p>ἀνελὼν οὖν ἐκ τῆς ἱερᾶς νομοθεσίαςπᾶσαν τὴν τοιαύτην ἐκθέωσιν ἐπὶ τὴν τοῦπρὸς ἀλήθειαν ὄντος θεοῦ τιμὴν ἐκάλεσεν, ἑαυτοῦτιμῆς οὐ προσδεόμενος—οὐ γὰρ ἑτέρου χρεῖος ἦνὁ αὐταρκέστατος ἑαυτῷ—, βουλόμενος δὲ τὸ γένοςτῶν ἀνθρώπων ἀνοδίαις πλαζόμενον εἰς ἀπλανεστάτηνἄγειν ὁδόν, ἵν᾿ ἑπόμενον τῇ φύσει τὸ ἄριστονεὕρηται τέλος, ἐπιστήμην τοῦ ὄντως ὄντος, ὅς ἐστιτὸ πρῶτον ἀγαθὸν καὶ τελεώτατον, ἀφ᾿ οὗ τρόπον<pb n="7.48"/>πηγῆς ἄρδεται τῷ κόσμῳ καὶ τοῖς ἐν αὐτῷ τὰ ἐπὶμέρους ἀγαθά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="82"><p> <milestone unit="altchapter" n="17"/> Διειλεγμένοι καὶ περὶ τῆς δευτέρας παραινέσεωςὅσα οἷόν τε ἦν, τὴν ἑπομένην κατὰ τὸ ἑξῆςἀκριβώσωμεν· ἔστι δὲ μὴ λαμβάνειν ὄνομα θεοῦἐπὶ ματαίῳ. τὰ μὲν οὖν τῆς τάξεως γνώριμα τοῖςτὴν διάνοιαν ὀξυδορκοῦσιν· ὄνομα γὰρ ἀεὶ δεύτερονὑποκειμένου πράγματος, σκιᾷ παραπλήσιον, ἣ παρέπεται σώματι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>προειπὼν οὖν περὶ τῆς ὑπάρξεωςκαὶ τιμῆς τοῦ ἀεὶ ὑπάρχοντος, ἑπομένως τῷ τῆςἀκολουθίας εἱρμῷ τὰ πρέποντα καὶ περὶ τῆςκλήσεως εὐθὺς παρήγγειλε· πολύτροποι γὰρ καὶπολυειδεῖς αἱ περὶ τοῦτο τὸ μέρος τῶν ἀνθρώπων ἁμαρτίαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>κάλλιστον δὴ καὶ βιωφελέστατονκαὶ ἁρμόττον λογικῇ φύσει τὸ ἀνώμοτον,οὕτως  <milestone unit="altpage" n="195"/> ἀληθεύειν ἐφ᾿ ἑκάστου δεδιδαγμένῃ, ὡςτοὺς λόγους ὅρκους εἶναι νομίζεσθαι. δεύτεροςδέ, φασί, πλοῦς τὸ εὐορκεῖν· ἤδη γὰρ ὅ γε ὀμνὺς εἰς ἀπιστίαν ὑπονοεῖται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="85"><p>μελλητὴς οὖν ἔστω καὶβραδύς, εἴ πως ἐνδέχοιτο ταῖς ὑπερθέσεσιν ἀπώσασθαιτὸν ὅρκον·  εἰ δέ τις ἀνάγκηβιάζοιτο, περισκεπτέον οὐ παρέργως ἕκαστα τῶνἐμφερομένων· τὸ γὰρ πρᾶγμα οὐ μικρόν, εἰ καὶ τῷ ἔθει καταφρονεῖται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="86"><p>μαρτυρία γάρ ἐστι θεοῦ περὶπραγμάτων ἀμφισβητουμένων ὅρκος· μάρτυρα δὲκαλεῖν ἐπὶ ψεύδει θεὸν ἀνοσιώτατον. ἴθι γάρ, εἰβούλει, τῷ λόγῳ διάκυψον εἰς τὴν τοῦ μέλλοντοςὀμνύναι διάνοιαν ἐπὶ ψεύδει· θεάσῃ γὰρ αὐτὴν οὐκ<pb n="7.50"/>ἠρεμοῦσαν, ἀλλὰ θορύβου καὶ ταραχῆς μεστήν,κατηγορουμένην καὶ πάσας ὕβρεις καὶ βλασφημίας ὑπομένουσαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="87"><p>ὁ γὰρ ἑκάστῃ ψυχῇ συμπεφυκὼςκαὶ συνοικῶν ἔλεγχος, οὐδὲν εἰωθὼς παραδέχεσθαιτῶν ὑπαιτίων, μισοπονήρῳ καὶ φιλαρέτῳ χρώμενοςἀεὶ τῇ φύσει, κατήγορος ὁμοῦ καὶ δικαστὴςὁ αὐτὸς ὤν, διακινηθεὶς ὡς μὲν κατήγορος αἰτιᾶται,κατηγορεῖ, δυσωπεῖ, πάλιν δ᾿ ὡς δικαστὴς διδάσκει,νουθετεῖ, παραινεῖ μεταβάλλεσθαι· κἂν μὲν ἰσχύσῃπεῖσαι, γεγηθὼς καταλλάττεται, μὴ δυνηθεὶς δὲἀσπονδεὶ πολεμεῖ μήτε μεθ᾿ ἡμέραν μήτε νύκτωρἀφιστάμενος, ἀλλὰ κεντῶν καὶ τιτρώσκων ἀνίατα,μέχρις ἂν τὴν ἀθλίαν καὶ ἐπάρατον ζωὴν ἀπορρήξῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="88"><p>  <milestone unit="altchapter" n="18"/> τί λέγεις, εἴποιμ᾿ ἂν πρὸς τὸνἐπίορκον, τολμήσεις τινὶ τῶν σεαυτοῦ γνωρίμωνφάναι προσελθών· ὦ οὗτος, ἃ μήτ᾿ εἶδες μήτ᾿ἤκουσας, ὡς ἰδών, ὡς ἀκούσας, ὡς παρηκολουθηκὼςἅπασιν, ἀφικόμενός μοι μαρτύρησον; ἐγὼ μένγε
<note n="7.50.1">See App. p. 611.</note>
 οὐκ οἶμαι· μανίας γὰρ ἀθεραπεύτου τὸ ἔργον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="89"><p> ἐπεὶ τίσιν ὀφθαλμοῖς νήφων καὶ ἐν σεαυτῷ δοκῶνεἶναι προσιδὼν τὸν φίλον ἐρεῖς· διὰ τὴν ἑταιρίανἀδικοπράγει, παρανόμει, συνασέβει μοι; δῆλον γὰρὡς, εἰ ταῦτ᾿ ἀκούσαι, πολλὰ χαίρειν φράσαςἑταιρίᾳ τῇ νομιζομένῃ καὶ κακίσας αὑτόν, ὅτι τὴνἀρχὴν ἀνδρὶ τοιούτῳ φιλίας ἐκοινώνησεν, ἀποπηδήσεταικαθάπερ ἀπὸ θηρὸς ἀγριαίνοντος καὶ λελυττηκότος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="90"><p>εἶτα, πρὸς ἃ μηδὲ φίλον ἄγειντολμήσεις, ἐπὶ ταῦτα θεὸν μάρτυρα καλῶν οὐκἐρυθριᾷς, τὸν πατέρα καὶ ἡγεμόνα τοῦ κόσμου;<pb n="7.52"/>πότερον ἐπιστάμενος, ὅτι πάνθ᾿ ὁρᾷ καὶ πάντωνἀκούει, ἢ τοῦτ᾿ ἀγνοῶν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="91"><p><milestone unit="altpage" n="196"/> εἰ μὲν οὖν ἀγνοῶν,ἄθεός τις εἶ, πηγὴ δὲ πάντων ἀδικημάτων ἀθεότης·πρὸς δὲ τῷ ἀθέῳ καὶ καταστρατηγεῖς τὸν ὅρκον,ὀμνὺς κατὰ τοῦ μὴ προσέχοντος ὡς ἐπιμελουμένουτῶν ἀνθρωπείων πραγμάτων· εἰ δ᾿ ὅτι προνοεῖσαφῶς οἶδας, ὑπερβολὴν ἀσεβείας οὐκ ἀπολέλοιπαςλέγων, εἰ καὶ μὴ στόματι καὶ γλώττῃ, τῷ γοῦνσυνειδότι πρὸς θεόν· τὰ ψευδῆ μοι μαρτύρει, συγκακούργει,συρρᾳδιούργει· μία μοι τοῦ παρ᾿ ἀνθρώποιςεὐδοκιμεῖν ἐλπὶς τὸ παρακαλύψασθαί σε τὴνἀλήθειαν· ὑπὲρ ἑτέρου πονηρὸς γενοῦ, ὑπὲρ τοῦχείρονος ὁ κρείττων, ὑπὲρ ἀνθρώπου καὶ ταῦταμοχθηροῦ θεὸς ὁ πάντων ἄριστος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="92"><p> <milestone unit="altchapter" n="19"/> εἰσὶ δ᾿ οἳ μηδὲ κερδαίνειν τι μέλλοντες ἔθειπονηρῷ κατακόρως καὶ ἀνεξετάστως ὀμνύουσιν ἐπὶτοῖς τυχοῦσιν, οὐδενὸς ἀμφισβητουμένου τὸ παράπαν,τὰ κενὰ τῶν
<note n="7.52.1">So Cohn by a later correction for MS. τὰ μὲν αὐτῶν. See App. p. 611.</note>
 ἐν τῷ λόγῳ προσαναπληροῦντεςὅρκοις, ὡς οὐκ ἄμεινον ὂν ἀποκοπὴν ῥημάτωνμᾶλλον δὲ καὶ ἀφωνίαν ὑποστῆναι παντελῆ· φύεται γὰρ ἐκ πολυορκίας ψευδορκία καὶ ἀσέβεια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="93"><p>διὸχρὴ τὸν μέλλοντα ὀμνύναι πάντ᾿ ἐπιμελῶς ἐξητακέναικαὶ σφόδρα περιττῶς, τὸ πρᾶγμα, εἰεὐμέγεθες καὶ εἰ γέγονεν ὄντως καὶ εἰ πραχθὲνκατείληφε παγίως, ἑαυτόν, εἰ καθαρεύει ψυχὴν καὶσῶμα καὶ γλῶτταν, τὴν μὲν παρανομίας, τὸ δὲμιασμάτων, τὴν δὲ βλασφημιῶν· οὐ γὰρ ὅσιον, δι᾿<pb n="7.54"/>οὗ στόματος τὸ ἱερώτατον ὄνομα προφέρεται τις, διὰ τούτου φθέγγεσθαί τι τῶν αἰσχρῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="94"><p>ἐρευνάτωδὲ καὶ τόπον καὶ καιρὸν ἐπιτήδειον· οἶδα γὰρ οἶδάτινας ἐν βεβήλοις καὶ ἀκαθάρτοις χωρίοις, ἐν οἷςοὔτε πατρὸς οὔτε μητρὸς ἀλλ᾿ οὐδὲ τῶν ὀθνείωνπρεσβύτου τινὸς εὖ βεβιωκότος ἄξιον μεμνῆσθαι,διομνυμένους καὶ ὅλας ῥήσεις ὅρκων συνείροντας,τῷ τοῦ θεοῦ πολυωνύμῳ καταχρησαμένους ὀνόματι ἔνθα μὴ δεῖ πρὸς ἀσέβειαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="95"><p>ὁ δὲ τῶν λεχθέντωνὀλιγώρως ἔχων ἴστω τὸ μὲν πρῶτον μιαρὸς καὶἀκάθαρτος ὤν, εἶθ᾿ ὡς αἰεὶ αἱ μέγισται τῶντιμωριῶν ἐφεδρεύουσιν αὐτῷ, τῆς ἐφόρου τῶνἀνθρωπείων δίκης ἀτρέπτως καὶ ἀπαρηγορήτωςἐπὶ τοῖς οὕτω μεγάλοις ἀδικήμασιν ἐχούσης, ἥτις,ὅταν μὴ παραχρῆμα κολάζειν ἀξιοῖ, ἐπὶ πολλῷδανείζειν ἔοικε τὰς τιμωρίας,  <milestone unit="altpage" n="197"/> ἅς, ὅταν ᾖ καιρός,ἀναπράττει μετὰ τοῦ κοινῇ συμφέροντος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="96"><p> <milestone unit="altchapter" n="20"/> Τέταρτόν ἐστι παράγγελμα τὸ περὶ τῆςἱερᾶς ἑβδόμης, ἵν᾿ εὐαγῶς καὶ ὁσίως ἄγηται.ταύτην ἔνιαι μὲν τῶν πόλεων ἑορτάζουσιν ἅπαξ τοῦμηνὸς ἀπὸ τῆς κατὰ σελ νην
<note n="7.54.1">Other MSS. θεὸν, which Cohn prints, though later he declared for σελήνην, which appears in R. See App. p. 611.</note>
 νουμηνίας διαριθμούμεναι,τὸ δὲ Ἰουδαίων ἔθνος συνεχῶς &lt;ἡμέρας&gt; ἓξ διαλείποντες αἰεί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="97"><p>λόγος δ᾿ ἐστὶν ἀναγραφεὶς ἐντοῖς κατὰ τὴν κοσμοποιίαν, περιέχων αἰτίανἀναγκαίαν· ἐν γὰρ ἓξ ἡμέραις φησὶ κτισθῆναι τὸνκόσμον, τῇ δ᾿ ἑβδόμῃ παυσάμενον τῶν ἔργων τὸν θεὸν ἄρξασθαι τὰ γεγονότα καλῶς θεωρεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="98"><p>ἐκέλευσενοὖν καὶ τοὺς μέλλοντας ἐν ταύτῃ ζῆν τῇπολιτείᾳ καθάπερ ἐν τοῖς ἄλλοις καὶ κατὰ τοῦθ᾿<pb n="7.56"/>ἕπεσθαι θεῷ, πρὸς μὲν ἔργα τρεπομένους ἐφ᾿ἡμέρας ἕξ, ἀνέχοντας δὲ τῇ ἑβδόμῃ καὶ φιλοσοφοῦνταςκαὶ θεωρίαις μὲν τῶν τῆς φύσεως σχολάζοντας,ἐπισκοποῦντας δὲ καὶ εἴ τι μὴ καθαρῶςἐν ταῖς προτέραις ἐπράχθη, λόγον καὶ εὐθύνας ὧνεἶπον ἢ ἔδρασαν παρ᾿ ἑαυτῶν λαμβάνοντας ἐν τῷτῆς ψυχῆς βουλευτηρίῳ, συνεδρευόντων καὶ συνεξεταζόντωντῶν νόμων εἴς τε τὴν τῶν παροραθέντωνκατόρθωσιν καὶ πρὸς τὴν τοῦ μηδὲν αὖθις ἐξαμαρτάνειν προφυλακήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="99"><p>ἀλλ᾿ ὁ μὲν θεὸςἅπαξ κατεχρήσατο ταῖς ἓξ ἡμέραις πρὸς τὴν τοῦκόσμου τελείωσιν μήκους χρόνων οὐ προσδεόμενος·ἀνθρώπων δ᾿ ἕκαστος ἅτε θνητῆς φύσεως μετέχωνκαὶ μυρίων ἐνδεὴς ὢν πρὸς τὰς ἀναγκαίας τοῦβίου χρείας ὀφείλει μὴ κατοκνεῖν ἐκπορίζειν τὰἐπιτήδεια μέχρι τελευτῆς τοῦ βίου διαναπαυόμενος τὰς ἱερὰς ἑβδομάδας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="100"><p>ἆρ᾿ οὐ παγκάλη παραίνεσιςκαὶ πρὸς πᾶσαν ἀρετὴν ἱκανωτάτη προτρέψασθαικαὶ διαφερόντως εἰς εὐσέβειαν; “ἕπου” φησίν“αἰεὶ θεῷ· παράδειγμα προθεσμίας ἔστω σοιπράξεων ἓν ἑξαήμερον
<note n="7.56.1">MSS. ἓν ἑξάμετρον or ἑξὰς μέτρον.</note>
 αὐταρκέστατον, ἐν ᾧ τὸνκόσμον ἐδημιούργει· παράδειγμα καὶ τοῦ δεῖνφιλοσοφεῖν ἡ ἑβδόμη, καθ᾿ ἣν ἐπιδεῖν λέγεται ἃεἰργάσατο, ὅπως καὶ αὐτὸς ἐπιθεωρῇς τὰ φύσεωςκαὶ τὰ ἴδια ὅσα συντείνει πρὸς εὐδαιμονίαν.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="101"><p> τοιοῦτον οὖν ἀρχέτυπον τῶν ἀρίστων βίων, πρακτικοῦτε καὶ θεωρητικοῦ, μὴ παρέλθωμεν, ἀλλ᾿αἰεὶ πρὸς αὐτὸ βλέποντες ἐναργεῖς εἰκόνας καὶτόπους ταῖς ἑαυτῶν διανοίαις ἐγχαράττωμεν ἐξομοιοῦντεςθνητὴν φύσιν ὡς ἔνεστιν ἀθανάτῳ κατὰ<pb n="7.58"/>τὸ λέγειν καὶ πράττειν ἃ χρή. πῶς δὲ  <milestone unit="altpage" n="198"/> λέγεταιἐν ἓξ ἡμέραις γεγενῆσθαι τὸν κόσμον ὑπὸ θεοῦ τοῦμηδὲ χρόνων εἰς τὸ ποιεῖν δεομένου, μεμήνυταιδιὰ τῶν ἀλληγορηθέντων ἐν ἑτέροις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="102"><p> <milestone unit="altchapter" n="21"/> Τὴν μέντοι προνομίαν, ἧς ἐν τοῖς οὖσινἑβδομὰς ἠξίωται, δηλοῦσιν οἱ περὶ τὰ μαθήματαδιατρίψαντες, ἐπιμελῶς πάνυ καὶ πεφροντισμένωςαὐτὴν ἐξιχνεύσαντες. ἥδε γάρ ἐστιν ἡ ἐν ἀριθμοῖςπαρθένος, ἡ ἀμήτωρ φύσις, ἡ μονάδος οἰκειοτάτηκαὶ ἀρχῆς, ἡ ἰδέα τῶν πλανήτων, ἐπεὶ καὶ τῆςἀπλανοῦς σφαίρας μονάς· ἐκ γὰρ μονάδος καὶἑβδομάδος οὐρανὸς ὁ ἀσώματος, τὸ παράδειγμα τοῦ ὁρατοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="103"><p>πέπηγε δ᾿ ὁ οὐρανὸς ἔκ τετῆς ἀμερίστου φύσεως καὶ τῆς μεριστῆς· ἡ μὲνοὖν ἀμέριστος τὴν πρώτην καὶ ἀνωτάτω καὶἀπλανῆ περιφορὰν εἴληχεν, ἣν μονὰς ἐπισκοπεῖ, ἡδὲ μεριστὴ τὴν καὶ δυνάμει καὶ τάξει δευτέραν, ἧςἐπιτροπεύει ἑβδομάς, ἥτις ἑξαχῇ διανεμηθεῖσατοὺς ἐπικαλουμένους ἑπτὰ πλάνητας εἰργάσατο·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="104"><p> οὐκ ἐπειδὴ πεπλάνηταί τι τῶν κατὰ τὸν οὐρανὸνθείας καὶ μακαρίας καὶ εὐδαίμονος φύσεως μετεσχηκότων,οἷς πᾶσι τὸ ἀπλανὲς οἰκειότατον—τὴνγοῦν ἐν ὁμοίῳ ταυτότητα σῴζοντα δολιχεύει τὸν<pb n="7.60"/>αἰῶνα μηδεμίαν ἐνδεχόμενα τροπὴν καὶμεταβολήν—, ἀλλ᾿ ὅτι περιπολοῦνται ὑπεναντίως τῇ ἀμερίστῳκαὶ ἐξωτάτω σφαίρᾳ, πλάνητες ὠνομάσθησαν οὐκυρίως ὑπ᾿ ἀνθρώπων εἰκαιοτέρων, οἳ τὴν ἰδίανπλάνην τοῖς οὐρανίοις ἐπεφήμισαν, ἃ τὴν τοῦ θείου στρατοπέδου τάξιν οὐδέποτε λείπει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="105"><p>διὰ μὲν δὴταῦτα καὶ ἔτι πλείω τετίμηται ἡ ἑβδομάς· ἐπ᾿οὐδενὶ δ᾿ οὕτω προνομίας ἔτυχεν ἢ τῷ μάλιστα τὸνποιητὴν καὶ πατέρα τῶν ὅλων ἐμφαίνεσθαι δι᾿αὐτῆς· ὡς γὰρ διὰ κατόπτρου φαντασιοῦται ὁ νοῦςθεὸν δρῶντα καὶ κοσμοποιοῦντα καὶ τῶν ὅλωνἐπιτροπεύοντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="106"><p> <milestone unit="altchapter" n="22"/> Μετὰ δὲ τὰ περὶ τῆς ἑβδόμης παραγγέλλειπέμπτον παράγγελμα τὸ περὶ γονέων τιμῆςτάξιν αὐτῷ δοὺς τὴν μεθόριον τῶν δυοῖν πεντάδων·τελευταῖον γὰρ ὂν τῆς προτέρας, ἐν ᾗ τὰ ἱερώταταπροστάττεται,
<note n="7.60.1">So Cohn for MS. πρὸς τὰ πέντε. See App. pp. 611–612.</note>
 συνάπτει καὶ τῇ δευτέρᾳ περιεχούσῃ τὰ πρὸς ἀνθρώπους δίκαια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="107"><p>αἴτιον δ᾿ ὡς οἶμαιτόδε· τῶν γονέων ἡ φύσις ἀθανάτου καὶ θνητῆςοὐσίας ἔοικεν εἶναι μεθόριος, θνητῆς μὲν διὰ τὴνπρὸς  <milestone unit="altpage" n="199"/> ἀνθρώπους καὶ τὰ ἄλλα ζῷα συγγένειανκατὰ τὸ τοῦ σώματος ἐπίκηρον, ἀθανάτου δὲ διὰτὴν τοῦ γεννᾶν πρὸς θεὸν τὸν γεννητὴν τῶν ὅλων ἐξομοίωσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="108"><p>ἤδη μὲν οὖν τινες τῇ ἑτέρᾳμερίδι προσκληρώσαντες ἑαυτοὺς ἔδοξαν τῆς ἑτέραςὀλιγωρεῖν· ἄκρατον γὰρ ἐμφορησάμενοι τὸν εὐσεβείαςπόθον, πολλὰ χαίρειν φράσαντες ταῖς ἄλλαις<pb n="7.62"/>πραγματείαις ὅλον ἀνέθεσαν τὸν οἰκεῖον βίον θεραπείᾳ θεοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="109"><p>οἱ δ᾿ οὐδὲν ἔξω τῶν πρὸς ἀνθρώπουςδικαιωμάτων ἀγαθὸν ὑποτοπήσαντες εἶναι μόνηντὴν πρὸς ἀνθρώπους ὁμιλίαν ἠσπάσαντο, τῶν τεἀγαθῶν τὴν χρῆσιν ἐξ ἴσου πᾶσι παρέχοντες διὰκοινωνίας ἵμερον καὶ τὰ δεινὰ κατὰ δύναμιν ἐπικουφίζειν ἀξιοῦντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="110"><p>τούτους μὲν οὖν φιλανθρώπους,τοὺς δὲ προτέρους φιλοθέους ἐνδίκωςἂν εἴποι τις, ἡμιτελεῖς τὴν ἀρετήν· ὁλόκληροι γὰροἱ παρ᾿ ἀμφοτέροις εὐδοκιμοῦντες. ὅσοι δὲ μήτ᾿ἐν τοῖς πρὸς ἀνθρώπους ἐξετάζονται, συνηδόμενοιμὲν ἐπὶ τοῖς κοινοῖς ἀγαθοῖς, συναλγοῦντες δ᾿ ἐπὶτοῖς ἐναντίοις, μήτ᾿ εὐσεβείας καὶ ὁσιότητος περιέχονται,μεταβεβληκέναι δόξαιεν ἒν εἰς θηρίωνφύσιν· ὧν τῆς ἀγριότητος οἴσονται τὰ πρωτεῖα οἱγονέων ἀλογοῦντες, ἑκατέρας μερίδος ὄντες ἐχθροὶκαὶ τῆς πρὸς θεὸν καὶ τῆς πρὸς ἀνθρώπους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="111"><p> <milestone unit="altchapter" n="23"/> ἐν δυσὶν οὖν δικαστηρίοις, ἃ δὴ μόνα ἐστὶνἐν τῇ φύσει, μὴ ἀγνοείτωσαν ἑαλωκότες, ἀσεβείαςμὲν ἐν τῷ θείῳ, διότι τοὺς ἐκ τοῦ μὴ ὄντος εἰς τὸεἶναι παραγαγόντας καὶ κατὰ τοῦτο μιμησαμένουςθεὸν οὐ περιέπουσι, μισανθρωπίας δ᾿ ἐν τῷ κατ᾿ ἀνθρώπους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="112"><p>τίνα γὰρ ἕτερον εὖ ποιήσουσιν οἱ τῶνσυγγενεστάτων καὶ τὰς μεγίστας παρασχομένωνδωρεὰς ὀλιγωροῦντες, ὧν ἔνιαι δι᾿ ὑπερβολὴν οὐδ᾿ἀμοιβὰς ἐνδέχονται; πῶς γὰρ ἂν ὁ γεννηθεὶςἀντιγεννῆσαι δύναιτο τοὺς σπείραντας, κλῆρονἐξαίρετον τῆς φύσεως χαρισαμένης πρὸς παῖδαςγονεῦσιν εἰς ἀντίδοσιν ἐλθεῖν οὐ δυνάμενον; ὅθεν<pb n="7.64"/>καὶ σφόδρα προσῆκεν ἀγανακτεῖν, εἰ μὴ πάνταἔχοντες ἀντιχαρίζεσθαι μηδὲ τὰ κουφότατα ἐθελήσουσιν. οἷς δεόντως ἂν εἴποιμι·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="113"><p>τὰθηρία πρὸς ἀνθρώπους
<note n="7.64.1">MSS. ἀνθρώπων.</note>
 ἡμεροῦσθαι δεῖ· καὶ πολλάκιςἔγνων ἡμερωθέντας λέοντας, ἄρκτους, <milestone unit="altpage" n="200"/>παρδάλεις, οὐ μόνον πρὸς τοὺς τρέφοντας διὰτὴν ἐπὶ τοῖς ἀναγκαίοις χάριν, ἀλλὰ καὶ πρὸςτοὺς ἄλλους, ἕνεκά μοι δοκῶ τῆς πρὸς ἐκείνουςὁμοιότητος· καλὸν γὰρ ἀεὶ τῷ κρείττονι τὸ χεῖρον ἀκολουθεῖν διὰ βελτιώσεως ἐλπίδα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="114"><p>νυνὶ δ᾿ἀναγκασθήσομαι τἀναντία λέγειν· μιμηταὶ θηρίωνἐνίων, ἄνθρωποι, γίνεσθε. τοὺς ὠφεληκότας ἀντωφελεῖνἐκεῖνα οἶδε καὶ πεπαίδευται· κύνες οἰκουροὶπροασπίζουσι καὶ προαποθνῄσκουσι τῶν δεσποτῶν,ὅταν κίνδυνός τις ἐξαπιναίως καταλάβῃ· τοὺς δ᾿ἐν ταῖς ποίμναις φασὶ προαγωνιζομένους τῶνθρεμμάτων ἄχρι νίκης ἢ θανάτου παραμένειν ὑπὲρ τοῦ διατηρῆσαι τοὺς ἀγελάρχας ἀζημίους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="115"><p>εἶτ᾿οὐκ αἰσχρῶν ἐστιν αἴσχιστον, ἐν χαρίτων ἀμοιβαῖςἄνθρωπον ἡττηθῆναι κυνός, τοῦ θηρίων θρασυτάτουτὸ ἡμερώτατον ζῷον;  ἀλλ᾿ εἰ μὴ τοῖςχερσαίοις ἀναδιδασκόμεθα, πρὸς τὴν πτηνὴν καὶἀεροπόρον μετίωμεν φύσιν ἃ χρὴ παρ᾿ αὐτῆς μαθησόμενοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="116"><p>τῶν πελαργῶν οἱ μὲν γηραιοὶ καταμένουσινἐν ταῖς νεοττιαῖς ἀδυνατοῦντες ἵπτασθαι,οἱ δὲ τούτων παῖδες ὀλίγου δέω φάναι γῆν καὶ<pb n="7.66"/>θάλατταν ἐπιποτώμενοι πανταχόθεν ἐκπορίζουσι τοῖς γονεῦσι τὰ ἐπιτήδεια·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="117"><p>καὶ οἱ μὲν ἀξίως τῆςἡλικίας ἠρεμοῦντες ἐν ἀφθονίᾳ διατελοῦσι τῇ πάσῃτρυφῶντες, οἱ δὲ τὰς εἰς τὸν πορισμὸν κακοπαθείαςἐπελαφριζόμενοι τῷ εὐσεβεῖν καὶ τῷ προσδοκᾶνἐν γήρᾳ τὰ αὐτὰ πείσεσθαι ὑπὸ τῶν ἐκγόνωνἀναγκαῖον ὄφλημα ἀντεκτίνουσιν, ἐν καιρῷ καὶλαβόντες αὐτὸ καὶ ἀνταποδιδόντες, ὅτ᾿ οὐδέτεροιτρέφειν αὑτοὺς δύνανται, παῖδες μὲν ἐν ἀρχῇ τῆςγενέσεως, γονεῖς δ᾿ ἐπὶ τελευτῇ τοῦ βίου· ὅθεναὐτοδιδάκτῳ τῇ φύσει νεοττοτροφηθέντες γηροτροφοῦσι χαίροντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="118"><p>ἆρ᾿ οὐκ ἄξιον ἐπὶτούτοις ἀνθρώπους, ὅσοι γονέων ἀμελοῦσιν, ἐγκαλύπτεσθαικαὶ κακίζειν ἑαυτούς, ὠλιγωρηκόταςὧν ἢ μόνων ἢ πρὸ τῶν ἄλλων ἀναγκαῖον ἦνπεφροντικέναι, καὶ ταῦτ᾿ οὐ διδόντας μᾶλλον ἢἀποδιδόντας; παίδων γὰρ ἴδιον οὐδέν, ὃ μὴγονέων ἐστίν, ἢ οἴκοθεν ἐπιδεδωκότων ἢ τὰς αἰτίας τῆς κτήσεως παρασχομένων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="119"><p>εὐσέβειαν δὲ καὶὁσιότητα, τὰς ἀρετῶν ἡγεμονίδας, ἆρά γ᾿ ἐντὸςὅρων ἔχουσι τῶν ψυχῶν; ὑπερορίους μὲν οὖν ἀπεληλάκασικαὶ πεφυγαδεύκασι· θεοῦ γὰρ ὑπηρέταιπρὸς  <milestone unit="altpage" n="201"/> τέκνων σπορὰν οἱ γονεῖς· ὁ δ᾿ ὑπηρέτην ἀτιμάζων συνατιμάζει καὶ τὸν ἀρχοντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="120"><p>τῶν δ᾿εὐτολμοτέρων ἀποσεμνύνοντες τὸ γονέων ὄνομάφασί τινες, ὡς ἄρα πατὴρ καὶ μήτηρ ἐμφανεῖς εἰσιθεοί, μιμούμενοι τὸν ἀγένητον ἐν τῷ ζῳοπλαστεῖν·<pb n="7.68"/>ἀλλὰ τὸν μὲν εἶναι τοῦ κόσμου θεόν, τοὺς δὲ μόνωνὧν ἐγέννησαν. ἀμήχανον δ᾿ εὐσεβεῖσθαι τὸνἀόρατον ὑπὸ τῶν εἰς τοὺς ἐμφανεῖς καὶ ἐγγὺςὄντας ἀσεβούντων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="121"><p> <milestone unit="altchapter" n="24"/> Τοσαῦτα καὶ περὶ γονέων τιμῆς φιλοσοφήσαςτέλος ἐπιτίθησι τῇ ἑτέρᾳ καὶ θειοτέρᾳπεντάδι. τὴν δ᾿ ἑτέραν ἀναγραψάμενος περιέχουσανἀπαγορεύσεις τῶν πρὸς ἀνθρώπους ἀπὸ μοιχείαςἄρχεται, μέγιστον ἀδικημάτων τοῦτ᾿ εἶναι ὑπολαβών.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="122"><p> πρῶτον μὲν γὰρ πηγὴν ἔχει φιληδονίαν,ἣ καὶ τὰ σώματα θρύπτει τῶν ἐχόντων καὶ τοὺςτῆς ψυχῆς ἐκλύει τόνους καὶ τὰς οὐσίας διαφθείρειπάντα δίκην ἀσβέστου πυρὸς ὧν ἂν προσάψηταικαταφλέγουσα καὶ μηδὲν σῷον ἀπολείπουσα τῶν κατὰ τὸν ἀνθρώπινον βίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="123"><p>ἔπειτ᾿ ἀναπείθει τὸνμοιχὸν οὐκ ἀδικεῖν μόνον ἀλλὰ καὶ διδάσκεινσυναδικεῖν ἐν ἀκοινωνήτοις πράγμασι κοινωνίαντιθέμενον· οἴστρου γὰρ [τοῦ]
<note n="7.68.1">Or, as Mangey, read τούτου.</note>
 κατασχόντος, ἀμήχανονλαβεῖν τέλος δι᾿ ἑνὸς μόνου τὰς ὀρέξεις,ἀλλὰ δεῖ πάντως δύο κοινοπραγῆσαι, τὸν μὲνὑφηγητοῦ τὸν δὲ γνωρίμου τάξιν λαβόντα, πρὸςἀκρασίας καὶ λαγνείας βεβαίωσιν, αἰσχίστων κακῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="124"><p>οὐδὲ γὰρ τοῦτ᾿ ἔνεστιν εἰπεῖν, ὡς τὸσῶμα μόνον διαφθείρεται τῆς μοιχευομένης γυναικός,ἀλλ᾿, εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, ἡ ψυχὴ πρὸτοῦ σώματος εἰς ἀλλοτρίωσιν ἐθίζεται διδασκομένηπάντα τρόπον ἀποστρέφεσθαι καὶ μισεῖν τὸν ἄνδρα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="125"><p>  καὶ ἧττον ἂν ἦν δεινόν, εἰ τὸ μῖσοςἐπεδείκνυτο ἐμφανές—τὰ γὰρ ἐν περιόπτῳ ῥᾷονφυλάξασθαι·—νυνὶ δὲ δυσυπονόητον καὶ δυσθήρατόν<pb n="7.70"/>ἐστι, πανούργοις τέχναις συσκιαζόμενον καὶ τὴνἐναντίαν ἔστιν ὅτε τοῦ φιλεῖν δόξαν ἐμποιοῦν γοητείαις τισὶ καὶ ἀπάταις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="126"><p>ἀναστάτους γε μὴντρεῖς ἀποδείκνυσιν
<note n="7.70.1">to the context than the plural, which would presumably have ἀπάται or τέχναι for its subject. The sequel refers to adultery in general rather than the deceptions which usually accompany it.</note>
 οἴκους, τόν τε τοῦ παρασπονδουμένουἀνδρός, ὃς τὰς ἐπὶ γάμοις εὐχὰς καὶτὰς ἐπὶ γνησίοις παισὶν ἐλπίδας περικόπτεται, καὶδύο δ᾿ ἑτέρους τόν τε τοῦ μοιχοῦ καὶ τὸν τῆςγυναικός, καὶ γὰρ τούτων ἑκάτερος ὕβρεως καὶἀτιμίας καὶ τῶν μεγίστων ὀνειδῶν ἀναπίμπλαται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="127"><p> κἂν πολυάνθρωποι μὲν τύχωσιν αἱ συγγένειαι διὰτὰς ἐπιγαμίας καὶ τὰς ἄλλων πρὸς ἄλλους ἐπιμιξίας,ἅψεται καὶ τῆς πόλεως ἁπάσης ἐν κύκλῳ βαδίζον τἀδίκημα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="128"><p>παγχάλεπόν γε μὴν <milestone unit="altpage" n="202"/> καὶ ὁ τῶν τέκνων ἐπαμφοτερισμός· μὴ γὰρἁγνευούσης γυναικός, ἀμφίδοξον καὶ ἄδηλον, τὰἀποκυόμενα τίνος ἐστὶ τῇ ἀληθείᾳ πατρός· εἶταλανθάνοντος τοῦ πράγματος, οἱ μοιχίδιοι τὴν τῶνγνησίων παρασπασάμενοι τάξιν ἀλλοτρίαν γενεὰννοθεύουσι καὶ κλῆρον ὅσον τῷ δοκεῖν πατρῷον οὐδὲν προσήκοντα διαδέξονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="129"><p>καὶ ὁ μὲν μοιχὸςἐφυβρίσας καὶ ἐναπερυγὼν τὸ πάθος, ἐπίληπτονσπορὰν σπείρας, ὅταν ἀποπλησθῇ τῆς ἐπιθυμίας,οἰχήσεται καταλιπών, γέλωτα θέμενος τὴν τοῦπαρανομηθέντος ἄγνοιαν· ὁ δ᾿ οἷα τυφλὸς μηδὲντῶν ὑποικουρημένων ἐπιστάμενος ὡς οἰκειόταταἔκγονα τὰ ἐκ τῶν πολεμιωτάτων θεραπεύειν ἀναγκασθήσεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="130"><p>φανερὸν δ᾿ εἰ γένοιτο τἀδίκημα,κακοδαιμονέστατοι γένοιντ᾿ ἂν οἱ μηδὲν ἠδικηκότες<pb n="7.72"/>ἄθλιοι παῖδες, μηδετέρῳ γένει προσνεμηθῆναιδυνάμενοι, μήτε τῷ τοῦ γήμαντος μήτε τῷ τοῦ μοιχοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="131"><p>τοιαύτας συμφορὰς ἀπεργαζομένης τῆςἐκνόμου μίξεως, εἰκότως στυγητὸν καὶ θεομίσητονπρᾶγμα, μοιχεία, πρῶτον ἀδικημάτων ἀνεγράφη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="132"><p> <milestone unit="altchapter" n="25"/> Δεύτερον δὲ πρόσταγμα μὴ ἀνδροφονεῖν.ἀγελαστικὸν γὰρ καὶ σύννομον ζῷον τὸ ἡμερώτατονἄνθρωπον ἡ φύσις γεννήσασα πρὸς ὁμόνοιαν καὶκοινωνίαν ἐκάλεσε, λόγον δοῦσα συναγωγὸν εἰςἁρμονίαν καὶ κρᾶσιν ἠθῶν. ὁ δὴ κτείνων τινὰ μὴἀγνοείτω νόμους φύσεως καὶ θεσμοὺς ἀνατρέπων καλῶς καὶ συμφερόντως ἅπασι γραφέντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="133"><p>ἴστωμέντοι καὶ ἱεροσυλίας ἔνοχος ὢν τὸ ἱερώτατον τῶντοῦ θεοῦ κτημάτων σεσυληκώς· τί γὰρ σεμνότερονἢ ἁγιώτερον ἀνάθημα ἀνθρώπου; χρυσὸς μὲν καὶἄργυρος καὶ λίθοι πολυτελεῖς καὶ ὅσαι ἄλλαιτιμαλφέσταται ὗλαι κόσμος οἰκοδομημάτων ἐστίν, ἄψυχος ἀψύχων·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="134"><p>ἄνθρωπος δέ, ζῷον ἄριστον κατὰτὸ κρεῖττον τῶν ἐν αὐτῷ, τὴν ψυχήν, συγγενέστατοςτῷ καθαρωτάτῳ τῆς οὐσίας οὐρανῷ, ὡς δ᾿ὁ τῶν πλείστων λόγος, καὶ τῷ τοῦ κόσμου πατρί,τῶν ἐπὶ γῆς ἁπάντων οἰκειότατον ἀπεικόνισμακαὶ μίμημα τῆς ἀιδίου καὶ εὐδαίμονος ἰδέας τὸννοῦν λαβών.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="135"><p> <milestone unit="altchapter" n="26"/> Τρίτον δ᾿ ἐστὶ δευτέρας πεντάδοςπαράγγελμα μὴ κλέπτειν. ὁ γὰρ τοῖς ἀλλοτρίοιςἐπικεχηνὼς κοινὸς πόλεως ἐχθρός, βουλήσει μὲντὰ πάντων δυνάμει δὲ τά τινων ὑφαιρούμενος, τῷτὴν μὲν πλεονεξίαν ἐπὶ μήκιστον ἐκτείνεσθαι, τὸ<pb n="7.74"/>δ᾿ ἀσθενὲς ὑστερίζον εἰς βραχὺ στέλλεσθαι καὶμόνον   <milestone unit="altpage" n="203"/> φθάνειν ἐπ᾿ ὀλίγους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="136"><p>ὅσοι τοίνυν τῶνκλεπτῶν ἰσχὺν προσέλαβον ὅλας συλῶσι πόλειςἀλογοῦντες τιμωριῶν διὰ τὸ ἐπικυδέστεροι τῶννόμων εἶναι δοκεῖν· οὗτοι δ᾿ εἰσὶν οἱ ὀλιγαρχικοὶτὰς φύσεις, οἱ τυραννίδων καὶ δυναστειῶν ἐπιθυμοῦντες,οἱ τὰς μεγάλας ἐργαζόμενοι κλοπάς,σεμνοῖς ὀνόμασι τοῖς ἀρχῆς καὶ ἡγεμονίας ἐπικρύπτοντες λῃστείαν τἀληθὲς ἔργον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="137"><p>ἐκ πρώτηςοὖν ἡλικίας ἀναδιδασκέσθω τις μηδὲν λάθρα τῶνἀλλοτρίων ὑφαιρεῖσθαι, κἂν βραχύτατον ᾖ, διότιἐγχρονίζον ἔθος φύσεως κραταιότερόν ἐστι καὶ τὰμικρὰ μὴ κωλυόμενα φύεται καὶ ἐπιδίδωσι πρὸςμέγεθος συναυξανόμενα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="138"><p> <milestone unit="altchapter" n="27"/> Κλέπτειν δ᾿ ἀπειπὼν ἑξῆς ψευδομαρτυρεῖνἀπαγορεύει, πολλοῖς καὶ μεγάλοις καὶπᾶσι χαλεποῖς τοὺς ψευδομάρτυρας ἐνόχους εἰδώς.τὸ μὲν γὰρ πρῶτον φθείρουσι τὴν σεμνὴν ἀλήθειαν,ᾗς οὐκ ἔστιν ἐν βίῳ κτῆμα ἱερώτερον,
<note n="7.74.1">So R, other MSS. ἱερώτατον: Cohn proposes as an alternative &lt;κάλλιον&gt;, ἱερώτατον agreeing with φῶς.</note>
 ἡλίου τρόπονφῶς τοῖς πράγμασι περιτιθείσης, ἵνα μηδὲν αὐτῶν ἐπισκιάζηται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="139"><p>δεύτερον δὲ πρὸς τῷ ψεύδεσθαικαὶ τὰ πράγματα οἷα νυκτὶ καὶ σκότῳ βαθεῖ περιαμπίσχουσικαὶ συμπράττουσι μὲν τοῖς ἁμαρτάνουσιν,ἐπιτίθενται δὲ τοῖς ἀδικουμένοις, ἃ μήτ᾿εἶδον μήτ᾿ ἤκουσαν μήτ᾿ ἴσασι παγίως εἰδέναι καὶσφόδρα κατειληφέναι διαβεβαιούμενοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="140"><p> προσεξεργάζονται δὲ καὶ τρίτον παρανόμημα τῶνπροτέρων ἀργαλεώτερον· ὅταν γὰρ σπάνις ἀποδείξεωνᾖ διὰ λόγων ἢ διὰ γραμμάτων, ἐπὶ μάρτυρας<pb n="7.76"/>καταφεύγουσιν οἱ τὰς ἀμφισβητήσεις ἔχοντεςὧν τὰ ῥήματα κανόνες εἰσὶ τοῖς δικασταῖς περὶὧν μέλλουσιν ἀποφαίνεσθαι· μόνοις γὰρ τούτοιςἐπανέχειν ἀνάγκη, μηδενὸς ὄντος ἑτέρου τῶν εἰςἔλεγχον· ἐξ οὗ συμβαίνει, τοὺς μὲν καταμαρτυρουμένουςἀδικεῖσθαι νικᾶν δυναμένους, τοὺς δὲπροσέχοντας δικαστὰς ἀδίκους καὶ παρανόμους ψήφους ἀντὶ νομίμων καὶ δικαίων γράφειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="141"><p>τὸμέντοι πανούργημα φθάνει καὶ πρὸς ἀσέβειαν· οὐγὰρ ἀνωμότοις δικάζειν ἔθος, ἀλλὰ μετὰ φρικωδεστάτωνὅρκων, οὓς παραβαίνουσι πρὸ τῶνἀπατωμένων οἱ φενακίζοντες, ἐπειδὴ τῶν μὲν τὸσφάλμα οὐ κατὰ γνώμην, οἱ δ᾿ ἐπιστήμῃ καταστρατηγοῦσικαὶ ἐκ προνοίας ἁμαρτάνοντες καὶτοὺς κυρίους τῆς ψήφου συνεξαμαρτάνειν ἀναπείθοντεςοὐκ εἰδότας ὃ δρῶσιν ἐπὶ τιμωρίᾳ τῶνοὐδεμιᾶς ἀξίων κολάσεως.  <milestone unit="altpage" n="204"/> διὰ μὲν δὴ ταῦτάμοι δοκεῖ ψευδομαρτυρίαν ἀπειπεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="142"><p> <milestone unit="altchapter" n="28"/> Τελευταῖον δ᾿ ἐπιθυμεῖν ἀπαγορεύεινεωτεροποιὸν καὶ ἐπίβουλον τὴν ἐπιθυμίαν εἰδώς.πάντα μὲν γὰρ τὰ ψυχῆς πάθη χαλεπά, κινοῦντακαὶ σείοντα αὐτὴν παρὰ φύσιν καὶ ὑγιαίνειν οὐκἐῶντα, χαλεπώτατον δ᾿ ἐπιθυμία· διὸ
<note n="7.76.1">Perhaps read, as Cohn later, διότι. See note <hi rend="italic">d.</hi></note>
 τῶν μὲνἄλλων ἕκαστον θύραθεν ἐπεισιὸν καὶ προσπῖπτον<pb n="7.78"/>ἔξωθεν ἀκούσιον εἶναι δοκεῖ, μόνη δ᾿ ἐπιθυμία τὴνἀρχὴν ἐξ ἡμῶν αὐτῶν λαμβάνει καὶ ἔστιν ἑκούσιος.  τί δ᾿ ἐστὶν ὃ λέγω;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="143"><p>τοῦ παρόντος καὶνομισθέντος ἀγαθοῦ φαντασία διεγείρει καὶ διανίστησιτὴν ψυχὴν ἠρεμοῦσαν καὶ σφόδρα μετέωρονἐξαίρει καθάπερ ὀφθαλμοὺς φῶς ἀναστράψαν·καλεῖται δὲ τουτὶ τὸ πάθος αὐτῆς ἡδονή.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="144"><p> τὸ δ᾿ ἐναντίον ἀγαθῷ κακόν, ὅταν εἰσβιασάμενον
<note n="7.78.1">So Cohn by a later correction for ἐκβιασάμενον, in which the prefix seems very inappropriate. One MS. gives ἐμβ-. No such verb is known to the dictionaries, but it has the analogy of ἐμβάλλω.</note>
πληγὴν ἐπενέγκῃ καίριον, συννοίας καὶ κατηφείαςεὐθὺς αὐτὴν ἀναπίμπλησιν ἄκουσαν· ὄνομα δὲ [καὶ] τούτῳ τῷ πάθει λύπη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="145"><p>ὅταν δὲτὸ κακὸν μήπω μὲν εἰσῳκισμένον θλίβῃ, μέλλῃ δ᾿ἀφικνεῖσθαι καὶ παρευτρεπίζηται, πτοίαν καὶἀγωνίαν, ἀποφράδας ἀγγέλους, προεκπέμπει δειματοῦντας·φόβος δὲ προσαγορεύεται τὸ πάθος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="146"><p>  ἐπειδὰν δὲ λαβών τις ἔννοιαν ἀγαθοῦμὴ παρόντος ὀρέγηται τυχεῖν αὐτοῦ, πρὸς μήκιστοντὴν ψυχὴν ἐλαύνων
<note n="7.78.2">MS. ἐλαύνει.</note>
 καὶ ἐπὶ πλεῖστον ἐκτείνων,ψαῦσαι τοῦ ποθουμένου γλιχόμενος, ὥσπερ ἐπὶτροχοῦ κατατείνεται, σπεύδων μὲν συλλαβεῖν,ἐφικνεῖσθαι δ᾿ ἀδυνατῶν καὶ ταὐτὸν πεπονθὼς τοῖςτοὺς ἐξαναχωροῦντας διώκουσιν ἐλάττονι μὲντάχει προθυμίᾳ δ᾿ ἀνανταγωνίστῳ. ὅμοιον δέ τι καὶ περὶ τὰς αἰσθήσεις ἔοικε συμβαίνειν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="147"><p>ὀφθαλμοί τε γὰρ πολλάκις ὁρατοῦ τινοςπάνυ μακρὰν ἀφεστῶτος εἰς κατάληψιν ἐλθεῖνἐπειγόμενοι, τείνοντες αὑτούς, εὖ μάλα καὶ πλέοντῆς δυνάμεως ἐνεχθέντες, ὤλισθον κατὰ κενοῦ περὶτὴν ἀκριβῆ τοῦ ὑποκειμένου γνῶσιν σφαλέντες καὶ<pb n="7.80"/>προσέτι τὴν ὄψιν τῷ βιαίῳ καὶ συντόνῳ τῆςἀτενοῦς προσβολῆς ἀσθενήσαντες ἀμαυροῦνται.
<note n="7.80.1">For text see App. p. 613.</note>
148   καὶ θροῦ πάλιν ἀσαφοῦς ἐκ μακροῦδιαστήματος φερομένου, τὰ ὦτα ἀνεγερθέντα καὶἐπουρίσαντα ἵεται καὶ σπεύδει προσελθεῖν εἰ οἷόντε ἐγγυτέρω, πόθῳ τοῦ τρανωθῆναι ταῖς ἀκοαῖς τὸν ἦχον·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="149"><p>ὁ δ᾿—ἔτι γὰρ ἀμαυρὸς ὡς ἔοικε προσπίπτει—οὐδὲντῶν εἰς γνῶσιν τηλαυγέστερονἐπιδίδωσιν, ὡς ἔτι μᾶλλον τὸν ἀνήνυτον καὶ ἀδιεξίτητονἐπιτείνεσθαι τοῦ καταλαβεῖν ἵμερον,Ταντάλειον τιμωρίαν ἐπιφερούσης τῆς ἐπιθυμίας·ἐκεῖνός τε γὰρ ὧν ὀρεχθείη πάντων ὁπότε μέλλοιψαύσειν, ἀπετύγχανεν, ὅ τε κρατηθεὶς ἐπιθυμίᾳ, <milestone unit="altpage" n="205"/> διψῶν ἀεὶ τῶν ἀπόντων, οὐδέποτε πληροῦται περὶ κενὴν ἰλυσπώμενος τὴν ὄρεξιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="150"><p>ὥσπερ τε τὰἑρπηνώδη τῶν νοσημάτων, εἰ μὴ προανακρουσθείητομαῖς ἢ καύσεσιν, ἐπιθέοντα σύμπασαν ἐν κύκλῳκαταλαμβάνει τὴν τοῦ σώματος κοινωνίαν οὐδὲνἀπαθὲς μέρος ἐῶντα, οὕτως, εἰ μὴ λόγος ὁ κατὰφιλοσοφίαν ἰατροῦ δίκην ἀγαθοῦ ῥέουσαν τὴνἐπιθυμίαν ἐπίσχοι, πάντ᾿ ἐξ ἀνάγκης τὰ τοῦ βίουπράγματα κινηθήσεται παρὰ φύσιν· οὐδὲν γάρἐστιν ὑπεξῃρημένον ὃ διαφεύγει τὸ πάθος, ἀλλ᾿ὅταν ἄδειαν λάβῃ καὶ ἐκεχειρίαν, ἐπινέμεται καὶ σίνεται
<note n="7.80.2">MSS. γίνεται.</note>
 πάντα διὰ πάντων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="151"><p>εὔηθες ἴσωςμακρηγορεῖν ἐστι περὶ τῶν οὕτως ἐμφανῶν, ἃ τίςἀνὴρ ἢ πόλις ἀγνοεῖ καθ᾿ ἑκάστην οὐχ ἡμέρανμόνον ἀλλὰ καὶ ὥραν ὡς ἔπος εἰπεῖν ἔλεγχονἐναργῆ παριστάντα; χρημάτων ἔρως ἢ γυναικὸςἢ δόξης ἤ τινος ἄλλου τῶν ἡδονὴν ἀπεργαζομένων<pb n="7.82"/>ἆρά γε μικρῶν καὶ τῶν τυχόντων αἴτιος γίνεται κακῶν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="152"><p>οὐ διὰ τοῦτον
<note n="7.82.1">MSS. τοῦτο.</note>
 συγγένειαι μὲν ἀλλοτριοῦνταιτὴν φυσικὴν εὔνοιαν μεθαρμοζόμεναι πρὸς ἀνήκεστονἔχθραν, χῶραι δὲ μεγάλαι καὶ πολυάνθρωποιστάσεσιν ἐμφυλίοις ἐρημοῦνται, γῆ δὲ καὶ θάλατταπληροῦται τῶν καινουργουμένων αἰεὶ συμφορῶν ναυμαχίαις
<note n="7.82.2">Cohn (in note to Treitel’s translation) ναυμαχικαῖς. But, even if the word exists, which seems doubtful, I see no reason for the change.</note>
 καὶ πεζαῖς στρατιαῖς;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="153"><p>οἱ γὰρ Ἑλλήνωνκαὶ βαρβάρων πρός τε ἑαυτοὺς καὶ πρὸς ἀλλήλουςτραγῳδηθέντες πόλεμοι πάντες ἀπὸ μιᾶς πηγῆςἐρρύησαν, ἐπιθυμίας ἢ χρημάτων ἢ δόξης ἡδονῆς·περὶ γὰρ ταῦτα κηραίνει τὸ τῶν ἀνθρώπων γένος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="154"><p> <milestone unit="altchapter" n="29"/> Ἅλις μὲν δὴ τούτων. χρὴ δὲ μηδ᾿ἐκεῖνο ἀγνοεῖν, ὅτι οἱ δέκα λόγοι κεφάλαια νόμωνεἰσὶ τῶν ἐν εἴδει παρ᾿ ὅλην τὴν νομοθεσίαν ἐν ταῖς ἱεραῖς βίβλοις ἀναγραφέντων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="155"><p>ὁ μὲν πρῶτος τῶνπερὶ μοναρχίας· οὗτοι δὲ δηλοῦσιν, ὅτι ἓν αἴτιοντοῦ κόσμου καὶ ἡγεμὼν καὶ βασιλεὺς εἷς ὁ ἡνιοχῶνκαὶ κυβερνῶν τὰ ὅλα σωτηρίως, ὀλιγαρχίαν ἢὀχλοκρατίαν, ἐπιβούλους πολιτείας φυομένας παρ᾿ἀνθρώποις τοῖς κακίστοις ἐξ ἀταξίας καὶ πλεονεξίας,ἐξεληλακὼς ἐκ τοῦ καθαρωτάτου τῆς οὐσίας, οὐρανοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="156"><p>ὁ δὲ δεύτερος κεφάλαιόνἐστι πάντων, ὅσα περὶ χειροκμήτων ἐνομοθετεῖτο,ἀγάλματα, καὶ ξόανα καὶ συνόλως ἀφιδρύματα,ὧν γραφικὴ καὶ πλαστικὴ βλαβεραὶδημιουργοί, κατασκευάζειν οὐκ ἐῶν οὐδ᾿ ὅσαμύθων πλάσματα προσίεσθαι, θεογαμίαν καὶ θεογονίανκαὶ τὰς ἀμφοτέραις ἑπομένας  <milestone unit="altpage" n="206"/> ἀμυθήτους<pb n="7.84"/> καὶ ἀργαλεωτάτας κῆρας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="157"><p>τῷ δὲ τρίτῳὑποστέλλει τά τε ἀνώμοτα πάντα καὶ ἐφ᾿ οἷςὀμνύναι δεῖ καὶ ὁπότε καὶ ὅπου χρὴ καὶ τίνα καὶπῶς ἔχοντα κατά τε ψυχὴν καὶ σῶμα καὶ ὅσα ἐπ᾿εὐόρκοις καὶ τοὐναντίον ἐχρήσθη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="158"><p> <milestone unit="altchapter" n="30"/> Τὸ δὲ τέταρτον, τὸ περὶ τῆς ἑβδομάδος,οὐδὲν ἀλλ᾿ ἢ κεφάλαιον νομιστέον ἑορτῶν καὶ τῶνδιατεταγμένων εἰς ἑκάστην ἁγνευτικῶν, περιρραντηρίωντε αἰσίων καὶ ἐπηκόων εὐχῶν καὶ θυσιῶν τελείων, αἷς ἡ λατρεία ἐγίνετο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="159"><p>ἑβδόμην δὲ λέγωκαὶ τὴν σὺν ἑξάδι τῇ γονιμωτάτῃ καὶ τὴν ἄνευἑξάδος, ἐπιπροσθοῦσαν αὐτῇ, μονάδι ὁμοιουμένην,ὧν ἑκατέρᾳ τὰς ἑορτὰς παραριθμεῖ· μονάδι μὲντήν τε ἱερομηνίαν, ἣν σάλπιγξιν ὑποσημαίνουσι,καὶ νηστείαν, ἐν ᾗ σιτίων καὶ ποτῶν ἀποχὴδιείρηται, καὶ ἣν Ἑβραῖοι πατρίῳ γλώττῃ Πάσχαπροσαγορεύουσιν, ἐν ᾗ θύουσι πανδημεὶ αὐτῶν
<note n="7.84.1">Cohn suggests αὐτὸς on the ground that the stress lies on each man sacrificing himself.</note>
ἕκαστος τοὺς ἱερεῖς αὐτῶν οὐκ ἀναμένοντες,ἱερωσύνην τοῦ νόμου χαρισαμένου τῷ ἔθνει παντὶ<pb n="7.86"/>κατὰ
<note n="7.86.1">MSS. καὶ.</note>
 μίαν ἡμέραν ἐξαίρετον ἀνὰ πᾶν ἔτος εἰς αὐτουργίαν θυσιῶν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="160"><p>καὶ ἔτι τὴν ἐν ᾗ προσφέρεταιδράγμα χαριστήριον εὐγονίας καὶ φορᾶς τῆς πεδιάδοςδι᾿ ἀσταχύων πληρώσεως· καὶ τὴν ἀπὸ ταύτηςκαταριθμουμένην ἑπτὰ ἑβδομάσι πεντηκοστὴνἡμέραν, ἐν ᾗ προσάγειν ἄρτους ἔθος, οἳ καλοῦνταιπρωτογεννημάτων ἐτύμως, ἐπειδήπερ εἰσὶν ἀπαρχὴγεννημάτων καὶ καρπῶν ἡμέρου τροφῆς, ἣνἀνθρώπῳ τῷ ἡμερωτάτῳ ζῴων ἀπένειμεν ὁ θεός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="161"><p> ἑβδομάδι δὲ τὰς μεγίστας καὶ πολυημέρους ἑορτὰςπροσένειμε κατὰ τὰς τοῦ ἔτους ἰσημερίας, ἐαρινὴνκαὶ μετοπωρινήν, δύο δυσὶν ἀναθείς, ἑκατέραν ἐφ᾿ἡμέρας ἑπτά, τὴν μὲν κατὰ τὸ ἔαρ ἐπὶ τελειώσειτῶν σπειρομένων, τὴν δὲ μετοπωρινὴν ἐπὶ συγκομιδῇκαρπῶν ἁπάντων, οὓς καὶ τὰ δένδραἤνεγκεν· ἑπτὰ δ᾿ ἡμέραι ἀπενεμήθησαν εἰκότωςἑπτὰ μησὶ τῆς ἰσημερίας ἑκατέρας, ἵνα μὴνἕκαστος λαμβάνῃ γέρας ἐξαίρετον μίαν ἱερὰνἡμέραν· ἑορτώδη πρὸς εὐθυμίαν καὶ ἀπόλαυσιν ἐκεχειρίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="162"><p>ἐμφέρονται δὲ καὶ ἄλλοι νόμοι πάνυκαλῶς τεθέντες, εἰς ἡμερότητα καὶ κοινωνίανἀτυφίαν τε καὶ ἰσότητα προκαλούμενοι· τούτωνοἱ μέν εἰσι περὶ τοῦ λεγομένου ἑβδοματικοῦ,
<note n="7.86.2">Perhaps, as Mangey suggests, ἔτους (or ἐνιαυτοῦ) has fallen out. <hi rend="italic">Cf.</hi> Josephus, <hi rend="italic">Ant.</hi> xi. 8. 6 τὸ ἑβδοματικὸν ἔτος . . . οὐδὲ γὰρ αὐτοὺς σπείρειν ἐν αὐτῷ. But why add λεγομένου? It sug- gests rather that the simple τὸ ἑβδ. had become a recognized phrase for the sabbatical year.</note>
 καθ᾿ὃ διείρηται πᾶσαν ἀργὴν  <milestone unit="altpage" n="207"/> τὴν χώραν ἐᾶν μήτεσπείροντας μήτε ἀροῦντας μήτε δένδρα διακαθαίρονταςἢ τέμνοντας ἢ ὅσ᾿ ἄλλα τῶν κατὰ γεωργίαν ἐπιτελοῦντας·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="163"><p>ἓξ γὰρ ἐνιαυτοῖς τήν τε πεδιάδα<pb n="7.88"/>καὶ τὴν ὀρεινὴν εἰς καρπῶν γένεσιν καὶ δασμῶνἐτήσιον φορὰν πονηθείσας ἀνέσεως ἠξίωσε τοῦδιαπνεῦσαι χάριν καὶ ἀπελευθεριάσαι χρησαμένας
<note n="7.88.1">MSS. χρησάμενος.</note>
 ἀνεπικελεύστῳ τῇ φύσει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="164"><p>ἕτεροι δ᾿ εἰσὶ περὶ τοῦπεντηκοστοῦ ἔτους, ἐν ᾧ τά τε λεχθέντα ἀρτίωςἐπιτελεῖται καὶ—τὸ ἀναγκαιότατον—τῶν κληρουχιῶνἀποκατάστασις εἰς τοὺς ἐξ ἀρχῆς λαχόνταςοἴκους, πρᾶγμα φιλανθρωπίας καὶ δικαιοσύνηςμεστόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="165"><p> <milestone unit="altchapter" n="31"/> Τὸ δὲ πέμπτον, τὸ περὶ γονέων τιμῆς,πολλοὺς καὶ ἀναγκαίους νόμους ὑπαινίττεται, τοὺςἐπὶ πρεσβύταις καὶ νέοις ἀναγραφέντας, τοὺς ἐπ᾿ἄρχουσι καὶ ὑπηκόοις, τοὺς ἐπ᾿ εὐεργέταις καὶεὖ πεπονθόσι, τοὺς ἐπὶ δούλοις καὶ δεσπόταις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="166"><p> γονεῖς μὲν γὰρ ἐν τῇ κρείττονι τῶν εἰρημένων εἰσὶτάξει, ἐν ᾗ πρεσβύτεροι, ἡγεμόνες, εὐεργέται,δεσπόται, παῖδες δὲ ἐν τῇ καταδεεστέρᾳ, ἐν ᾗ νεώτεροι, ὑπήκοοι, εὖ πεπονθότες, δοῦλοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="167"><p>πολλὰδὲ καὶ ἄλλα προστέτακται, νέοις μὲν εἰς ἀποδοχὴνγήρως, πρεσβύταις δ᾿ εἰς ἐπιμέλειαν νεότητος, καὶὑπηκόοις μὲν εἰς πειθαρχίαν ἡγεμόνων, ἡγεμόσι
 δ᾿ εἰς ὠφέλειαν τῶν ἀρχομένων, καὶ εὖ μὲν πεπονθόσινεἰς χαρίτων ἀμοιβάς, ἄρξασι δὲ δωρεῶν εἰςτὸ μὴ ζητεῖν καθάπερ ἐν δανείοις ἀπόδοσιν, καὶθεράπουσι μὲν εἰς ὑπηρεσίαν φιλοδέσποτον, δεσπόταιςδ᾿ εἰς ἠπιότητα καὶ πρᾳότητα, δι᾿ ὧν ἐξισοῦταιτὸ ἄνισον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="168"><p> <milestone unit="altchapter" n="32"/> Καὶ ἡ μὲν προτέρα πεντὰς ἐν τούτοιςπερατοῦται
<note n="7.88.2">MSS. περαιοῦται.</note>
 κεφαλαιώδη τύπον περιέχουσα, τῶν δ᾿ἐν εἴδει νόμων οὐκ ὀλίγος ἀριθμός. τῆς δ᾿ ἑτέραςπρῶτόν ἐστι κεφάλαιον τὸ κατὰ μοιχῶν, ᾧ ὑποτέτακται<pb n="7.90"/>πλεῖστα διατάγματα, τὸ κατὰ φθορέων,τὸ κατὰ παιδεραστῶν, τὸ κατὰ τῶν λαγνίστερονβιούντων ὁμιλίαις τε καὶ μίξεσιν ἐκνόμοις καὶ ἀκολάστοις χρωμένων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="169"><p>τὰς δὲ ἰδέας ἀναγέγραφενοὐχ ὑπὲρ τοῦ μηνῦσαι τὸ  <milestone unit="altpage" n="208"/> πολύχουν καὶ πολύτροποντῆς ἀκρασίας, ἀλλ᾿ ὑπὲρ τοῦ τοὺς ἀσχημόνωςζῶντας ἐμφανέστατα δυσωπεῖν ἐπαντλοῦντα
<note n="7.90.1">So Cohn for MS. ἐπαντλοῦντας. But strict grammar requires ἐπαντλῶν.</note>
 τοῖςὠσὶν αὐτῶν ἀθρόα ὀνείδη, δι᾿ ὧν ἐρυθριάσουσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="170"><p>  δεύτερον δὲ κεφάλαιον ἡ τοῦ μὴἀνδροφονεῖν ἀπαγόρευσις, ὑφ᾿ ἥν εἰσι πάντες οἱπερὶ βιαίων, ὕβρεως, αἰκίας, τραυμάτων, πηρώσεωςἀναγκαῖοι νόμοι καὶ σφόδρα κοινωφελεῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="171"><p> τρίτον δὲ τὸ περὶ τοῦ μὴ κλέπτειν, ᾧ ὑποτέτακταιτὰ ἐπὶ χρεωκοπίαις ὁρισθέντα καὶ ἐξάρνοις παρακαταθηκῶνκαὶ ἀκοινωνήτῳ κοινωνίᾳ καὶ ἀναισχύντοιςἁρπαγαῖς καὶ συνόλως πλεονεξίαις, ὑφ᾿ὧν πείθονταί τινες φανερῶς ἢ λάθρα τἀλλότρια νοσφίζεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="172"><p>τέταρτον δὲ τὸ περὶ τοῦμὴ ψευδομαρτυρεῖν, ᾧ πολλὰ ἐμφέρεται, τὸ μὴἀπατᾶν, τὸ μὴ συκοφαντεῖν, τὸ μὴ τοῖς ἐξαμαρτάνουσισυμπράττειν, τὸ μὴ ποιεῖσθαι προκάλυμμαπίστιν ἀπιστίας, ἐφ᾿ οἷς ἅπασι νόμοι προσήκοντες ἐτέθησαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="173"><p>πέμπτον δὲ τὸ ἀνεῖργον τὴν τῶνἀδικημάτων πηγήν, ἐπιθυμίαν, ἀφ᾿ ἧς ῥέουσιν αἱπαρανομώταται πράξεις, ἴδιαι καὶ κοιναί, μικραὶκαὶ μεγάλαι, ἱεραὶ
<note n="7.90.2">Mangey corrected to ἀνίεραι (ἀνίεροι?), “neque sane actiones ἱεραὶ possunt ab impuro fonte cupiditatis profluere.” But an antithesis is clearly required and the deed may remain “sacred” though done from an impure motive.</note>
 καὶ βέβηλοι, περί τε σώματα<pb n="7.92"/>καὶ ψυχὰς καὶ τὰ λεγόμενα ἐκτός· διαφεύγει γὰροὐδέν, ὡς καὶ πρότερον ἐλέχθη, τὴν ἐπιθυμίαν,ἀλλ᾿ οἷα φλὸξ ἐν ὕλῃ νέμεται δαπανῶσα πάντα καὶ φθείρουσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="174"><p>πολλὰ δὲ καὶ τῶν ὑποπιπτόντωναὐτῇ διατέτακται πρός τε νουθεσίας ἐπανόρθωσινἐνδεχομένων καὶ πρὸς κόλασιν ἀφηνιαστῶν ὅλοντὸν βίον ἐνδεδωκότων τῷ πάθει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="175"><p> <milestone unit="altchapter" n="33"/> Τοσαῦτα καὶ περὶ τῆς δευτέρας πεντάδοςἀποχρώντως λέλεκται πρὸς ἐκπλήρωσιν τῶνδέκα λογίων, ἅπερ ἱεροπρεπῶς ἔχρησεν αὐτὸς ὁθεός. ἦν γὰρ ἁρμόττον αὐτοῦ τῇ φύσει, κεφάλαιαμὲν τῶν ἐν εἴδει νόμων αὐτοπροσώπως θεσπίσαι,νόμους δὲ τοὺς ἐν τῷ μέρει διὰ τοῦ τελειοτάτουτῶν προφητῶν, ὃν ἐπικρίνας ἀριστίνδην καὶ ἀναπλήσαςἐνθέου πνεύματος ἑρμηνέα τῶν χρησμῳδουμένωνεἵλετο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="176"><p> Μετὰ δὲ ταῦτα λέγωμεν τὴν αἰτίαν, δι᾿ ἣν τοὺςδέκα λόγους ἢ νόμους ἀπεφήνατο ψιλαῖς προστάξεσικαὶ ἀπαγορεύσεσι κατὰ τῶν παραβησομένων, ὡςἔθος νομοθέταις, μηδὲν ὁρίσας ἐπιτίμιον· θεὸς ἦν,εὐθὺς δὲ κύριος ἀγαθός, μόνων ἀγαθῶν αἴτιος, κακοῦ δ᾿ οὐδενός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="177"><p>οἰκειότατον οὖν ὑπολαβὼν αὑτοῦτῇ φύσει τὰ σωτήρια κελεύειν ἀμιγῆ καὶ ἀμέτοχατιμωρίας, ἵνα μή πως  <milestone unit="altpage" n="209"/> φόβῳ τις ἄφρονι συμβούλῳχρησάμενος ἄκων ἀλλ᾿ ἔμφρονι λογισμῷ καθ᾿ἑκούσιον γνώμην αἱρῆται τὰ βέλτιστα, μετὰ<pb n="7.94"/>κολάσεως οὐκ ἠξίωσε θεσπίζειν, οὐκ ἀσυλίαν τοῖςἀδικοπραγοῦσι διδούς, ἀλλ᾿ εἰδὼς τὴν πάρεδροναὑτῷ δίκην καὶ τῶν ἀνθρωπίνων ἔφορον πραγμάτωνοὐκ ἠρεμήσουσαν ἅτε φύσει μισοπόνηρονκαὶ ὥσπερ τι συγγενὲς ἔργον ἐκδεξομένην τὴν κατὰ τῶν ἁμαρτανόντων ἄμυναν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="178"><p>ἐμπρεπὲς γὰρ ὑπηρέταιςμὲν καὶ ὑπάρχοις θεοῦ καθάπερ τοῖς πολέμουστρατηγοῖς ἐπὶ λιποτάκταις οἳ λείπουσι τὴν τοῦδικαίου τάξιν ἀμυντηρίοις χρῆσθαι, τῷ δὲ μεγάλῳβασιλεῖ τὴν κοινὴν ἀσφάλειαν ἐπιγεγράφθαι τοῦπαντός, εἰρηνοφυλακοῦντι καὶ τὰ τῆς εἰρήνηςἀγαθὰ πάντα τοῖς πανταχοῦ πᾶσιν ἀεὶ πλουσίωςκαὶ ἀφθόνως χορηγοῦντι· τῷ γὰρ ὄντι ὁ μὲν θεὸςπρύτανις εἰρήνης, οἱ δ᾿ ὑποδιάκονοι πολέμωνἡγεμόνες εἰσίν.</p></div></div></body></text></TEI>