<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">Περὶ ἀρετῶν </title>
<title>On the Virtues </title>
<author>Philo of Alexandria</author>
<editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Gregory Crane</name>
<name>Lisa Cerrato</name>

</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
    <date type="release" when="2023-06-23">Perseus 5.0</date>
    <idno type="filename">tlg0018.tlg023.perseus-grc3.xml</idno>
    <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
</publicationStmt>

    <sourceDesc>
        <listBibl>
            <biblStruct>
                <monogr>
                    <author>Philo of Alexandria</author>
                    <title>Philo Volume VII</title>
                    <editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <date>1937</date>
                    </imprint>
                    <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                </monogr>
                <ref target="https://ryanfb.github.io/loebolus-data/L320.pdf">Github</ref>
            </biblStruct>
        </listBibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
            replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>This pointer pattern extracts section.</p>
        </cRefPattern>
    </refsDecl>
<!-- <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section" n="chunk"/>å
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg023.perseus-grc3" xml:lang="grc">
<pb n="8.162"/><head>ΦΙΛΩΝΟΣ</head><head>ΠΕΡΙ ΑΡΕΤΩΝ ΑΣ ΣΥΝ ΑΛΛΑΙΣ ΑΝΕΓΡΑΨΕΜΩΥΣΗΣ ΗΤΟΙ ΠΕΡΙ ΑΝΔΡΕΙΑΣΚΑΙ ΕΥΣΕΒΕΙΑΣ ΚΑΙ ΦΙΛΑΝΘΡΩΠΙΑΣΚΑΙ ΜΕΤΑΝΟΙΑΣ</head><head>Περὶ ἀνδρείας</head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altpage" n="375"/><milestone unit="altchapter" n="1"/> Περὶ δικαιοσύνης καὶ τῶν κατ᾿ αὐτὴν ὅσακαίρια πρότερον εἰπὼν μέτειμι τῶν ἑξῆς ἐπ᾿ ἀνδρείαν,οὐχ ἣν οἱ πολλοὶ νομίζουσι τὴν ἀρειμάνιονλύτταν ὀργῇ συμβούλῳ χρωμένην, ἀλλὰ τὴν ἐπιστήμην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p> θράσει μὲν γὰρ ἐπαιρόμενοί τινες, συμπραττούσηςσωματικῆς ἰσχύος, ταχθέντες κατὰπόλεμον ἐν ταῖς παντευχίαις ἡβηδὸν μυρίους ὅσουςτῶν ἀντιπάλων κατέβαλον, ἀνοίκειον μὲν εὔφημονδ᾿ ἀριστείας ὄνομα καρπωσάμενοι, διαφερόντως ὑπὸ<milestone unit="altpage" n="376"/>τῶν τὰ τοιαῦτα  κρινόντων εὐκλεεῖς νίκῃ νομισθέντες,ἄγριοι καὶ θηριώδεις ἐκ φύσεως καὶμελέτης γεγονότες, αἵματος ἀνθρωπείου δεδιψηκότες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>  εἰσὶ δ᾿ οἳ καὶ ἐν οἰκίᾳ διατρίβοντες,τῶν σωμάτων αὐτοῖς ἢ μακραῖς νόσοις ἢἐπιπόνῳ γήρᾳ κατεσκελετευμένων, ὑγιαίνοντες καὶ<pb n="8.164"/>νεάζοντες τῷ κρείττονι μέρει τῆς ψυχῆς
<note n="8.164.1">Perhaps τῇ ψυχῇ, see note <hi rend="italic">a.</hi></note>
 μεστοί τεφρονήματος καὶ θαρραλεωτάτης γέμοντες εὐτολμίας,ἀμυντηρίων ὅπλων μηδ᾿ ὄναρ ψαύοντες,βουλευμάτων ἀγαθῶν κοινωφελεστάταις εἰσηγήσεσιτά τε ἴδια ἑκάστων καὶ τὰ κοινὰ τῶν πατρίδωνπεσόντα πολλάκις ἀνώρθωσαν, ἀνενδότοις καὶ ἀκαμπέσιχρησάμενοι τοῖς περὶ τοῦ συμφέροντος λογισμοῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>οὗτοι μὲν οὖν τὴν ἀληθῆ διαπονοῦσινἀνδρείαν ἀσκηταὶ σοφίας ὄντες, ἐκεῖνοι δὲ τὴνψευδώνυμον ἀμαθίᾳ,
<note n="8.164.2">MSS. ἀμαθίαν.</note>
 νόσῳ δυσθεραπεύτῳ, βιοῦντες,ἣν θρασύτητα κυρίως ἄν τις προσαγορεύσειεν,ὥσπερ φασὶν ἐν τοῖς νομίσμασι τὸ παράσημονἐμφέρειαν τῆς ἀληθοῦς εἰκόνος.
<note n="8.164.3">I can hardly think that the text of these two lines is right. φασὶν cannot = καλοῦσι, and εἶναι is required. This, which could easily fall out after ἐμφέρειαν, might be supplied, but the question would still remain whether the abstract noun ἐμφέρεια can be used for the corresponding concrete as the English “likeness” is. I should like to read and punctuate ἣν θρασύτητα κυρίως ἂν προσαγορεύσειεν, ὥσπερ φασὶν ἐν τοῖς νομίσμασι, τὸ παράσημον &lt;ἔχον&gt; ἐμφέρειαν τῆς ἀληθοῦς εἰκόνος. See note <hi rend="italic">b.</hi></note>
</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p> <milestone unit="altchapter" n="2"/> Οὐκ ὀλίγα μέντοι καὶ ἄλλα δυσυπομόνητατῶν κατὰ τὸν ἀνθρώπινον βίον ὡμολόγηται, πενίακαὶ ἀδοξία καὶ πήρωσις καὶ νόσων ἰδέαι πολύτροποι,πρὸς ἃς οἱ μὲν ὀλιγόφρονες μαλακίζονται, μηδ᾿ὅσον ὑπ᾿ ἀτολμίας ἐγερθῆναι δυνάμενοι, ὅσοι δὲφρονήσεως ὑπόπλεῳ καὶ γενναιότητος ἐπαποδύονταικαρτερῶς καὶ σφόδρα ἐρρωμένως ἀντιφιλονεικοῦντες,τὰς ἀπειλὰς καὶ ἐπανατάσεις αὐτῶν πολὺν<pb n="8.166"/>γέλωτα καὶ χλεύην τιθέμενοι, πενίᾳ μὲν πλοῦτονἀντιτάττοντες, οὐ τὸν τυφλὸν ἀλλὰ τὸν ὀξὺ καθορῶντα,οὗ τὰ ἀγάλματα καὶ κειμήλια ψυχὴ πέφυκε ταμιεύειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>μυρίους γὰρ πενία κατεπάλαισεν, οἳτρόπον ἀθλητῶν ἀπειρηκότων ὑπ᾿ ἀνανδρίας κατέπεσονμαλακισθέντες· ἐνδεὴς δὲ παρ᾿ ἀληθείᾳδικαζούσῃ τὸ παράπαν οὐδὲ εἷς ἐστι χορηγὸν ἔχωντὸν τῆς φύσεως ἀκαθαίρετον πλοῦτον· ἀέρα μέν,τὴν πρώτην καὶ ἀναγκαιοτάτην καὶ συνεχῆ τροφήν,ἀδιαστάτως μεθ᾿ ἡμέραν τε καὶ νύκτωρ ἀναπνεόμενον,ἔπειτα δὲ πηγὰς ἀφθόνους καὶ ποταμῶν οὐχειμάρρων μόνον ἀλλὰ καὶ αὐθιγενῶν ῥεῖθρα ἀένααπρὸς ποτοῦ χρῆσιν, ἔπειτα εἰς ἐδωδὴν φορὰςπαντοίων καρπῶν καὶ δένδρων ἰδέας, αἳ τὰς ἐτησίουςὀπώρας ἀεὶ φέρουσι· τούτων γὰρ ἄποροςοὐδείς, ἀλλὰ πάντες οἱ πανταχοῦ πολλὴν ἄγουσι περιουσίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p>εἰ δέ τινες τὸν τῆς φύσεωςπλοῦτον παρ᾿ οὐδὲν θέμενοι τὸν τῶν κενῶν δοξῶνδιώκουσι, τυφλῷ πρὸ βλέποντος σκηριπτόμενοι καὶἡγεμόνι τῆς ὁδοῦ χρώμενοι πεπηρωμένῳ, πίπτεινἐξ ἀνάγκης ὀφείλουσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p> <milestone unit="altchapter" n="3"/> Ὁ μὲν δὴ σώματος δορυφόρος πλοῦτοςφύσεως εὕρημα καὶ δῶρον ὢν ἤδη λέλεκται. τὸνδὲ σεμνότερον, ὃς οὐ πᾶσιν ἀλλὰ τοῖς ἀληθῶςσεμνοῖς καὶ θεσπεσίοις ἀνδράσι πρόσεστι, μηνυτέον.<pb n="8.168"/><milestone unit="altpage" n="377"/>τοῦτον τὸν πλοῦτον  σοφία χορηγεῖ διὰ λογικῶνκαὶ ἠθικῶν καὶ φυσικῶν δογμάτων καὶ θεωρημάτων,ἐξ ὧν φύεσθαι τὰς ἀρετὰς συμβέβηκεν, αἳτῆς ψυχῆς ὑποτέμνονται τὴν πολυτέλειαν εὐκολίαςκαὶ ὀλιγοδεΐας ἔρωτας ἐντίκτουσαι κατὰ τὴν πρὸς θεὸν ἐξομοίωσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>ἔστι γὰρ ὁ μὲν θεὸς ἀνεπιδεής,οὐδενὸς χρεῖος ὤν, ἀλλ᾿ αὐτὸς αὐταρκέστατοςἑαυτῷ· ὁ δὲ φαῦλος πολυδεής, ἀεὶ διψῶν τῶνἀπόντων ἀπλήστου καὶ ἀκορέστου χάριν ἐπιθυμίας,ἣν πυρὸς τρόπον ἀναρριπίζων καὶ ἀναφλέγων ἐπὶπάντα μικρά τε αὖ καὶ μεγάλα τείνει· ὁ δὲ σπουδαῖοςὀλιγοδεής, ἀθανάτου καὶ θνητῆς φύσεωςμεθόριος, τὸ μὲν ἐπιδεὲς ἔχων διὰ σῶμα θνητόν, τὸδὲ μὴ πολυδεὲς διὰ ψυχὴν ἐφιεμένην ἀθανασίας.  οὕτως μὲν πενίᾳ πλοῦτον ἀντιτάττουσιν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>ἀδοξίᾳ δὲ εὔκλειαν· ὁ γὰρ ἔπαινος ὁρμητήριονἔχων καλοκἀγαθίαν καὶ ὥσπερ ἀπὸ ἀενάουπηγῆς ἐκεῖθεν ῥέων ἀνεξετάστων ἀνθρώπων οὐκἐνομιλεῖ πλήθεσι τὰς τῆς ψυχῆς ἀνωμαλίας ἀβεβαίοιςφωναῖς ἀπογυμνοῦν εἰωθότων, ἃς ἔστιν ὅτελημμάτων αἰσχρῶν ἐπευωνίζοντες οὐκ ἐρυθριῶσινκατὰ τῶν ἀριστίνδην ἐπιλεγομένων. ὀλίγος δὲτούτων ἀριθμός ἐστιν· ἀρετὴ γὰρ οὐ πολύχουν ἐν θνητῷ γένει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>πηρώσει γε μὴν αἰσθήσεων,ᾗ συζῶντες ἔτι μυρίοι προαπέθανον τῷ μηδὲν<pb n="8.170"/>ἀλεξίκακον εὑρεῖν δύνασθαι φάρμακον, ἀντικάθηταιφρόνησις, τὸ κρατιστεῦον τῶν ἐν ἡμῖν, ἐνομματοῦσαδιάνοιαν, ἣ πρὸς ὀξυωπίαν τῶν σώματος ὀφθαλμῶν ὅλῳ, φασί, καὶ τῷ παντὶ διενήνοχεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>οἱ μὲν γὰρτὰς ἐπιφανείας τῶν ὁρατῶν καταθεῶνται, ἅμαδεόμενοι φωτὸς ἔξωθεν, ἡ δὲ καὶ διὰ βάθους χωρεῖτῶν σωμάτων, ὅλα δι᾿ ὅλων καθ᾿ ἕκαστα τῶνμερῶν ἀκριβοῦσα καὶ περιαθροῦσα καὶ τὰς τῶνἀσωμάτων φύσεις, ἃς ἐπισκοπεῖν αἴσθησις ἀδυνατεῖ·σχεδὸν γὰρ πᾶσαν ὀξυωπίαν ὀφθαλμοῦκαταλαμβάνει, μὴ προσδεομένη νόθου φωτός, ἀστὴροὖσα αὐτὴ καὶ σχεδόν τι τῶν ἐπουρανίων ἀπεικόνισμα καὶ μίμημα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>νόσοι γε μὴν σωμάτωνὑγιαινούσης ψυχῆς ἥκιστα βλάπτουσιν· ὑγείαδὲ ψυχῆς εὐκρασία δυνάμεών ἐστι τῆς τε κατὰ τὸνθυμὸν καὶ τὴν ἐπιθυμίαν καὶ τὸν λόγον, ἐπικρατούσηςτῆς λογικῆς καὶ ὥσπερ ἀφηνιαστὰς ἵππους ἡνιοχούσης ἑκατέρας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>ὄνομα ταύτης ἴδιον τῆς<milestone unit="altpage" n="378"/>ὑγείας ἐστὶ σωφροσύνη, σωτηρίαν τῷ  φρονοῦντιτῶν ἐν ἡμῖν ἀπεργαζομένη· κινδυνεῦον γὰρ αὐτὸπολλάκις ὑπὸ τῆς τῶν παθῶν φορᾶς κατακλύζεσθαιὑποβρύχιον οὐκ ἐᾷ χωρεῖν, ἀλλὰ ἀνέλκει καὶμετέωρον ἐξαίρει ψυχοῦσα καὶ ζῳογονοῦσα καὶτρόπον τινὰ ἀπαθανατίζουσα.<pb n="8.172"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p> Πάντα δὲ τὰ εἰρημένα ὑφηγήσεις εἰσὶ καὶδιδασκαλίαι πολλαχοῦ τῆς νομοθεσίας ἐστηλιτευμέναι,τοὺς μὲν εὐπειθεῖς μαλακώτερον ἀναπείθουσαιτοὺς δὲ ἀπειθεστέρους ἐμβριθέστερον καταφρονεῖντῶν περὶ σῶμα καὶ ἐκτός, ἓν μὲν τέλοςἡγουμένους τὸ κατ᾿ ἀρετὴν βιοῦν, ζηλοῦντας δὲ καὶ τἄλλα ὅσα ἀγωγὰ πρὸς τοῦτο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>καὶ εἴ γε μὴ διὰτῶν προτέρων ἐτύγχανον ἕκαστα διεξεληλυθὼς τῶνεἰς ἀτυφίαν, ἐπειρώμην ἂν ἀπομηκύνειν ἐν τῷπαρόντι συνυφαίνων καὶ συνείρων τὰ δοκοῦντασποράδην κεῖσθαι ἐν τόποις διαφέρουσιν· εἰρηκὼς δ᾿ ὅσα καιρὸς παλιλλογεῖν οὐ δικαιῶ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p>
<note n="8.172.1">MSS. δικαιῶν or δίκαιον.</note>
 τοὺς μέντοιμὴ ἀποκνοῦντας ἀλλὰ διὰ σπουδῆς τιθεμένουςἐντυγχάνειν ταῖς πρὸ τούτων βίβλοις δεῖ νοῆσαι, ὅτιπάντα τὰ περὶ ἀτυφίας λεχθέντα σχεδόν ἐστι περὶἀνδρείας, ἐπειδήπερ εὐτόνου καὶ γενναίας καὶσφόδρα νενευρωμένης ψυχῆς ἐστι καταφρονῆσαιπάντων ὅσα τῦφος εἴωθε σεμνοποιεῖν ἐπὶ διαφθορᾷτοῦ πρὸς ἀλήθειαν βίου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p> <milestone unit="altchapter" n="4"/> Τοσαύτη δέ τίς ἐστι τῷ νόμῳ σπουδὴ καὶφιλοτιμία περὶ τοῦ γυμνάσαι καὶ συγκροτῆσαι ψυχὴνπρὸς ἀνδρείαν, ὥστε καὶ περὶ ἐσθημάτων ὁποῖαἐχρῆν ἀμπέχεσθαι διετάξατο ἀπειπὼν ἀνὰ κράτοςἀνδρὶ γυναικὸς ἀμπεχόνην ἀναλαμβάνειν, ἕνεκα τοῦμηδὲν ἴχνος ἢ σκιὰν αὐτὸ μόνον τοῦ θήλεος ἐπὶλύμῃ τῆς ἄρσενος γενεᾶς προσάψασθαι· βούλεταιγὰρ ἑπόμενος ἀεὶ τῇ φύσει τὰ οἰκεῖα καὶ συνῳδὰἀλλήλοις ἄχρι τῶν ἐσχάτων καὶ δι᾿ εὐτέλειαν ἀφανεστέρων εἶναι δοκούντων νομοθετεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>ἐπειδὴγὰρ τύπους σωμάτων ἑώρα καθάπερ ἐπὶ πλάτους<pb n="8.174"/>χαραχθέντας ἀνομοίους ἀνδρός τε αὖ καὶ γυναικὸςκαὶ βίον ἑκατέρῳ τῶν εἰδῶν οὐ τὸν αὐτὸν ἀπονεμηθέντα—τῷμὲν γὰρ ὁ κατοικίδιος, τῷ δ᾿ ὁ πολιτικὸςπροσκεκλήρωται—, κἀν
<note n="8.174.1">MSS. καὶ.</note>
 τοῖς ἄλλοις ὅσα μὴ φύσεωςμὲν ἔργα ἦν, φύσει δὲ ἀκόλουθα γνώμης ἀγαθῆςεὑρήματα, συμφέρον ἔκρινε διατάξασθαι· ταῦτα δ᾿ἦν τὰ περὶ δίαιταν καὶ ἀμπεχόνην καὶ εἴ τι ὁμοιότροπον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p> ἠρρενῶσθαι γὰρ τόν γε πρὸς ἀλήθειανἄνδρα κἀν τούτοις ἠξίωσε καὶ μάλιστα ἐν ἐσθήμασιν,ἃ ἐπιφερόμενος ἀεὶ μεθ᾿ ἡμέραν τε καὶνύκτωρ ὀφείλει μηδὲν ἔχειν ἀνανδρίας ὑπόμνημα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p> κατὰ τὰ αὐτὰ μέντοι καὶ τὴν γυναῖκα ἀσκήσας τοῖς<milestone unit="altpage" n="379"/>ἁρμόττουσι κόσμοις  ἐκώλυσεν ἀναλαμβάνειν ἀνδρὸςἐσθῆτα, πόρρωθεν ὡς ἀνδρογύνους οὕτως καὶγυνάνδρους φυλαξάμενος· ἑνὸς γάρ, καθάπερ ἐν ταῖςοἰκοδομίαις, ὑφαιρεθέντος ᾔδει καὶ τἄλλα μενοῦνταοὐκ ἐν ὁμοίῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p> <milestone unit="altchapter" n="5"/> Ἔτι τοίνυν τῶν ἀνθρωπείων πραγμάτων δυσὶκαιροῖς ἐμφερομένων, εἰρήνῃ τε καὶ πολέμῳ, τὰςἀρετὰς ἔστιν ἰδεῖν ἐν ἀμφοτέροις ἐξεταζομένας.περὶ μὲν οὖν τῶν ἄλλων λέλεκται πρότερον καὶαὖθις, εἰ γένοιτό τις χρεία, λεχθήσεται· τὰ δὲ νῦνἀνδρείαν οὐ παρέργως ἐξεταστέον, ἧς τὰ μὲν κατ᾿εἰρήνην ἔργα πολλαχοῦ τῆς νομοθεσίας ὕμνησεν ἀεὶτῶν καιρῶν στοχαζόμενος, περὶ ὧν ἐν τοῖς οἰκείοις<pb n="8.176"/>τόποις ὑπεμνήσαμεν, τῶν δὲ κατὰ πόλεμον ἐνθένδε ποιησόμεθα τὴν ἀρχήν, ἐκεῖνο προειπόντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>ὅτανποιῆται τὸν στρατιωτικὸν κατάλογον, οὐχ ἅπασαντὴν νεότητα καλεῖν οἴεται δεῖν, ἀλλ᾿ ἔστιν οὓςπαραιτεῖται προστιθεὶς αἰτίας εὐλόγους τῆς ἀστρατείας·αὐτίκα τοὺς κατεπτηχότας καὶ δειλούς, μελλήσονταςὑπὸ τῆς ἐμφύτου μαλακίας ἁλίσκεσθαι καὶ δέος τοῖς ἄλλοις συμμάχοις ἐμποιεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>τὸ γὰρἑτέρου κακὸν εὖ πως ὁ πλησίον ἀναμάττεσθαιφιλεῖ, καὶ μάλιστ᾿ ἐν πολέμῳ, τοῦ λογισμοῦ διὰτὴν ἀγωνίαν συγκεχυμένου καὶ τὰς τῶν πραγμάτωνἀντιλήψεις ἀκριβοῦν ἀδυνατοῦντος· τότε γὰρ εὐλάβειανμὲν τὴν δειλίαν, τὸ δὲ φοβεῖσθαι προμηθές,ἀσφάλειαν δὲ τὴν ἀνανδρίαν εἰώθασι καλεῖν,αἴσχιστα ἔργα εὐπρεπέσι καὶ σεμναῖς κλήσεσιν ἐπαμπίσχοντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>ὅπως οὖν μὴ τὰ μὲν οἰκεῖαβλάπτηται διὰ τῆς τῶν εἰς τὸν πόλεμον ἰόντωνἀνανδρίας, ἐπικυδέστερα δὲ γίνηται τὰ τῶν ἐχθρῶναἱρούντων καταφρονητικῶς τοὺς ἀγεννεῖς, ὄχλονἀργὸν εἰδὼς οὐκ ὠφέλιμον ἀλλ᾿ ἐμπόδιον εἰς κατόρθωμα,ἀνεῖρξε τοὺς ἀτόλμους καὶ ἀναπίπτονταςδειλίᾳ, καθάπερ, οἶμαι, καὶ τοῖς τὰ σώματα νοσοῦσι<pb n="8.178"/>στρατηγὸς
<note n="8.178.1">MSS. στρατηγοῖς (-οὺς).</note>
 οὐδεὶς ἀνάγκην ἐπιτίθησι πολεμεῖν, ὑποπαραιτουμένης ἀσθενείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>νόσος δέ τις καὶ ἡδειλία, βαρυτέρα τῶν κατὰ τὸ σῶμα, τὰς ψυχῆςδυνάμεις καθαιροῦσα· τῶν μὲν γὰρ βραχὺν εἶναισυμβαίνει τὸν χρόνον τῆς ἀκμῆς, ἡ δ᾿ ἐστὶ κακὸνσύντροφον, μᾶλλον ἢ οὐχ ἧττον τῶν ἡνωμένωνμερῶν προσπεφυκὸς ἐκ πρώτης ἡλικίας ἄχρι πανυστάτουγήρως, εἰ μὴ τύχοι θεὸς ἰώμενος· πάντα γὰρθεῷ δυνατά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p> Καὶ μὴν οὐδ᾿ ἅπαντας τοὺς εὐτολμοτάτους καλεῖ,κἂν σφόδρα ἐρρωμένοι καθ᾿ ἑκάτερον σῶμα καὶψυχὴν προαγωνίζεσθαι καὶ προκινδυνεύειν ἐθέλωσιν.ἀλλὰ τῆς γνώμης αὐτοὺς ἐπαινέσας, ὅτι κοινωνικὸνκαὶ πρόθυμον καὶ ἀκατάπληκτον ἦθος ἐπιδείκνυνται,διερευνᾷ μή τισιν ἀναγκαίαις αἰτίαις ἐνδέδενται, ὧν ὁλκὸς ἡ δύναμις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>εἰ γάρ τις, φησί,<milestone unit="altpage" n="380"/>νεωστὶ δειμάμενος  οἰκίαν οὐκ ἔφθη εἰσοικίσασθαιἢ ἀμπελῶνα φυτεύσας νεόφυτον, αὐτὸς εἰς γῆν τὰκλήματα καθείς, μήπω τῆς ἐπικαρπίας καιρὸνἔσχεν ἢ παρθένον ἐγγυησάμενος οὐκ ἔγημεν, ἀφείσθωπάσης στρατείας, φιλανθρωπίᾳ νόμου
<note n="8.178.2">All MSS. φιλανθρωπίαν ὁμοῦ except A which has φιλανθρώπως ὁμοῦ. Cohn, adopting a suggestion of Wendland’s, prints φιλανθρώπως ὁμοῦ &lt;καὶ στρατηγικῶς&gt;. This is based on the paraphrase in Clem. Alex. <hi rend="italic">Strom.</hi> ii. 18, who after mentioning the circumstances which entitle to exemption goes on τούτους ἀφεῖσθαι τῆς στρατείας ὁ φιλάνθρωπος κελεύει νόμος στρατηγικῶς μὲν (then follows a précis of the reasons mentioned in § 31), φιλανθρώπως δὲ (then the reasons mentioned in § 29). The text thus emended seems to me in itself unsatisfactory. If εὑρισκόμενος agrees with the subject of ἀφείσθω, the adverbs are unnatural. It is the law, not the man, who acts φιλανθρώπως καὶ στρατηγικῶς. If with the subject of φησί, the participle has an unnatural sense. The law does not “win” or “discover” ἄδεια. I think that Cohn and Wendland must have failed to observe that φιλανθρωπίαν ὁμοῦ may be a misdivision of φιλανθρωπία (= -ᾳ) νόμου, and that it actually is so is strongly supported by <hi rend="italic">Spec. Leg.</hi> ii. 183, where M, the one existing MSS., has τὴν μετουσίαν ἔλαβον φιλανθρωπίαν ὁμοῦ δοθεῖσαν, which editors have corrected as an obvious error to φιλανθρωπίᾳ νόμου. I do not think Clement’s phrase can outweigh this. See App. p. 442.</note>
 τὴν<pb n="8.180"/> ἄδειαν εὑρισκόμενος,
<note n="8.180.1">MSS. ἀνευρισκόμενος.</note>
 ἕνεκα δυοῖν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>ἑνὸς μὲν ἵνα,ἐπειδὴ τὰ κατὰ πολέμους ἄδηλα, μὴ τὰ τῶν πονησάντωνἀταλαιπώρως ἄλλοι λαμβάνωσι· χαλεπὸνγὰρ ἔδοξεν εἶναι, τῶν ἰδίων τινὰ μὴ ἀπόνασθαιδυνηθῆναι, ἀλλ᾿ οἰκοδομεῖν μὲν ἕτερον, ἐνοικεῖν δὲἄλλον, καὶ φυτεύειν μέν τινα, τὸν δὲ μὴ φυτεύσαντακαρποῦσθαι, καὶ μνᾶσθαι μὲν ἄλλον, γαμεῖν δὲ τὸνμὴ μνώμενον, ὡς οὐ δεῖν
<note n="8.180.2">Perhaps, as Mangey, οὐ δέον. See App. p. 442.</note>
 ἀτελεῖς τὰς ἐλπίδας κατασκευάζειντοῖς χρηστὰ τὰ
<note n="8.180.3">All MSS. except A have τῶν κατὰ. Perhaps, since ἔσεσθαι is to be expected with χρηστὰ as predicate, read χρῆσιν τῶν.</note>
 κατὰ τὸν βίον προσδοκήσασιν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>  ἑτέρου δὲ ἵνα μὴ σώματιστρατευόμενοι ταῖς ψυχαῖς ὑστερίζωσιν· ἀνάγκηγὰρ αὐτῶν τὴν διάνοιαν ἐκεῖ τετάσθαι πόθῳ τῆςἀπολαύσεως ὧν ἀφειλκύσθησαν· ὡς γὰρ οἱ πεινῶντεςἢ διψῶντες, ὅταν σιτίον ἢ ποτόν που παραφανῇ,διώκουσι καὶ ἐπιτρέχουσιν ἀμεταστρεπτὶ γλιχόμενοιμεταλαβεῖν, οὕτως οἱ περὶ νομίμου γυναικὸςἢ οἰκίας ἢ χωρίου κτήσεως πονηθέντες καὶ ὅσονοὔπω τῇ ἐλπίδι νομίζοντες εἰς τὸν ἑκάστου τῆςχρήσεως ἀφῖχθαι καιρόν, ὅταν ἀφαιρεθῶσι τὴν ἀπόλαυσιν,σφαδᾴζουσιν, ὡς παρόντας μὴ παρεῖναι τῷκρείττονι μέρει, ψυχῇ,
<note n="8.180.4"><hi rend="italic">Cf.</hi> § 3. Whereas there the MSS. have τῆς ψυχῆς, here they vary between ψυχῆς and ψυχῆ ( = -ῇ). See note <hi rend="italic">a.</hi></note>
 δι᾿ οὗ συμβαίνει κατορθοῦν ἢ τοὐναντίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="6"/> τούτους οὖν καὶ τοὺς ὁμοίουςοὐκ οἴεται δεῖν εἰς τὸν στρατιωτικὸν ἄγειν κατάλογον,ἀλλ᾿ οἷς οὐδὲν προενεληλυθὸς ὑποικουρεῖ
<note n="8.180.5">MSS. οἰκουρεῖ.</note>
πάθος, ὅπως ἐλευθέροις καὶ ἀφέτοις ὁρμαῖς ἀπροφασίστως<pb n="8.182"/>τοῖς δεινοῖς ἐπαποδύωνται. καθάπεργὰρ παντευχίας οὐδὲν ὄφελος ἀσθενεῖ σώματι ἢλελωβημένῳ, ἣν ἀδυνατοῦν ἀπορρίψει, τὸν αὐτὸντρόπον ἐρρωμένον σῶμα φθερεῖ τι κηραινούσης πάθος ψυχῆς
<note n="8.182.1">The text here is very uncertain. The majority of MSS. have φέρει τι κηραινούση πάθος ψυχῆ ( = -ῇ). Some however have εἰ φέρει, or εἰ φέροι, or φέρειν. While I have printed and translated Cohn’s correction of φθερεῖ for φέρει, and κηραινούσης ψυχῆς for the dative of the MSS., I do not think it satisfactory. φθερεῖ is not an appropriate word for the effect of the diseased soul upon the body, nor a proper analogy to the preceding clause. I think the key to the sentence may be found in understanding οὐκ ὄφελος from the preceding clause. οὐκ ὄφελος can be used indifferently with the nominative and genitive, and if the change of cases from παντευχίας to σῶμα is an objection, παντευχία might be read for παντευχίας. Assuming this, I suggest εἰ φέρει τι κηραίνουσα πάθος ψυχὴ or περί τι κηραινούσῃ πάθος ψυχῇ. This last does not so well account for the persistence of φέρει in the MSS., but otherwise fits in admirably with Philo’s use of κηραίνω. <hi rend="italic">Cf. De Praem.</hi> 121 κηραίνοντα περὶ μηδὲν πάθος; <hi rend="italic">Spec. Leg.</hi> i. 260 ἵνα περὶ μηδὲν πάθος κηραίνωσι, and other examples of κηραίνειν περί. In fact with the exception of changing φέρει to περὶ it follows the MSS.. exactly. On ἣν ἀδυνατοῦν ἀπορρίψει see App. p. 443.</note>
 μὴ συνᾷδον τοῖς παροῦσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>εἰς ἅπερἀπιδὼν οὐ μόνον λοχαγοὺς καὶ στρατηγοὺς καὶτοὺς ἄλλους τῆς στρατιᾶς ἡγεμόνας ἀλλὰ καὶ τῶνστρατιωτῶν ἕκαστον ἐπικρίνει, δοκιμάζων πῶςἔχει πρός τε σώματος εὐεξίαν καὶ πρὸς εὐστάθειανλογισμοῦ, σῶμα μὲν ἐξετάζων, εἰ ὁλόκληρον, εἰὑγιαῖνον ὅλον δι᾿ ὅλων, εἰ τοῖς μέρεσι καὶ μέλεσιπᾶσιν εὖ ἡρμοσμένον πρὸς τὰς ἐπιβαλλούσαςἑκάστῳ σχέσεις τε καὶ κινήσεις, ψυχὴν δέ, εἰθαρραλεότητος καὶ εὐτολμίας ἀνάπλεως, εἰ ἀκατάπληκτος<milestone unit="altpage" n="381"/>καὶ μεστὴ φρονήσεως  εὐγενοῦς, εἰ φιλότιμοςκαὶ ζωῆς ἀδόξου τὸν σὺν εὐκλείᾳ θάνατον προκρίνουσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>τούτων γὰρ ἕκαστον ἰδίᾳ καθ᾿ αὑτό,εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, δύναμίς ἐστιν· ἀθρόα δ᾿ εἰσυνέλθοιεν, ῥώμην ἄμαχόν τινα καὶ ἀνανταγώνιστονἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντος ἐπιδείξονται, κρατοῦντεςἀναιμωτὶ τῶν πολεμίων.<pb n="8.184"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p> <milestone unit="altchapter" n="7"/> Τῶν δὲ λεχθέντων σαφεστάτην πίστιν αἱἱεραὶ βίβλοι περιέχουσιν. ἔθνος πολυανθρωπότατόνἐστιν Ἄραβες, οἷς ὄνομα παλαιὸν ἦν Μαδιηναῖοι.οὗτοι πρὸς Ἑβραίους φιλαπεχθημόνως ἔχοντες,οὐδενὸς ἕνεκα ἑτέρου μᾶλλον ἢ ὅτι τὸ ἀνωτάτω καὶπρεσβύτατον αἴτιον σέβουσι καὶ τιμῶσι τῷ ποιητῇκαὶ πατρὶ τῶν ὅλων προσκεκληρωμένοι, καὶ πάσαςμὲν μηχανὰς τεχνάζοντες, πάσας δὲ πείρας καθιέντες,ἵνα ἀπὸ τῆς τοῦ ἑνὸς καὶ ὄντως ὄντος τιμῆςαὐτοὺς ἀποστήσωσι καὶ μεθαρμόσωνται πρὸς ἀσέβειανἐξ ὁσιότητος—οὕτως γὰρ περιέσεσθαι ῥᾳδίωςὑπελάμβανον—, ἐπειδὴ μυρία καὶ λέγοντες καὶδρῶντες ἀπειρήκεσαν, ὥσπερ οἱ θανατῶντες ἐφ᾿ ὧνἀπόγνωσι&lt;ς&gt;
<note n="8.184.1">My correction. Cohn prints ἐφ᾿ ὧν ἀπογνῶσι, which is quite impossible. Some MSS. have ἐπειδὰν for ἐφ᾿ ὧν, which will give a grammatical construction. But Philo does not seem to use ἀπογιγνώσκω with the genitive. I see no difficulty in the text as printed above: ἐφ᾿ ὧν = ἐπὶ τούτων ἐφ᾿ ὧν, i.e. in circumstances in which there is no hope of salvation.</note>
 σωτηρίας, καί τι τοιοῦτον ἐπινοοῦσι στρατήγημα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>γυναικῶν τὰς τὰς περικαλλεστάταςμεταπεμψάμενοί φασιν αὐταῖς· “ὁρᾶτε, ὡς ἀπερίληπτόςἐστιν ἡ τῶν Ἑβραίων πληθύς. τῆς δὲπληθύος ἐστὶν ἀργαλεώτερον ἐπιτείχισμα ἡ ὁμόνοιακαὶ συμφωνία τούτων· αἴτιον δὲ τῆς ὁμονοίας τὸἀνωτάτω καὶ μέγιστον ἡ περὶ τοῦ ἑνὸς θεοῦ δόξα,ἀφ᾿ ἧς οἷα πηγῆς ἑνωτικῇ καὶ ἀδιαλύτῳ φιλίᾳ κέχρηνται πρὸς ἀλλήλους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p>ἡδονῇ δ᾿ ἁλωτὸν ἄνθρωπος,καὶ μάλιστα συνουσίᾳ τῇ πρὸς γυναῖκα.<pb n="8.186"/>διαπρεπέσταται δ᾿ ἐστέ· καὶ φύσει μὲν ἀγωγὸν τὸ κάλλος, ἡ δὲ νεότης εἰς ἀκρασίαν εὐόλισθον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>ἑταιρήσεωςἢ μοιχείας ὀνόματα μὴ δείσητε ὡς αἰσχύνηνἐποίσοντα, τὰς ἐκ τοῦ πράγματος ὠφελείας ἀντιτιθεῖσαι,δι᾿ ἃς τὰς ἐφ᾿ ἡμέραν ἀδοξίας μεθαρμόσεσθεεἰς ἀγήρω καὶ ἀτελεύτητον εὔκλειαν, τὰ μὲνσώματα ὅσα τῷ δοκεῖν προέμεναι, σόφισμα κατ᾿ἐχθρῶν καὶ στρατήγημα, παρθένους δὲ τὰς ψυχὰςδιαφυλάττουσαι, αἷς καὶ τὴν πρὸς τὸ μέλλον ἁγνείαν ἐπισφραγιεῖσθε.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>καὶ καινότατον ὁ πόλεμος οὗτοςἕξει κλέος διὰ γυναικῶν ἀλλ᾿ οὐ δι᾿ ἀνδρῶν κατορθωθείς·τὸ μὲν γὰρ ἡμέτερον, ὁμολογοῦμεν, γένοςοὗ γενήσεται ἧττα, διὰ τὸ πᾶσι τοῖς εἰς μάχην τοὺςἀντιπάλους ἐπικυδεστέρους εἶναι, τὸ δ᾿ ὑμέτερονπαντελῶς τὴν νίκην πέρα δ᾿ οἴσει
<note n="8.186.1">My correction for MSS. περιοῦσαι or περαιώσει. Cohn, who prints τὴν νίκην οἴσει, admits (<hi rend="italic">Hermes</hi>, 1908, p. 212) that he prints it merely to have an intelligible text, and that neither it nor the suggestions of περιποιήσει or περιοίσει are satisfactory. I think that, as the point indicated is something over and above victory, πέρα is very probable, but other arrangements are possible, as τὴν νίκην &lt;νίκης δὲ&gt; πέρα οἴσει. πέρα (preposition) often follows its case.</note>
 καί, τὸ μέγιστονἀγαθόν, τὰς δίχα κινδύνων ἀριστείας· ἀναιμωτὶ γάρ,μᾶλλον δὲ καὶ ἀκονιτί, κατὰ τὴν πρώτην φαντασίαναὐτὸ μόνον ὀφθεῖσαι περιέσεσθε.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p> Ταῦτ᾿ ἀκούσασαι, καθαροῦ βίου μηδ᾿ ὄναρ ᾐσθημέναι,παιδείας ὀρθῆς ἄγευστοι, συναινοῦσιν, ἅτε<milestone unit="altpage" n="382"/>πεπλασμένον ἦθος σωφροσύνης  τὸν ἄλλον χρόνονκαθυποκρινάμεναι, καὶ πολυτελέσιν ἐσθῆσι καὶὅρμοις καὶ οἷς ἄλλοις εἴωθε διακοσμεῖσθαι γυνὴπᾶσιν ἀσκηθεῖσαι καὶ τὸ ἐκ φύσεως κάλλος εὐμορφότερονταῖς ἐπιμελείαις ἀπεργασάμεναι—τὸ<pb n="8.188"/>γὰρ ἀγώνισμα οὐ μικρὸν ἦν, θήρα νέων ἀθηράτων—εἰς τοὐμφανὲς προέρχονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p>καὶ πλησίονγενόμεναι βλέμμασιν ἑταιρικοῖς καὶ στωμυλίᾳλόγων καὶ σχέσεσι καὶ κινήσεσιν ἀκολάστοις δελεάζουσιτῆς νεότητος τὴν ὀλιγόφρονα μοῖραν,ἀνερμάτιστα καὶ ἀνίδρυτα ἤθη· καὶ διὰ τῆς τῶνσωμάτων αἰσχύνης ἀγκιστρευσάμεναι τὰς ψυχὰςτῶν συνελθόντων, ἐπὶ θυσίας ἀθύτους καὶ σπονδὰςἀσυμβάτους καλέσασαι τῶν χειροκμήτων, ἀλλοτριοῦσιτῆς τοῦ ἑνὸς καὶ ὄντως ὄντος θεραπείας θεοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p>τοῦτο διαπραξάμεναι τοῖς ἀνδράσιν εὐαγγελίζονται·καὶ ἔμελλον ἂν καὶ ἄλλους ἐπισπᾶσθαιτῶν μὴ σφόδρα βεβαίων, εἰ μὴ τοῦ πάθουςλαβὼν οἶκτον ὁ εὐεργέτης καὶ ἵλεως θεὸς ἀνυπερθέτῳκολάσει τῶν ἀπονοηθέντων—ἦσαν δὲ τέσσαρεςπρὸς ταῖς εἴκοσι χιλιάδες—ὥσπερ ὑπὸ χειμάρρουκατακλυσθῆναι κινδυνεύσαντας ἀνεχαίτισε φόβῳ νουθετήσας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p>ὁ δὲ τοῦ ἔθνους ἡγεμὼν ἐπαντλῶντοῖς ὠσὶ τὰ ὑπὲρ εὐσεβείας δόγματα καὶτὰς ψυχὰς τῶν ὑπηκόων τούτοις ἐπάγων
<note n="8.188.1">So Cohn for MSS. ἐπάδων = ἐπᾴδων. Wendland ἐπαίρων. As all MSS. except S omit ἐπαντλῶν, several have ταῖς ψυχαῖς, and some of these omit τούτοις, the simple form of text τοῖς ὠσὶ τὰ ὑπὲρ εὐσεβείας δόγματα καὶ ταῖς ψυχαῖς τῶν ὑπηκόων ἐπᾴδων may be worth considering. <hi rend="italic">Cf.</hi> Plato, <hi rend="italic">Phaedo</hi> 114 MSS. χρὴ τὰ τοιαῦτα ἐπᾴδειν ἑαυτῷ.</note>
 ἐκ φυλῆςἑκάστης χιλίους ἄνδρας ἀριστίνδην ἐπιλέξας καταλέγει,δίκας ἀναπράξων τῆς ἐνέδρας, ἣν ἐμηχανήσαντο<pb n="8.190"/>διὰ τῶν γυναικῶν, ἐλπίσαντες μὲν ἅπασαντὴν πληθὺν ἄνωθεν ἐξ ἄκρας ὁσιότητος καταβαλόντεςδιαφθεῖραι, μόνους δὲ τοὺς λεχθέντας δυνηθέντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="8"/> οἱ δὲ πρὸς πολλὰς μυριάδαςὀλίγος ἀριθμὸς ἀντιταχθέντες, ἐμπειρίαις ἅμα καὶεὐτολμίαις χρώμενοι, καθάπερ αὐτός τις ἕκαστοςὅμιλος ὤν, καταφρονητικῶς πυκναῖς ἐπιτρέχοντεςταῖς φάλαγξι καὶ τοὺς ἐν ποσὶν ἀναιροῦντες ἠρήμουντὰ βύζην συνεστηκότα στίφη καὶ ὅσα ἐφήδρευεπρὸς ἀναπλήρωσιν τῶν κενουμένων τάξεων,ὡς αὐτοβοεὶ πολλὰς μυριάδας καταστορέσαι καὶμηδένα τῆς ἀντιταχθείσης νεότητος ἀπολιπέσθαι·κτείνουσι δὲ καὶ γυναῖκας τὰς συνεπιγραψαμέναςἀνδρῶν γνώμαις ἀνοσίοις, ζωγρήσαντες παρθένους, ἄκακον ἡλικίαν οἰκτισάμενοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>καὶ τοσοῦτον πόλεμονκατορθώσαντες οὐδένα τῶν ἰδίων ἀπέβαλον,ἀλλ᾿ ὁπόσοι καὶ ὁποῖοι προῆλθον εἰς τὴν μάχηνἐπανῄεσαν ἄτρωτοι καὶ ὁλόκληροι, μᾶλλον δέ, εἰχρὴ τἀληθὲς εἰπεῖν, μετὰ διπλασίονος ῥώμης· ἡ γὰρἐκ τοῦ νικῆσαι χαρὰ τῆς προτέρας οὐκ ἐλάττονα τὴν ἰσχὺν ἀπειργάσατο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>αἴτιον δὲ οὐδὲν ἦν τούτων<milestone unit="altpage" n="383"/>ἕτερον ἢ  τὸ σπουδάσαι φιλοκινδύνως τὸν ὑπὲρεὐσεβείας ἀγῶνα ἄρασθαι, ἐν ᾧ
<note n="8.190.1">MSS. ἐν ᾗ.</note>
 καὶ προαγωνίζεταιθεός, ἀήττητος ἐπικουρία, βουλὰς μὲν ἀγαθὰς ταῖςδιανοίαις ὑφηγούμενος, ἀλκὴν δὲ τοῖς σώμασι κραταιοτάτην<pb n="8.192"/> ἐντιθείς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>πίστις δὲ τῆς ἐκ θεοῦ συμμαχίαςτό τε ὑπ᾿ ὀλίγων πολλὰς μυριάδας ἁλῶναικαὶ τὸ μηδένα μὲν τῶν ἐχθρῶν διαφυγεῖν, μηδέναδὲ τῶν φίλων ἀναιρεθῆναι μήτε ἀριθμὸν μήτε σώματος δύναμιν ἐλαττωθέντων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p>
<note n="8.192.1">MSS. ἐλαττωθέντες, -θέντος, -θεῖσαν, -θῆναι. The last is the form accepted by Mangey, but this would perhaps require μηδὲ for μήτε, and Coh0n’s correction best satisfies grammar.</note>
 ὅθεν ἐν τοῖς προτρεπτικοῖςφησιν· ἐὰν δικαιοσύνην καὶ ὁσιότητα καὶτὰς ἄλλας ἀρετὰς ἐπιτηδεύῃς, βίον ἀπόλεμον βιώσῃκαὶ εἰς ἅπαν εἰρηνικόν, ἢ ἐνστάντος πολέμουῥᾳδίως τῶν ἐχθρῶν περικρατήσεις, θεοῦ στραταρχοῦντοςἀοράτως, ᾧ δι᾿ ἐπιμελείας ἐστὶ τοὺς ἀγαθοὺς σῴζειν ἀνὰ κράτος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p>μήτ᾿ οὖν ἐὰν πολλαῖςμυριάσιν ἐπιτρέχωσιν ὁ πεζὸς ὁμοῦ καὶ ἱππότηςστρατὸς εὐοπλοῦντες μήτε ἐὰν ἐρυμνὰ καὶ ἐπίμαχαπροκαταλαβόμενοι χωρία τοποκρατῶσι μήτε ἐὰνἀφθόνοις παρασκευαῖς χορηγῶνται, καταπλαγεὶςδείσῃς, κἂν ἁπάντων ἀπορῇς ὧν ἄγουσι περιουσίανἐκεῖνοι, συμμάχων, ὅπλων, τόπων εὐκαιρίας, παρασκευῶν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p> ἐκεῖνα γὰρ ὥσπερ ὁλκάδα πεπληρωμένηνπαντοίων ἀγαθῶν πολλάκις ἐπιπεσὼν ἄνεμος ἐξαίφνηςἀνέτρεψε καὶ κατέλυσε, τοῖς δ᾿ εὐτελέσι καὶλυπροῖς ὥσπερ ἀστάχυσιν ἤδη μεμυκόσιν ἐξ αὐχμοῦκαὶ ἀνομβρίας ἐπιψεκάζων καὶ ἐπινίφων ὁ θεὸς τὰςσωτηρίους δυνάμεις ἐμπαρέσχεν ἀνεγερθῆναί τε καὶ τελειογονῆσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>ἐξ οὗ δῆλον, ὅτι δεῖ τοῦ δικαίου καὶὁσίου περιέχεσθαι
<note n="8.192.2">MSS. ἀεὶ . . . περιέχεται.</note>
· οἷς μὲν γὰρ τὸ θεῖον ἔνσπονδον,<pb n="8.194"/>ἄκρως εὐδαίμονες, οἷς δὲ ἐχθρόν, ἐσχάτως κακοδαίμονες.τοσαῦτα καὶ περὶ ἀνδρείας εἰς τὸ παρὸνἀποχρώντως λελέχθω.
<note n="8.194.1">Cohn at this point prints asterisks to indicate that the treatise Περὶ εὐσεβείας originally stood here. See General Introduction p. x.</note>
</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><head>Περὶ φιλανθρωπίας</head><p> <milestone unit="altchapter" n="9"/> Τὴν δ᾿ εὐσεβείας συγγενεστάτην καὶ ἀδελφὴνκαὶ δίδυμον ὄντως ἑξῆς ἑπισκεπτέον φιλανθρωπίαν,ἧς ἐρασθεὶς ὡς οὐκ οἶδ᾿ εἴ τις ἕτερος ὁ προφήτηςτῶν νόμων—ὁδὸν γὰρ οἷα λεωφόρον ἄγουσανἐφ᾿ ὁσιότητα ταύτην ἠπίστατο—τοὺς ὑπ᾿ αὐτὸνἅπαντας ἤλειφε καὶ συνεκρότει πρὸς κοινωνίαν,παράδειγμα καλὸν ὥσπερ γραφὴν ἀρχέτυπον στηλιτεύσας τὸν ἴδιον βίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p>τὰ μὲν οὖν ἐκ πρώτηςἡλικίας ἄχρι γήρως εἰς ἐπιμέλειαν καὶ κηδεμονίανἑνὸς ἑκάστου καὶ πάντων ἀνθρώπων πεπραγμένα<milestone unit="altpage" n="384"/>αὐτῷ δεδήλωται πρότερον ἐν δυσὶ  συντάξεσιν, ἃςἀνέγραψα περὶ τοῦ βίου Μωυσέως. ἑνὸς δὲ ἢ δυοῖνὧν ἐπὶ τελευτῇ κατώρθωσεν ἄξιόν ἐστιν ἐπιμνησθῆναι·δείγματα γάρ ἐστι τῆς συνεχοῦς καὶ ἀδιαστάτουκαλοκἀγαθίας, ἣν ἀσύγχυτον ἐνεσφραγίσατο τῇ ψυχῇ χαρακτῆρι θείῳ τυπωθείσῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>ἐπειδὴ γὰρ ἡπροθεσμία τῆς θνητῆς ζωῆς ἔμελλεν αὐτῷ περατοῦσθαι
<note n="8.194.2">MSS. περαιοῦσθαι.</note>
καὶ λογίοις ἀριδήλοις ἔγνω τὴν ἐνθένδεμετανάστασιν, οὐδένα τῶν ἄλλων ἢ βασιλέων ἢἰδιωτῶν ἐμιμήσατο, οἷς μία σπουδή τε καὶ εὐχὴ<pb n="8.196"/>κληρονόμους παῖδας καταλιπεῖν, ἀλλὰ καίτοι πατὴργεγονὼς δυοῖν υἱοῖν οὐδετέρῳ τὴν ἀρχὴν ἀπέλιπενἡττηθεὶς εὐνοίας συγγενικῆς
<note n="8.196.1">MSS. εὐνοίας συγγενείας or εὐνοία ( = -ᾳ) συγγενικῆ ( = -ῇ).</note>
 καὶ πάθους φιλοικείου·καίτοι, εἰ καὶ τὰ τῶν τέκνων δι᾿ ὑποψιῶν ἦν, ἀλλ᾿ἀδελφιδῶν γοῦν οὐκ ἠπόρει καλῶν κἀγαθῶν, οἳ γέρας ἀρετῆς ἔσχον τὴν ἀνωτάτω ἱερωσύνην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p>ἀλλ᾿ἴσως ἢ μεθέλκειν αὐτοὺς ἀπὸ τῆς θείας λειτουργίαςοὐκ ἐδοκίμασεν ἢ καὶ ὅπερ εἰκὸς ἐνενόησεν, ὅτιἀμήχανον τοὺς αὐτοὺς δύνασθαι καλῶς ἀμφοῖν ἐπιτροπεύειν,ἱερωσύνης τε καὶ βασιλείας, ὧν ἡ μὲνἐπαγγέλλεται θεοῦ θεραπείαν, ἡ δ᾿ ἀνθρώπων ἐπιμέλειαν.ἴσως δὲ καὶ κριτὴν αὑτὸν οὐκ ἠξίωσεγενέσθαι πράγματος μεγάλου· μέγιστον δ᾿ ἐστὶ τὸνεὖ πεφυκότα πρὸς ἀρχὴν δοκιμάσαι καὶ σχεδὸνθείας δυνάμεως, ᾗ μόνῃ καθορᾶν ἦθος ἀνθρώπου ῥᾴδιον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="10"/> πίστις δὲ σαφεστάτη τοῦ δηλουμένουγένοιτ᾿ ἂν ἥδε. φίλος ἦν αὐτῷ καὶγνώριμος σχεδὸν ἐκ πρώτης ἡλικίας γενόμενος,Ἰησοῦς ὄνομα, οὗ τὴν φιλίαν προὐξένησεν οὐδὲντῶν παρὰ τοῖς ἄλλοις εἰωθότων, ἀλλ᾿ ἔρως ὁοὐράνιος καὶ ἀκήρατος καὶ θεῖος ὄντως, ἐξ οὗ πᾶσανἀρετὴν φύεσθαι συμβέβηκεν· οὗτος ὁμωρόφιος καὶὁμοδίαιτος ἦν αὐτῷ, πλὴν ὁπότε ἐπιθειάσαντι καὶχρησμῳδουμένῳ προσταχθείη μόνωσις· ὑπηρέτειμέντοι καὶ τὰς ἄλλας ὑπηρεσίας ἀεὶ διαφερόντωςτῷ πλήθει, μόνον οὐχ ὕπαρχος ὢν καὶ τὰ τῆς ἡγεμονίας συνδιοικῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p>ἀλλὰ καίτοι βάσανον ἀκριβῆλαβὼν ἐκ μακρῶν χρόνων τῆς ἔν τε λόγοις καὶ<pb n="8.198"/>ἔργοις καλοκἀγαθίας αὐτοῦ καὶ—τὸ ἀναγκαιότατον—εὐνοίας τῆς πρὸς τὸ ἔθνος, οὐδὲ τοῦτον ᾠήθηχρῆναι καταλιπεῖν διάδοχον, δεδιὼς μή ποτε ψευδοδοξῇνομίζων ἀγαθὸν τὸν οὐκ ὄντα πρὸς ἀλήθειαν,ἐπειδὴ τὰ κριτήρια τῆς ἀνθρωπίνης γνώμης ἀμυδρὰ καὶ ἀβέβαιά πως εἶναι πέφυκεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>ὅθεν οὐπροπιστεύων ἑαυτῷ ποτνιᾶται καὶ καθικετεύει τὸνἀοράτου ψυχῆς ἔφορον θεόν, ᾧ μόνῳ διάνοιαν<milestone unit="altpage" n="385"/>ἔξεστιν ἀκριβῶς θεωρεῖν,  ἀριστίνδην ἑλέσθαι τὸνἐπιτηδειότατον εἰς ἡγεμονίαν, ὃς οἷα πατὴρ ἐπιμελήσεταιτῶν ὑπηκόων· καὶ τὰς καθαρὰς καὶ ὡςἂν εἴποι τις τροπικώτερον παρθένους χεῖρας ἀνατείνας εἰς οὐρανόν φησιν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>“ἐπισκεψάσθω κύριος ὁθεὸς τῶν πνευμάτων καὶ πάσης σαρκὸς ἄνθρωπονἐπὶ τῆς πληθύος, εἰς ἐπιμέλειαν καὶ προστασίανποιμένα ὃς
<note n="8.198.1">MSS. ποιμένος or ποιούμενος.</note>
 ἀνυπαιτίως ἀφηγήσεται, ἵνα μὴ γένηταισαθρὸν τὸ ἔθνος οἷα ποίμνη σποράδην
<note n="8.198.2">So all MSS. except S, which has ἐπ᾿ ὄρους. Cohn in his edition corrected to σπορὰς, considering that ποίμνη σποράδην was an impossible combination and that ἐπ᾿ ὄρους was a corruption of σπορὰς. In his translation he declares for σπορὰς ἐπ᾿ ὄρους. He observes that “on a mountain” is a reminiscence of 1 Kings xxii. 17 “I saw all Israel scattered on the mountains, as a flock which has no shepherd.” No doubt this is so, but whether the reminiscence is more likely to be Philo’s or of the scribe of S, I do not feel capable of deciding. In any case I see no reason for substituting σπορὰς for σποράδην, which as an adverb qualifying ἀγελάρχην οὐκ ἔχουσα seems to me quite unobjectionable.</note>
 ἀγελάρχην οὐκ ἔχουσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>” καίτοι τίς οὐκ ἂν κατεπλάγη τῶντότε τῆς εὐχῆς ἀκούσας, “τί φῄς” εἰπὼν “ὦ δέσποτα;οὐκ εἰσὶ μέν σοι γνήσιοι παῖδες, οὐκ εἰσὶ δ᾿ἀδελφιδοῖ; μάλιστα μὲν τοῖς υἱοῖς—κληρονόμοιγὰρ οὗτοι φύσει πρῶτοι—κατάλιπε τὴν ἀρχήν, εἰ δ᾿ ἀποδοκιμάζεις, τοῖς γοῦν ἀδελφιδοῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="60"><p>εἰ δὲ καὶτούτους ἀνεπιτηδείους ὑπείληφας τὸ ἔθνος προκρίνωντῶν συγγενεστάτων καὶ οἰκειοτάτων, ἀλλ᾿<pb n="8.200"/>ἔστι γέ σοι φίλος ἄμεμπτος βάσανον ἀρετῆςτελείας δεδωκώς σοι τῷ πανσόφῳ· τί δὴ τοῦτον, εἰμὴ γένους ἀλλὰ καλοκἀγαθίας ἡ αἵρεσίς ἐστιν, οὐκ ἀξιοῖς δοκιμάζειν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>” ἀλλ᾿ ἀποφανεῖται ὅτι “πάντωνμὲν κριτὴν ποιεῖσθαι θέμις θεόν, διαφερόντωςδὲ τῶν μεγάλων, ἐν οἷς τὸ εὖ γε ἢ χεῖρον μυρίουςὅσους εἰς εὐδαιμονίαν ἤγαγεν ἢ τοὐναντίον εἰςκακοδαιμονίαν. μεῖζον δ᾿ οὐδὲν ἀρχῆς, ᾗ τὰπόλεων καὶ χωρῶν ὅσα κατὰ πόλεμον ἢ κατ᾿εἰρήνην ἐπιτέτραπται· ὡς γὰρ πρὸς εὔπλοιαν ἀγαθοῦκαὶ τὴν γνώμην καὶ τὴν ἐπιστήμην δεῖ κυβερνήτου,τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ πρὸς εὐνομίανὑπηκόων τῶν ἑκασταχοῦ χρεία πανσόφου τινὸς ἡγεμόνος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="62"><p>σοφίαν δὲ πρεσβυτέραν οὐ μόνον τῆςἐμῆς γενέσεως ἀλλὰ καὶ τῆς τοῦ κόσμου παντὸςοὖσαν οὔτε θέμις οὔτε δυνατὸν ἄλλῳ τῳ κρίνεινἀλλ᾿ ἢ τῷ θεῷ καὶ τοῖς ἀδόλως καὶ καθαρῶς καὶ γνησίως αὐτῆς ἐρῶσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>ἐδιδάχθην δ᾿ ἀπ᾿ ἐμαυτοῦμηδ᾿ ἄλλον τινὰ τῶν ἐπιτηδείων εἶναι δοκούντων εἰςἀρχὴν δοκιμάσαι. τὴν γοῦν ἐπιμέλειαν καὶ προστασίαντῶν κοινῶν οὔτ᾿ αὐτὸς ἐθελοντὴς εἱλόμηνοὔθ᾿ ὑπ᾿ ἄλλου τινὸς ἀνθρώπων χειροτονηθεὶς ἔλαβον,ἀλλὰ καὶ τοῦ θεοῦ χρησμοῖς ἐναργέσι καὶλογίοις ἀριδήλοις ἐμφανῶς θεσπίζοντος καὶ προστάττοντοςἄρχειν ἀνεδυόμην ἱκετεύων καὶ ποτνιώμενος,εἰς τὸ μέγεθος ἀφορῶν τοῦ πράγματος,ἕως, ἐπειδὴ πολλάκις ἐκέλευε, δείσας ἐπειθάρχησα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="64"><p> πῶς οὖν οὐκ ἄτοπόν ἐστι μὴ τοῖς αὐτοῖς ἴχνεσιν<pb n="8.202"/>ἐπακολουθῆσαι καὶ χρησάμενον ὅτ᾿ ἔμελλον ἄρχεινδοκιμαστῇ θεῷ πάλιν ἐπ᾿ αὐτῷ μόνῳ θέσθαι τὴν<milestone unit="altpage" n="386"/>χειροτονίαν τοῦ διαδόχου, μὴ  συνεφαψαμένηςἀνθρωπίνης γνώμης, ᾗ τὸ εἰκὸς συγγενέστερόν ἐστιτοῦ ἀληθοῦς, ἄλλως τε καὶ τῆς προστασίας οὐκ ἐπὶτῷ τυχόντι ἔθνει γενησομένης, ἀλλὰ πολυανθρωποτάτῳμὲν τῶν ἁπανταχοῦ πάντων, ἐπάγγελμα δὲἐπαγγελλομένῳ μέγιστον, ἱκεσίαν τοῦ ὄντως ὄντος, ὅς ἐστι ποιητὴς τῶν ὅλων καὶ πατήρ;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="65"><p>ὅπερ γὰρἐκ φιλοσοφίας τῆς δοκιμωτάτης περιγίνεται τοῖςὁμιληταῖς αὐτῆς, τοῦτο διὰ νόμων καὶ ἐθῶν Ἰουδαίοις,ἐπιστήμη τοῦ ἀνωτάτω καὶ πρεσβυτάτουπάντων αἰτίου, τὸν ἐπὶ τοῖς γενητοῖς θεοῖς πλάνονἀπωσαμένοις· γενητὸς γὰρ οὐδεὶς ἀληθείᾳ θεός,ἀλλὰ δόξῃ μόνον, τὸ ἀναγκαιότατον ἀφῃρημένος,ἀιδιότητα.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="66"><p> <milestone unit="altchapter" n="11"/> Τοῦτο μὲν δὴ πρῶτον ἐναργέστατον δεῖγματῆς πρὸς ἅπαν τὸ ὁμόφυλον αὐτοῦ φιλανθρωπίαςκαὶ πίστεως· ἕτερον δὲ τοῦ λεχθέντος οὐκ ἀποδέον.ἐπειδὴ γὰρ ἀριστίνδην ὁ φοιτητὴς αὐτοῦ καὶ μιμητὴςτῶν ἀξιεράστων ἠθῶν Ἰησοῦς ἄρχων ἐδοκιμάσθηκριτηρίοις θείοις, οὐχ ὥσπερ ἂν ἕτερος ἐπὶτῷ μὴ τοὺς υἱοὺς ἢ τοὺς ἀδελφιδοῦς αἱρεθῆναι67  κατήφησεν, ἀλλὰ ὑποπλησθεὶς ἀλέκτου χαρᾶς, ὅτιμελλήσοι τὸ ἔθνος ἐπιτρόπῳ χρῆσθαι τὰ πάνταἀρίστῳ—καλὸν γὰρ κἀγαθὸν ἐξ ἀνάγκης ᾔδει τὸνεὐάρεστον θεῷ—λαβόμενος τῆς τούτου δεξιᾶς καὶπαραγαγὼν αὐτὸν εἰς ἠθροισμένον τὸ πλῆθος, μηδὲνπερὶ τῆς αὑτοῦ τελευτῆς εὐλαβηθείς, ἀλλὰ ταῖςἀρχαίαις εὐφροσύναις νέας ἑτέρας προσειληφὼς οὐ<pb n="8.204"/>μόνον διὰ μνήμην τῶν πρότερον εὐπαθειῶν, αἷςκατακόρως διὰ παντὸς εἴδους ἀρετῆς ἐνετρύφησεν,ἀλλὰ καὶ διὰ τὴν ἐλπίδα τοῦ μέλλειν ἀθανατίζεσθαιμεταβαλὼν ἐκ φθαρτοῦ βίου εἰς ἄφθαρτον, ἱλαραῖςὄψεσιν ἐκ τῆς κατὰ ψυχὴν εὐθυμίας φαιδρὸς καὶ γεγηθώς φησιν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="68"><p>“ἐμοὶ μὲν ἀπαλλάττεσθαι καιρὸςἤδη τῆς ἐν σώματι ζωῆς· ὁ δὲ τῆς ὑμετέρας ἐπιτροπῆςδιάδοχος οὗτός ἐστιν αἱρεθεὶς ὑπὸ θεοῦ”·καὶ τὰ χρησθέντα λόγια τῆς δοκιμασίας εὐθὺς ἐπεῖπεν, οἷς ἐπίστευσαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="69"><p>καὶ πρὸς τὸν Ἰησοῦνἀποβλέψας ἀνδραγαθίζεσθαι παραινεῖ καὶ σφόδραἰσχύειν ἐν ταῖς εὐβουλίαις, ἀγαθὰς μὲν γνώμαςεἰσηγούμενον, ἀνενδότοις δὲ καὶ ἐρρωμένοις λογισμοῖςτὰ γνωσθέντα καλῶς τελειοῦντα. καὶ ταῦτ᾿ἔλεγεν ἴσως οὐ δεομένῳ παραινέσεως, ἀλλὰ τὸφιλάλληλον καὶ φιλοεθνὲς πάθος οὐ στέγων, ὑφ᾿ οὗτρόπον τινὰ κεντριζόμενος ἃ συνοίσειν ἐνόμιζεν ἀπεγύμνου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="70"><p>ἦν δὲ καὶ χρησμὸς αὐτῷ παρακαλέσαιτὸν διάδοχον καὶ εὐθαρσέστατον ἀπεργάσασθαιπρὸς τὴν τοῦ ἔθνους ἐπιμέλειαν, τὸ βάρος μὴ καταδείσαντατῆς ἀρχῆς, ἵνα τοῖς ἔπειτα γένηται κανὼν<milestone unit="altpage" n="387"/>καὶ νόμος  ἅπασιν ἡγεμόσι πρὸς ἀρχέτυπον παράδειγμαΜωυσῆν ἀποβλέπουσι καὶ μηδεὶς φθονῇβουλευμάτων ἀγαθῶν τοῖς διαδόχοις, ἀλλ᾿ ὑποθήκαιςκαὶ παραινέσεσι τὰς ψυχὰς αὐτῶν ἀλείφωσι<pb n="8.206"/> καὶ συγκροτῶσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="71"><p>δύναται γὰρ ἀνδρὸς ἀγαθοῦπαραίνεσις ἀναπεπτωκότας ταῖς γνώμαις ἐγεῖραικαὶ διάρασα εἰς ὕψος ἐπάνω τῶν καιρῶν καὶτῶν πραγμάτων ἱδρύσασθαι φρόνημα γενναῖον καὶἀκατάπληκτον ἐνθεῖσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="72"><p> Τὰ δὲ ἁρμόττοντα τοῖς τε ὑπηκόοις καὶ τῷ κληρονόμῳτῆς ἡγεμονίας διαλεχθεὶς ἄρχεται τὸν θεὸνὑμνεῖν μετ᾿ ᾠδῆς, τελευταίαν αὐτῷ βίου τοῦ μετὰσώματος εὐχαριστίαν ἀποδιδούς, ἀνθ᾿ ὧν ἀπὸ γενέσεωςἄχρι γήρως καιναῖς καὶ οὐ ταῖς ἐν ἔθει χάρισιν εὐηργετεῖτο·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="73"><p>καὶ συναγαγὼν ἄθροισμα θεῖον,τὰ στοιχεῖα τοῦ παντὸς καὶ τὰ συνεκτικώτατα μέρητοῦ κόσμου, γῆν τε καὶ οὐρανόν, τὴν μὲν θνητῶνἑστίαν, τὸν δὲ ἀθανάτων οἶκον, ἐν μέσοις τὰςὑμνῳδίας ἐποιεῖτο διὰ παντὸς ἁρμονίας καὶ συμφωνίαςεἴδους, ἵνα κατακούσωσιν ἄνθρωποί τε καὶ74  ἄγγελοι λειτουργοί, οἱ μὲν ὡς γνώριμοι, πρὸς τὴντῆς ὁμοίας εὐχαρίστου διαθέσεως διδασκαλίαν, οἱ δ᾿ὡς ἔφοροι θεασάμενοι κατὰ τὴν σφῶν ἐμπειρίαν, μήτι τῆς ᾠδῆς ἐκμελές, καὶ ἅμα διαπιστοῦντες, εἴ τιςἄνθρωπος ὢν ἐνδεδεμένος σώματι φθαρτῷ δύναταιτὸν αὐτὸν τρόπον ἡλίῳ καὶ σελήνῃ καὶ τῷ τῶνἄλλων ἀστέρων πανιέρῳ χορῷ μεμουσῶσθαι τὴνψυχὴν πρὸς τὸ θεῖον ὄργανον, τὸν οὐρανὸν καὶ τὸν σύμπαντα κόσμον, ἁρμοσάμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>ταχθεὶς δ᾿ ἐν τοῖςκατὰ τὸν αἰθέρα χορευταῖς ὁ ἱεροφάντης ἀνεκεράσατοταῖς πρὸς θεὸν εὐχαρίστοις ὑμνῳδίαις τὰγνήσια πάθη τῆς πρὸς τὸ ἔθνος εὐνοίας, ἐν οἷς ἦσανἔλεγχοι
<note n="8.206.1">Perhaps ἔλεγχοι &lt;οἱ&gt; to balance the articles with the corresponding nouns that follow.</note>
 παλαιῶν ἁμαρτημάτων, αἱ πρὸς τὸν παρόντα<pb n="8.208"/>καιρὸν νουθεσίαι καὶ σωφρονισμοί, παραινέσειςαἱ πρὸς τὰ μέλλοντα διὰ χρηστῶν ἐλπίδων, αἷςἐπακολουθεῖν ἀναγκαῖον αἴσια τέλη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="76"><p> <milestone unit="altchapter" n="12"/> Ὡς δ᾿ ἐτέλεσε τὰς χορείας ὁσιότητι καὶφιλανθρωπίᾳ τρόπον τινὰ συνυφασμένας, ἤρξατομεταβάλλειν ἐκ θνητῆς ζωῆς εἰς ἀθάνατον βίον κἀκτοῦ κατ᾿ ὀλίγον συνῃσθάνετο τῆς τῶν
<note n="8.208.1">MSS. τῆς ἐξ or τῶν ἐξ.</note>
 ἐξ ὧνσυνεκέκρατο διαζεύξεως, τοῦ μὲν σώματος ὀστρέου<milestone unit="altpage" n="388"/> δίκην &lt;περιπεφυκότος&gt;
<note n="8.208.2">Added by Cohn on the analogy of <hi rend="italic">De Ios.</hi> 71. A likely but not certain emendation.</note>
 περιαιρουμένου, τῆς δὲψυχῆς ἀπογυμνουμένης καὶ τὴν κατὰ φύσιν ἐνθένδε ποθούσης μετανάστασιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="77"><p>εἶθ᾿ ἑτοιμασάμενοςτὰ πρὸς ἔξοδον οὐ πρότερον ἐστείλατο τὴν ἀποικίανἢ τὰς τοῦ ἔθνους φυλὰς ἁπάσας εὐχαῖς ἐναρμονίοις[ἀριθμῷ δώδεκα] γερᾶραι διὰ τῆς τῶν φυλαρχῶνκατακλήσεως· ἃς ὅτι τελεσφορηθήσονται πιστευτέον·ὅ τε γὰρ εὐξάμενος θεοφιλὴς ὅ τε θεὸςφιλάνθρωπος ὑπὲρ ὧν τε αἱ αἰτήσεις εὐπατρίδαικαὶ εὐγενεῖς τὴν ἀνωτάτω τεταγμένοι τάξιν, ὑπὸ στρατάρχῃ τῷ ποιητῇ πάντων καὶ πατρί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="78"><p>[αἰτήσειςδ᾿ ἦσαν αἱ τῶν ἀληθινῶν ἀγαθῶν, οὐ μόνονἐν τῷ θνητῷ ὅπως ὑπάρχωσιν αὐτοῖς βίῳ, ἀλλὰπολὺ μᾶλλον ἐπὰν ἄνετος τοῦ τῆς σαρκὸς δεσμοῦ γένηται ἡ ψυχή.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="79"><p>]
<note n="8.208.3">Cohn considers this section spurious, probably rightly. See App. p. 445.</note>
 μόνος γὰρ Μωυσῆς τὴν πρὸςτὰ θεῖα, ὡς ἔοικεν, ἐξ ἀρχῆς τὸ σύμπαν ἔθνος<pb n="8.210"/>ὑπολαβὼν ἔχειν ἀναγκαιοτάτην συγγένειαν, πολὺγνησιωτέραν τῆς ἀφ᾿ αἵματος, πάντων ἀγαθῶν ὧνδὴ ἀνθρωπίνη φύσις χωρεῖ κληρονόμον ἀπέφηνεν,ἃ μὲν αὐτὸς εἶχεν, ἐξ ἑτοίμου διδούς, ἃ δὲ μὴκέκτητο, τὸν θεὸν ἱκετεύων παρασχεῖν, εἰδὼς τὰςτῶν χαρίτων αὐτοῦ πηγὰς ἀενάους μὲν οὔσας, οὐπᾶσι δ᾿ ἀνειμένας, ἀλλὰ μόνοις ἱκέταις· ἱκέται δ᾿εἰσὶν οἱ καλοκἀγαθίας ἐρῶντες, οἷς ἀρύτεσθαιθέμις ἀπὸ τῶν ἱερωτάτων πηγῶν διψῶσι σοφίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="80"><p> <milestone unit="altchapter" n="13"/> Τὰ μὲν οὖν δείγματα τῆς τοῦ νομοθέτουφιλανθρωπίας καὶ κοινωνίας, ᾗ ἐχρήσατο καὶ δι᾿εὐμοιρίαν φύσεως ἀγαθῆς κἀκ τῆς τῶν ἱερῶνλογίων ὑφηγήσεως, μεμήνυται. λεκτέον δὲ ἃ καὶτοῖς ἔπειτα διετάξατο, εἰ καὶ μὴ πάντα—οὐ γὰρῥᾴδιον—, τὰ γοῦν ἀγχίσπορα καὶ ἐγγυτάτω τῶν ἐκείνου βουλευμάτων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="81"><p>τὸ γὰρ ἐπιεικὲς καὶ ἥμερονοὐκ ἐν ταῖς πρὸς ἀνθρώπους αὐτὸ μόνον ἱδρύεταικοινωνίαις, ἀλλ᾿ ἐπιδαψιλευόμενος ἀναχεῖ πλουσίωςαὐτὸ καὶ τείνει πρός τε τὰς τῶν ἀλόγων ζῴωνφύσεις καὶ πρὸς τὰς τῶν ἡμέρων δένδρων ἰδέας.ἃ δὲ περὶ ἑκάστων ἐνομοθέτησε, λεκτέον ἐν μέρειτὴν ἀρχὴν ποιησάμενον ἀπ᾿ ἀνθρώπων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="82"><p> <milestone unit="altchapter" n="14"/> Ἀπαγορεύει τοίνυν ἀδελφῷ δανείζειν,ἀδελφὸν ὀνομάζων οὐ μόνον τὸν ἐκ τῶν αὐτῶνφύντα γονέων, ἀλλὰ καὶ ὃς ἂν ἀστὸς καὶ ὁμόφυλοςᾖ, τόκους ἐπὶ χρήμασιν οὐ δικαιῶν ἐκλέγειν ὡς<pb n="8.212"/> ἀπὸ θρεμμάτων ἔγγονα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>καὶ προτρέπει μὴ διὰτοῦτ᾿ ἀναδύεσθαι καὶ συμβάλλειν ὀκνηρότερον, ἀλλ᾿ἀνειμέναις χερσὶ καὶ γνώμαις μάλιστα μὲν χαρίζεσθαιτοῖς δεομένοις, λογιζομένους ὅτι καὶ ἡχάρις τρόπον τινὰ δάνειόν ἐστιν, ἀποδοθησόμενον<milestone unit="altpage" n="389"/>ἐν καιρῷ βελτίονι &lt;ἄνευ&gt; ἀνάγκης  ἑκουσίῳ διαθέσειτοῦ λαβόντος, εἰ δὲ μὴ βούλοιντο δωρεῖσθαι,κιχράναι γοῦν ἑτοιμότατα καὶ προθυμότατα, μηδὲν ἔξω τῶν ἀρχαίων ἀποληψομένους.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>οὕτως γὰρ οὔθ᾿οἱ πένητες ἔμελλον ἀπορώτεροι γίνεσθαι, πλείοναὧν ἔλαβον εἰσφέρειν ἀναγκαζόμενοι, οὔθ᾿ οἱ συμβάλλοντεςἀδικεῖσθαι, ἃ προήκαντο μόνα κομιζόμενοι·καίτοι γε οὐ μόνα· σὺν γὰρ τοῖς ἀρχαίοιςἀντὶ τόκων οὓς λαβεῖν οὐκ ἠξίωσαν ἐπεισφέρονταιτὰ κάλλιστα καὶ τιμιώτατα τῶν ἐν ἀνθρώποις,ἡμερότητα, κοινωνίαν, χρηστότητα, μεγαλόνοιαν,εὐφημίαν, εὔκλειαν· οἷς τίς κτῆσις ἐφάμιλλος;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="85"><p> ἀπορώτατος μὲν οὖν καὶ ὁ μέγας βασιλεὺς ἀναφανεῖταικατὰ σύγκρισιν μιᾶς ἀρετῆς· τοῦ μὲν γὰρὁ πλοῦτος ἄψυχος ἐν ταμείοις καὶ μυχοῖς γῆςκατορωρυγμένος, ἀρετῆς δ᾿ ἐν ψυχῆς τῷ ἡγεμονικῷ·μεταποιεῖται δὲ αὐτοῦ καὶ τὸ καθαρώτατον τῆςοὐσίας, οὐρανός, καὶ ὁ γεννητὴς τῶν συμπάντωνθεός. ἔτι τοίνυν τὴν ὀβολοστατῶν καὶ τοκογλύφωνεὔπορον ἀπορίαν ἐν λόγῳ θετέον τῶν πολυχρύσωνδοκούντων εἶναι βασιλέων οὐδ᾿ ὄναρ ἑωρακότων<pb n="8.214"/> τὸν βλέποντα πλοῦτον;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="86"><p>εἰσὶ δ᾿ οἳ τοσαύτῃκέχρηνται μοχθηρίας ὑπερβολῇ, ὥστε οὐκἔχοντες ἀργύριον τροφὰς δανείζουσιν ὡς πλείουςὧν ἔδοσαν αὖθις κομιζόμενοι. ταχύ γ᾿ ἂν οὗτοιμεταιτοῦσιν ἔρανον παράσχοιεν λιμὸν ἐν εὐθηνίᾳκαὶ εὐετηρίᾳ κατασκευάζοντες καὶ τὴν ἀθλίωνἀνθρώπων γαστρὸς ἔνδειαν προσοδευόμενοι καὶμόνον οὐκ ἐπὶ τρυτάνης ἱστάντες σιτία καὶ ποτά, μὴ καθέλκῃ ῥοπή.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="87"><p>τοῖς οὖν μεθέξουσι τῆς καθ᾿αὑτὸν ἱερᾶς πολιτείας ἀναγκαίως παραγγέλλει τὰςἰδέας τῶν τοιούτων πόρων ἐκτρέπεσθαι· δουλοπρεποῦςγὰρ καὶ σφόδρα ἀνελευθέρου ψυχῆς τὰἐπιτηδεύματα μεταβεβληκυίας εἰς ἀγριότητα καὶθηρίων φύσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="88"><p> <milestone unit="altchapter" n="15"/> Ἕν τι τῶν εἰς φιλανθρωπίαν τεινόντωνπαράγγελμα κἀκεῖνο διατάττεται, μισθὸν πένητοςαὐθημερὸν ἀποδιδόναι, οὐ μόνον ὅτι τὴν χρείαν ἐφ᾿ἣν παρελήφθη παρασχόντα δίκαιον ἦν τὸν ἐπὶ τῇὑπηρεσίᾳ μισθὸν ἀνυπερθέτως ἀπολαβεῖν, ἀλλ᾿ ὅτι<pb n="8.216"/>καί, ὡς εἶπόν τινες, ἐφημερόβιος
<note n="8.216.1">So S. Other MSS. ἐφήμερος. See note <hi rend="italic">a</hi></note>
 ὢν ὁ χειροτέχνηςἢ ἀχθοφόρος, ὅλῳ τῷ σώματι κακοπαθῶν ὑποζυγίουτρόπον, ἐπὶ τῷ μισθῷ τέθειται τὴν ἐλπίδα·ὃν εἰ μὲν εὐθὺς κομίσαιτο, γήθει καὶ ῥώννυται πρὸςτὴν ἐπιοῦσαν προθυμίᾳ διπλασίονι ἐργασόμενος,εἰ δὲ μὴ κομίσαιτο, πρὸς τῷ σφόδρα ἄχθεσθαι καὶτοὺς τόνους ὑπὸ λύπης ἐκλυθεὶς ἀναπέπτωκεν, ὡςἀδυνατεῖν πρὸς τὰ ἐν ἔθει τῶν ἔργων ἀπαντᾶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="89"><p><milestone unit="altpage" n="390"/><milestone unit="altchapter" n="16"/>  Ἔτι φησί· δανειστὴς μὴ ἐπεισίτω χρεωστῶνοἰκίαις ἐνέχυρόν τι καὶ ῥύσιον ἐπὶ τῷ δανείῳμετὰ βίας ληψόμενος, ἀλλ᾿ ἐν προθύροις ἔξωπαρεστὼς ἀναμενέτω κελεύων ἡσυχῇ προφέρειν.οἱ δέ, ἂν ἔχωσι, μὴ ἀναδυέσθωσαν, εἴ γε ἁρμόττειτὸν μὲν μὴ τῷ δύνασθαι καταχρῆσθαι πρὸς τὸαὐθαδέστερον ἐφ᾿ ὕβρει τῶν δανεισαμένων, τοὺςδὲ πρὸς ὑπόμνησιν τῆς τῶν ἀλλοτρίων ἀποδόσεωςἄξια παρέχειν ἐνέχυρα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="90"><p> <milestone unit="altchapter" n="17"/> Τίς γε μὴν οὐκ ἂν ἀγάσαιτο τοῦ περὶ τοὺςθεριστὰς ἢ τρυγητὰς διατάγματος; κελεύει γὰρἐν μὲν τῷ ἀμήτῳ μήτε τὰ ἀποπίπτοντα τῶν δραγμάτωνἀναιρεῖσθαι μήτε πάντα τὸν σπόρον κείρειν,ἀλλ᾿ ὑπολείπεσθαί τι τοῦ κλήρου μέρος ἄτμητον,ἅμα μὲν τοὺς εὐπόρους μεγαλόφρονας καὶ κοινωνικοὺςκατασκευάζων ἐκ τοῦ τι προϊέναι τῶν ἰδίωνκαὶ μὴ πᾶσι προσκεχηνέναι καὶ πάντα συμφορεῖνκαὶ συγκομίζειν οἴκαδε θησαυροφυλακήσοντας, ἅμα<pb n="8.218"/>δὲ τοὺς πένητας εὐθυμοτέρους ἀπεργαζόμενος·ἐπειδὴ γὰρ κτημάτων ἰδίων ἀποροῦσιν, ἐφίησιναὐτοῖς εἰς τὰ τῶν ὁμοφύλων εἰσιέναι κἀκ τῶν ὑπολειφθέντων ὡς οἰκείων ἀμᾶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="91"><p>ἐν δὲ καιρῷ τῆςὀπώρας πάλιν δρεπομένοις κληρούχοις προστάττειμήτε ῥῶγας ἀποπιπτούσας συλλέγειν μήτε ἐπανατρυγᾶνἀμπελῶνας. τὰ δ᾿ αὐτὰ καὶ τοῖς ἐλαιολογοῦσιδιατάττεται, καθάπερ φιλοστοργότατος καὶδικαιότατος πατὴρ οὐχὶ ταῖς αὐταῖς εὐπραγίαιςκεχρημένων παίδων, ἀλλὰ τῶν μὲν ἐν περιουσίᾳζώντων, τῶν δ᾿ εἰς ἀπορίαν ἐσχάτην περιηκόντων,οὓς ἐλεῶν καὶ οἰκτείρων ἐπὶ τὰ κτήματα τῶνἀδελφῶν καλεῖ μεθέξοντας ὡς ἰδίων τῶν ἀλλοτρίων,οὐκ ἀναισχύντως ἀλλ᾿ εἰς ἐπανόρθωσιν ἐνδείας,καὶ οὐ μόνον καρποῦ μετουσίας ἀλλὰ καὶ κτημάτων ὅσα τῷ δοκεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="92"><p>εἰσὶ δ᾿ οἳ οὕτως ῥυπῶσι τὰςδιανοίας προστετηκότες ἀργυρισμῷ καὶ δυσθανατῶντεςπερὶ πᾶσαν ἰδέαν κέρδους, τὸ πόθεν ἂνγένοιτο μὴ σκεπτόμενοι, ὥστε ἐπανατρυγῶσι μὲντοὺς ἀμπελῶνας καὶ ἐλαιῶνας, τὴν δὲ κριθοφόρονκαὶ σιτοφόρον γῆν ἀναθερίζουσι, τὴν δουλοπρεπῆκαὶ ἀνελεύθερον μικροψυχίαν αὑτῶν ἐλέγχοντες καὶ ἅμα ἀσεβοῦντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="93"><p>ὀλίγα μὲν γὰρ αὐτοὶ τῶν εἰςγεωργίαν παρέσχον, τὰ δὲ πλεῖστα καὶ ἀναγκαιότατατῶν εἰς καρποφορίαν καὶ εὐγονίαν ἡ φύσις,καιρίους ὑετούς, ἀέρος εὐκρασίας, τὰς τιθηνοὺς<pb n="8.220"/>τῶν φυομένων συνεχεῖς καὶ μαλακὰς δρόσους,ζωτικωτάτας αὔρας, ὡρῶν τῶν ἐτησίων ἀζημίους<milestone unit="altpage" n="391"/>γενέσεις, ὡς  μήτε θέρος περιφλέγοι μήτε κρυμὸςπεριψύχοι μήτ᾿ ἔαρος καὶ μετοπώρου τροπαὶ βλάπτοιεν τὰ γεννώμενα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="94"><p>καὶ ταῦτ᾿ εἰδότες καὶὁρῶντες ἀεὶ τὴν φύσιν τελεσιουργοῦσαν καὶ πλουσίαιςχάρισι δωρουμένην ὅμως τὰς ἐκείνης εὐεργεσίαςσφετερίζεσθαι τολμῶσι καὶ ὡς αὐτοὶπάντων αἴτιοι μεταδιδόασιν οὐδενὸς οὐδενί, μισανθρωπίανὁμοῦ καὶ ἀσέβειαν ἀσκοῦντες. οὕς,ἐπειδὴ γνώμαις ἑκουσίοις ἀρετὴν οὐ διεπόνησαν,ἄκοντας νουθετεῖ καὶ σωφρονίζει νόμοις ἱεροῖς, οἷςὁ μὲν σπουδαῖος ἐθελοντής, ὁ δὲ μοχθηρὸς ἄκωνπειθαρχεῖ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="95"><p> <milestone unit="altchapter" n="18"/> Κελεύουσιν οἱ νόμοι δεκάτας μὲν ἀπότε σίτου καὶ οἴνου καὶ ἐλαίου καὶ θρεμμάτωνἡμέρων καὶ ἐρίων ἀπάρχεσθαι τοῖς ἱερωμένοις,ἀπὸ δὲ τῆς κατ᾿ ἀγροὺς ὀπώρας καὶ τῶν ἄλλωνἀκροδρύων κατὰ τὸ ἀνάλογον τῆς κτήσεως ἐνταλάροις πλήρεσι κομίζειν σὺν ᾠδαῖς εἰς τὸν θεὸνπεποιημέναις, ἃς ἀναγράπτους στηλιτεύουσιν αἱἱερώταται βίβλοι, καὶ προσέτι βοῶν καὶ προβάτωνκαὶ αἰγῶν τὰ πρωτότοκα μὴ ὥσπερ ἴδια κατατάττεινἐν ταῖς ἀγέλαις, ἀλλὰ καὶ ταῦτα νομίζεινἀπαρχάς, ὅπως ἐξεθιζόμενοι τῇ μὲν τιμᾶν τὸ θεῖοντῇ δὲ μὴ πάντα κερδαίνειν εὐσεβείᾳ καὶ φιλανθρωπίᾳταῖς ἀρετῶν ἡγεμονίσιν ἐπικοσμῶνται.<pb n="8.222"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="96"><p> Πάλιν ἐὰν ἴδῃς, φησί, τινὸς τῶν οἰκείων ἢ φίλωνἢ συνόλως ὧν οἶδας ἀνθρώπων ὑποζύγιον ἐνἐρημίᾳ πλανώμενον, ἀπαγαγὼν ἀπόδος· κἂν ἄρατύχῃ μακρὰν ἀφεστὼς ὁ δεσπότης, μετὰ τῶν σαυτοῦδιαφύλαξον, ἄχρις ἂν ἐπανελθὼν κομίσηταιπαρακαταθήκην ἣν οὐκ ἔδωκεν, ἀλλ᾿ ἣν αὐτὸςἐξευρὼν ἕνεκα φυσικῆς κοινωνίας ἀποδίδως.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="97"><p> <milestone unit="altchapter" n="19"/> Τὰ δὲ περὶ τοῦ ἑβδόμου ἔτους νομοθετηθέντα,καθ᾿ ὃ δεῖ τὴν μὲν χώραν ἀνίεσθαι πᾶσανἀργὴν ἀφιεμένην, τοὺς δὲ πένητας ἀδεῶς τοῖς τῶνπλουσίων χωρίοις ἐπιβατεύειν δρεψομένους τὸνἀπαυτοματισθέντα καρπόν, δώρημα φύσεως, ἆρ᾿ οὐ χρηστὰ καὶ φιλάνθρωπα;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="98"><p>ἑξαετίαν, φησίν,ἀπολαυέτωσαν οἱ κτήτορες ἀνθ᾿ ὧν ἐκτήσαντο καὶἐγεωπόνησαν, ἕνα δὲ ἐνιαυτὸν ἕβδομον οἱ ἀκτήμονεςκαὶ ἀχρήματοι, μηδενὸς τῶν κατὰ γεωργίανἐπιτελεσθέντος· ἄδικον γὰρ ἦν, ἑτέρους μὲν πονεῖν,ἑτέρους δὲ καρποῦσθαι· ἀλλ᾿ ἵνα τρόπον τινὰ τῶνχωρίων ἀδεσπότων ἐαθέντων, μὴ συνεφαψαμένηςγεωργίας, ἄρτιαι καὶ πλήρεις αἱ χάριτες ἐκ θεοῦμόνου γίνωνται προαπαντῶσαι
<note n="8.222.1">MSS. προσαπαντῶσαι.</note>
 τοῖς δεομένοις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="99"><p><milestone unit="altpage" n="392"/> τί δ᾿ ὅσα  περὶ τοῦ πεντηκοστοῦἐνιαυτοῦ διατέτακται, οὐχὶ πᾶσαν ὑπερβάλλειφιλανθρωπίαν; καὶ τίς οὐκ ἂν εἴποι τῶν μὴ<pb n="8.224"/>χείλεσιν ἄκροις ἀπογευσαμένων τῆς νομοθεσίας,ἀλλ᾿ ἐπὶ πλέον ἑστιαθέντων καὶ ἐντρυφησάντων ἡδίστοις ἅμα καὶ καλλίστοις δόγμασιν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="100"><p>ἐπιτελεῖταιμὲν γὰρ ἃ καὶ τῷ ἑβδόμῳ, προσείληφε δὲἔτι μείζονα, ἀνάληψιν τῶν ἰδίων κτημάτων, ἃ διὰκαιροὺς ἀβουλήτους παρεχώρησαν ἑτέροις· οὔτεγὰρ παγκτησίαν ἔχειν τῶν ἀλλοτρίων ἐφίησι, τὰςεἰς πλεονεξίαν ἐπιφράττων ὁδοὺς ἕνεκα τοῦ στεῖλαιτὴν ἐπίβουλον καὶ πάντων κακῶν αἰτίαν ἐπιθυμίαν,οὔτε τοὺς κληρούχους εἰς ἅπαν ᾠήθη χρῆναι τῶνοἰκείων ἀποστερεῖσθαι, πενίας
<note n="8.224.1">So Mangey for MSS. πενίᾳ. This, though retained by Cohn, is hardly compatible with οὐ θέμις κολάζεσθαι. The punishment cannot be punished. The poverty here spoken of is not that to come if their property is not restored, but that which they have undergone. Cohn while printing πενίᾳ would like to add μακρᾷ from the paraphrase of Clement, which I think he misunderstands. See App. p. 445.</note>
 διδόντας δίκας, ἣνκολάζεσθαι μὲν οὐ θέμις, ἐλεεῖσθαι δὲ ἀναγκαῖον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="101"><p> ἔστι δὲ καὶ ἄλλα μυρία τῶν ἐν μέρει διατεταγμένωνπρὸς τοὺς ὁμοεθνεῖς χρηστὰ καὶ φιλάνθρωπα, ὧνἀποχρώντως ἐν ταῖς προτέραις συντάξεσιν ἐπιμνησθεὶςἀρκεσθήσομαι τοῖς ἀρτίως εἰρημένοις,ἃ δείγματος ἕνεκα καιρίως προσπαρέλαβον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="102"><p> <milestone unit="altchapter" n="20"/> Νομοθετήσας δὲ περὶ τῶν ὁμοεθνῶν καὶτοὺς ἐπηλύτας οἴεται δεῖν προνομίας τῆς πάσηςἀξιοῦσθαι, γενεὰν μὲν τὴν ἀφ᾿ αἵματος καὶ πατρίδακαὶ ἔθη καὶ ἱερὰ καὶ ἀφιδρύματα θεῶν γέρα τε καὶτιμὰς ἀπολελοιπότας, καλὴν δ᾿ ἀποικίαν στειλαμένουςτὴν ἀπὸ τῶν μυθικῶν πλασμάτων πρὸςτὴν ἀληθείας ἐνάργειαν καὶ τὸν σεβασμὸν τοῦ ἑνὸς καὶ ὄντως ὄντος θεοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="103"><p>κελεύει δὴ τοῖς ἀπὸ τοῦἔθνους ἀγαπᾶν τοὺς ἐπηλύτας, μὴ μόνον ὡς φίλους<pb n="8.226"/>καὶ συγγενεῖς ἀλλὰ καὶ ὡς ἑαυτούς, κατά τε σῶμακαὶ ψυχήν, &lt;κατὰ μὲν σῶμα&gt; ὡς οἷόν τε κοινοπραγοῦντας,κατὰ δὲ τὴν διάνοιαν τὰ αὐτὰ λυπουμένουςτε καὶ χαίροντας, ὡς ἐν διαιρετοῖς μέρεσινἓν εἶναι ζῷον δοκεῖν, ἁρμοζομένης καὶ συμφυὲς
<note n="8.226.1">Perhaps read συμφυεῖς. See note <hi rend="italic">b.</hi></note>
 ἀπεργαζομένης τῆς κατ᾿ αὐτὸ κοινωνίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="104"><p>οὐκέτ᾿ἂν εἴποιμι. περὶ σιτίων καὶ ποτῶν καὶ ἐσθῆτος καὶτῶν ἄλλων ὅσα περὶ δίαιταν καὶ τὰς ἀναγκαίαςχρείας, ἃ τοῖς ἐπηλύτοις δίδωσιν ὁ νόμος παρὰ τῶναὐτοχθόνων· ἕπεται γὰρ ταῦτα πάντα θεσμοῖς τοῖςτῆς εὐνοίας τοῦ στέργοντος ὁμοίως [ἀγαπῶντος]τὸν ἐπήλυτον ὡς ἑαυτόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="105"><p> <milestone unit="altchapter" n="21"/> Ἔτι τοίνυν ἐπιτείνων καὶ ἐπελαύνων ὁλκὸνφύσει πρᾶγμα, φιλανθρωπίαν, διατάττεται καὶ περὶμετοίκων, ἀξιῶν τοὺς μετανάστας ἐν καιροῖς γενομένουςἀπονέμειν τινὰ τοῖς ὑποδεξαμένοις τιμήν,εὖ μὲν πεποιηκόσι καὶ φιλοξένως προσενεχθεῖσι<milestone unit="altpage" n="393"/>πᾶσαν,  εἰ δὲ μηδὲν ἔξω τῆς ὑποδοχῆς παράσχοιεν,μετριωτέραν· τὸ γὰρ ἐνορμίσασθαι πόλει μηδὲνπροσηκούσῃ, μᾶλλον δὲ καὶ τὸ ἐπιβῆναι ἐδάφουςαὐτὸ μόνον ἀλλοτρίου καθ᾿ αὑτὸ δωρεά τίς ἐστιν<pb n="8.228"/> ἀποχρῶσα τοῖς μὴ δυναμένοις τὴν ἰδίαν οἰκεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="106"><p>ὁδέ γε προσυπερβάλλων τοὺς ἐπιεικείας ὅρους αὐτῆςοἴεται δεῖν καὶ τοῖς κακῶς πεποιηκόσι τῶν ξενοδόχωνμὴ μνησικακεῖν, εἰ καὶ μὴ τὰς πράξεις,ὄνομα γοῦν ἔχουσι φιλάνθρωπον. ἄντικρυς γοῦνφησιν· “οὐ βδελύξῃ Αἰγύπτιον, ὅτι πάροικος ἐγένου κατ᾿ Αἴγυπτον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="107"><p>” καίτοι τί κακὸν παρέλιπονοἱ Αἰγύπτιοι, ὃ μὴ τῷ ἔθνει προσετρίψαντο, νέαπαλαιοῖς συνυφαίνοντες ἀεὶ κεκαινουργημέναις ἐπινοίαιςεἰς ὠμότητα; ἀλλ᾿ ὅμως ἐπειδὴ τὴν ἀρχὴνἐδέξαντο τὰς πόλεις οὐκ ἀποκλείσαντες οὐδὲ τὴνχώραν ἄβατον τοῖς ἥκουσι παρασκευάσαντες, ἐχέτωσανπρονομίαν, φησί, τῆς ὑποδοχῆς τὸ ἔνσπονδον·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="108"><p> κἂν εἴ τινες ἐθελήσειαν αὐτῶν μεταλλάξασθαι πρὸςτὴν Ἰουδαίων πολιτείαν, οὐχ ὡς ἐχθρῶν παῖδαςἀσυμβάτως σκορακιστέον, ἀλλ᾿ οὕτως προσεκτέον,ὡς τρίτην γενεὰν καλεῖν τε εἰς ἐκκλησίαν καὶμεταδιδόναι λόγων θείων, οἷς θέμις καὶ τοὺςαὐτόχθονας καὶ εὐπατρίδας ἱεροφαντεῖσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="109"><p> <milestone unit="altchapter" n="22"/> Ταῦτα μὲν ὑπὲρ τῶν ὑποδεξαμένων [πρὸς]τοὺς μετοίκους νομοθετεῖ· χρηστὰ δ᾿ ἕτερα καὶμεστὰ ἡμερότητος ὑπὲρ πολεμίων. ἀξιοῖ γὰραὐτούς, κἂν ἐπὶ θύραις ὦσιν ἤδη τοῖς τείχεσινἐφεστῶτες ἐν ταῖς πανοπλίαις καὶ τὰς ἑλεπόλειςἐφιστάντες, μήπω νομίζεσθαι πολεμίους, ἄχρις ἂναὐτοὺς ἐπικηρυκευσάμενοι προκαλέσωνται πρὸςεἰρήνην, ἵν᾿ εἰ μὲν ἐνδοῖεν, τὸ μέγιστον ἀγαθὸνεὕροιεν, φιλίαν, εἰ δὲ ἀπειθέστερον ἐναντιοῖντο,συμμαχίαν τὴν τοῦ δικαίου προσειληφότες ἐλπίδι<pb n="8.230"/> νίκης ἐπίωσι πρὸς ἄμυναν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="110"><p>ἢν μέντοι καὶ ἐκ προνομῆςεὐμόρφου γυναικὸς εἰς ἐπιθυμίαν ἔλθῃς, μὴὡς αἰχμαλώτῳ, φησίν, ἐναπερύγῃς τὸ πάθος, ἀλλ᾿ἡμερώτερον οἰκτισάμενος τῆς μεταβολῆς ἐπικούφισοντὴν συμφοράν, μεθαρμοσάμενος πάντα πρὸς τὸ βέλτιον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="111"><p>ἐπικουφιεῖς δὲ τὰς μὲν τῆς κεφαλῆςτρίχας ἀποκείρας, περιελὼν δὲ ὄνυχας, ἀπαμφιάσαςδὲ τὴν ἐσθῆτα ἣν ἔχουσα ἐζωγρήθη, τριάκοντα δὲἡμέρας ἀνεὶς καὶ ἐπιτρέψας αὐτῇ πενθῆσαι καὶἀποδακρῦσαι μετὰ ἀδείας πατέρα καὶ μητέρα καὶτοὺς ἄλλους οἰκείους, ὧν ἀπεζεύχθη τεθνεώτων ἢθανάτου χείρους ὑπομενόντων τὰς ἐν δουλείᾳ συμφοράς·μετὰ δὲ ταῦτα ὡς γαμετῇ νόμῳ συνέρχου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="112"><p><milestone unit="altpage" n="394"/>τὴν γὰρ μέλλουσαν εὐνῆς ἀνδρὸς ἐπιβήσεσθαι, μὴκατὰ μισθαρνίαν ὡς ἑταίραν τὸ τῆς ὥρας ἄνθοςκαπηλεύουσαν ἀλλ᾿ ἢ δι᾿ ἔρωτα τοῦ συνιόντος ἢδιὰ τέκνων γένεσιν, ὅσιον θεσμῶν τῶν ἐπὶ τελείοις γάμοις ἀξιοῦσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="113"><p>πάνυ καλῶς διαταξάμενοςἕκαστα· πρῶτον μὲν γὰρ οὐκ εἴασεν ἀχάλινονφέρεσθαι τὴν ἐπιθυμίαν ἀπαυχενίζουσαν, ἀλλ᾿ἐστείλατο τὸ σφοδρὸν αὐτῆς ἡμέρας τριάκονταχαλάσας. δεύτερον δὲ τὸν ἔρωτα βασανίζει, πότερονἐπιμανὴς καὶ ἁψίκορος καὶ ὅλος τοῦ πάθουςἐστὶν ἢ μετέχει τῆς καθαρωτέρας ἰδέας, ἀνακεκραμένουλογισμοῦ· λογισμὸς γὰρ πεδήσει τὴν ἐπιθυμίανοὐδὲν ὑβριστικὸν ἐάσας αὐτὴν ἐξεργάσασθαι, ἀλλὰ τὴν μηνιαίαν προθεσμίαν ἐπισχεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="114"><p>τρίτονδὲ ἐλεεῖ τὴν αἰχμάλωτον, εἰ μὲν παρθένος ἐστίν,ὅτι γονεῖς οὐκ ἐγγυῶσι τὴν εὐκταιοτάτην ἁρμοζόμενοισύνοδον, εἰ δὲ χήρα, διότι τοῦ κουριδίου<pb n="8.232"/>στερομένη πεῖραν ἑτέρου μελλήσει λαβεῖν, καὶταῦτ᾿ ἐπανατειναμένου τὸν δεσποτικὸν φόβον, κἂνἰσότητα ἐπιτηδεύῃ· τὸ γὰρ ὑπακοῦον ἀεὶ τὴν τοῦκρατοῦντος, κἂν ἡμερώτερον ᾖ, δέδιεν ἰσχύν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="115"><p>  ἐὰν δέ τις τῆς ἐπιθυμίας ἀποπληρωθεὶςκαὶ διακορὴς γενόμενος μηκέτι κοινωνεῖν ὁμιλίαςἀξιοῖ τῆς πρὸς τὴν αἰχμάλωτον, οὐ ζημιοῖ μᾶλλοναὐτὸν ἢ νουθετεῖ καὶ σωφρονίζει πρὸς βελτίωσινἠθῶν· κελεύει γὰρ μήτε πιπράσκειν μήτ᾿ ἔτι δούληνἔχειν, ἀλλὰ χαρίζεσθαι μὲν ἐλευθερίαν αὐτῇ, χαρίζεσθαιδὲ καὶ τὴν ἐκ τῆς οἰκίας ἀπαλλαγὴν ἀδεᾶ,ὡς μὴ γυναικὸς ἑτέρας ἐπεισελθούσης ἐξ ἔριδος,οἷα φιλεῖ, κατὰ ζηλοτυπίαν πάθῃ τι τῶν ἀνηκέστων,ἅμα καὶ τοῦ δεσπότου καινοτέροις φίλτροις ὑπηγμένουκαὶ τῶν παλαιοτέρων ἀλογοῦντος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="116"><p> <milestone unit="altchapter" n="23"/> Ἕτερα δ᾿ ἐφ᾿ ἑτέροις ἐπαντλῶν ὠσὶφιληκόοις εἰς ἡμερότητα προστάττει, κἂν ἐχθρῶνὑποζύγια ἀχθοφοροῦντα τῷ βάρει πιεσθέντα προπέσῃ,μὴ παρελθεῖν, ἀλλὰ συνεπικουφίσαι καὶσυνεγεῖραι, πόρρωθεν ἀναδιδάσκων τὸ μὴ τοῖςἀβουλήτοις τῶν ἐχθρανάντων ἐφήδεσθαι, βαρύμηνιπάθος ἐπιχαιρεκακίαν εἰδώς, ἀδελφὸν ὁμοῦ καὶἀντίπαλον φθόνου, συγγενὲς μὲν ὅτι ἐκ πάθουςἑκάτερον καὶ γένοιτ᾿ ἂν ἄμφω περὶ τῶν αὐτῶνπροσερχόμενα καὶ μόνον οὐ κατακολουθοῦντα ἀλλήλοις,ἀντίπαλον δὲ ὅτι ὁ μὲν ἐπὶ τοῖς τοῦ πέλας<pb n="8.234"/>ἀγαθοῖς λύπην, ἡ δὲ ἐπὶ τοῖς τοῦ πλησίον κακοῖς ἡδονὴν ἀπεργάζεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="117"><p>κἂν πλανώμενον μέντοι,<milestone unit="altpage" n="395"/>φησίν, ἐχθροῦ τινος  ἴδῃς ὑποζύγιον, τὰ τῆς διαφορᾶςπαραλιπὼν ὑπεκκαύματα βαρυτέροις ἤθεσινἀπαγαγὼν ἀπόδος. οὐ γὰρ ἐκεῖνον μᾶλλον ὀνήσειςἢ σεαυτόν, ἐπειδὴ τῷ μὲν ἄλογον ζῷον καὶ οὐδενὸςἴσως ἄξιον περιγίνεται, σοὶ δὲ τὸ μέγιστον καὶ τιμιώτατον τῶν ἐν τῇ φύσει, καλοκἀγαθία.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="118"><p>ἕπεταιδὲ κατὰ τὸ ἀναγκαῖον ὥσπερ σκιὰ σώματι καὶ&lt;ταύτῃ&gt; τῆς ἔχθρας διάλυσις· ὅ τε γὰρ εὖ πεπονθὼςἄκων ἄγεται πρὸς τὸ ἔνσπονδον χάριτι δουλωθείς,ὅ τε ὠφεληκὼς συμβούλῳ χρώμενος καλῇ πράξεισχεδὸν ἤδη πρὸς καταλλαγὰς τὴν δίανοιαν τέτραπται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="119"><p> τοῦτο δὲ μάλιστα βούλεται διὰ πάσης τῆςνομοθεσίας ὁ ἱερώτατος προφήτης κατασκευάζειν,ὁμόνοιαν, κοινωνίαν, ὁμοφροσύνην, κρᾶσιν ἠθῶν,ἐξ ὧν οἰκίαι καὶ πόλεις ἔθνη τε καὶ χῶραι καὶ τὸσύμπαν ἀνθρώπων γένος εἰς τὴν ἀνωτάτω προέλθοιεν εὐδαιμονίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="120"><p>ἀλλ᾿ ἄχρι μὲν τοῦ παρόντος ταῦτ᾿εἰσὶν εὐχαί· γενήσεται δέ, ὥς γε ἐμαυτὸν πείθω,καὶ ἔργα ἀψευδέστατα, τοῦ θεοῦ παρασχόντοςὥσπερ ἐτησίους καρποὺς εὐφορίαν ἀρεταῖς, ὧνμὴ ἀμοιρήσαιμεν οἱ τὸν πόθον αὐτῶν σχεδὸν ἀπὸπρώτης ἡλικίας περιφέροντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="121"><p> <milestone unit="altchapter" n="24"/> Ἃ μὲν οὖν ἐπ᾿ ἐλευθέροις ἔγνω, ταῦτακαὶ τὰ τούτοις ἐστὶ παραπλήσια. συνῳδὰ δ᾿ ὡςἔοικε καὶ περὶ δούλων νομοθετεῖ, πάλιν τῶν συντεινόντωνεἰς ἡμερότητα καὶ φιλανθρωπίαν καὶ τούτοις<pb n="8.236"/> μεταδιδούς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="122"><p>θῆτας μὲν οὖν ἕνεκα χρείας τῶνἀναγκαίων ὑποβεβληκότας ἑαυτοὺς ἄλλων ὑπηρεσίαιςοἴεται δεῖν ἀνάξιον μηδὲν ὑπομένειν τῆς ἐκγένους ἐλευθερίας, παραινῶν τοῖς τυγχάνουσι τῆςδιακονίας εἰς τὸ τῆς τύχης ἀτέκμαρτον ἀφορᾶνκαὶ λαμβάνειν αἰδῷ τῆς μεταβολῆς· τοὺς δ᾿ ἐξἐφημερινῶν δανείων χρεώστας τὸ τῆς προσβολῆς
<note n="8.236.1">The MSS. vary between this and προβολῆς, περιβολῆς, παραβολῆς, and one has δουλείας. See note <hi rend="italic">c</hi>.</note>
ὄνομα καὶ πάθος ὑποδύντας ἢ καὶ τοὺς ἀνάγκῃβιαστικωτέρᾳ γενομένους ἐξ ἐλευθέρων δούλους οὐκεἰς ἅπαν κακοπραγεῖν ἐᾷ διδοὺς ἐκεχειρίαν τούτοις τὴν εἰς ἅπαν ἐνιαυτῷ ἑβδόμῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="123"><p>τοῖς μὲν γὰρδανεισταῖς οὐ κομισαμένοις τὸ χρέος ἢ τρόπον
<note n="8.236.2">So Cohn after S. Other MSS. πρὸ τῶν, πρὸς τὸν (in both cases omitting ἢ), and ἢ τοῖς τρόπον. This last seems to me to be preferable to that of S. The persons who acquired slaves in some other way than as payment of a debt are not creditors.</note>
ἕτερον κτησαμένοις τοὺς πρότερον ἐλευθέρους ἐξαρκεῖ,φησί, χρόνος εἰς ὑπηρεσίαν ἑξαετία· οἱ δὲ μὴγένει δοῦλοι χρηστῆς ἐλπίδος μὴ εἰς ἅπαν ἀμοιρείτωσαν,ἀλλ᾿ ἴτωσαν ἐπὶ τὴν παλαιὰν ἄδειαν, ἧς διὰ καιροὺς ἀβουλήτους ἐστέρηντο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="124"><p>κἂν ἐκ τριγονίας<milestone unit="altpage" n="396"/>μέν,  φησί, δοῦλος ἑτέρου φόβῳ δεσποτικῶν<pb n="8.238"/>ἀπειλῶν ἢ συνειδήσει τινῶν ἁμαρτημάτων ἢ μηδὲνἠδικηκώς, ἀμειλίκτῳ καὶ ὠμοθύμῳ χρώμενοςἄλλως δεσπότῃ, πρὸς &lt;σὲ&gt; καταφύγῃ τευξόμενοςἐπικουρίας, μὴ περιίδῃς· ἐκδιδόναι γὰρ ἱκέτας οὐχὅσιον, ἱκέτης δὲ καὶ ὁ δοῦλος ὥσπερ εἰς ἱερὸν τὴνσὴν ἑστίαν καταπεφευγώς, ἐν ᾗ δίκαιόν ἐστιν ἀσυλίαςτυγχάνειν, μάλιστα μὲν εἰς ἀδόλους ἐλθὼνκαταλλαγὰς τὰς χωρὶς ἐνέδρας, εἰ δὲ μή, τὸ γοῦνπανύστατον πραθείς· ἀλλαγαὶ γὰρ αἱ τῶν δεσποτῶνἄδηλον ὅπου τὴν ῥοπὴν ἕξουσι, τοῦ δ᾿ ὁμολογουμένουκουφότερον τὸ ἄδηλον κακόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="125"><p> <milestone unit="altchapter" n="25"/> Ταῦτα μὲν οὖν περὶ οἰκείων καὶ ἀλλοτρίωνκαὶ φίλων καὶ ἐχθρῶν καὶ δούλων καὶ ἐλευθέρωνκαὶ συνόλως ἀνθρώπων νομοθετεῖ. τὸ δὲἐπιεικὲς καὶ ἥμερον καὶ ἐπὶ τὴν τῶν ἀλόγων ζῴωνφύσιν ἄγει μεταδιδοὺς καὶ τούτοις, ὥσπερ ἀπὸ πηγῆς εὐμενοῦς
<note n="8.238.1">Mangey wished to read ἀενάου, and Cohn in his translation approved. But εὐμενής applied to things is common enough, e.g. to air, plants, and even to the water of a river (Aeschylus). See examples in Stephanus.</note>
 ἀρύσασθαί τι χρηστόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="126"><p>
<note n="8.238.2">So one MS. The others τινος χρηστοῦ, which Cohn retained, but in his translation accepted τι χρηστόν. The genitive of the thing drawn as opposed to the source from which it is drawn seems hardly possible.</note>
 κελεύειγὰρ ἐν ταῖς ἡμέροις ἀγέλαις, κατά τε ποίμνας καὶαἰπόλια καὶ βουκόλια, τῆς παραχρῆμα τῶν γεννωμένωνἀπολαύσεως ἀπέχεσθαι, μήτε πρὸς ἐδωδὴν<pb n="8.240"/>μήτε ἐπὶ προφάσει θυσιῶν λαμβάνοντας. ὠμῆςγὰρ ὑπέλαβεν εἶναι ψυχῆς, ἐφεδρεύειν ἀποκυϊσκομένοιςεἰς ἀνυπέρθετον διάζευξιν ἐγγόνων τε αὖκαὶ μητέρων ἕνεκα γαστρὸς ἡδονῆς, μᾶλλον δὲἀηδίας ἐκτόπου τινὸς ψυχῆς
<note n="8.240.1">Cohn following Mangey brackets ψυχῆς, but though the double genitives are awkward, it seems wanted as an antithesis to γαστρὸς. The expression anyhow is confused, as it is not the ἀηδία but the meal which causes it which is ἔκτοπος and παρηλλαγμένη.</note>
 καὶ παρηλλαγμένης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="127"><p> φησὶν οὖν τῷ βιωσομένῳ κατὰ τὴν ἱερωτάτην αὐτοῦπολιτείαν· “ὦ γενναῖε, πολλή τίς ἐστιν ἀφθονία σοιτῶν πρὸς ἀπόλαυσιν, οἷς μέμψις οὐ παρέπεται·συγγνωστὸν γὰρ ἂν ἦν ἴσως, ἐπειδὴ πολλὰ τῶνἀβουλήτων ἡ ἀπορία καὶ σπάνις δρᾶν ἀναγκάζει.σὺ δὲ καὶ διαφέρειν εἰς ἐγκράτειαν καὶ τὰς ἄλλαςἀρετὰς ὀφείλεις τὴν καλλίστην τεταγμένος τάξιν,ὑπὸ ταξιάρχῃ τῷ τῆς φύσεως ὀρθῷ λόγῳ, δι᾿ ὃνἡμερῶσθαί σε δεῖ μηδὲν σκαιὸν τῇ διανοίᾳ παραδεχόμενον.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="128"><p> τί δ᾿ ἂν εἴη σκαιότερον ἢ ταῖς περὶτὴν ἀποκύησιν ὠδῖσιν ἐπιφέρειν ἔξωθεν ἑτέρας ἐκτῆς παραχρῆμα τῶν γεννωμένων διαζεύξεως;ἀνάγκη γὰρ σφαδᾴζειν ἀποσπωμένων, διά τιναφυσικὴν μητέρων πρὸς ἔγγονα φιλοστοργίαν, καὶμάλιστα ὑπὸ τὸν τῆς κυήσεως καιρόν, ἐπειδὴ πηγάζοντεςοἱ μαστοὶ σπάνει τοῦ θηλάζοντος, ἀνακοπὴντῆς ἐπιρροίας λαμβανούσης, σκιρροῦνταί τεκαὶ κατατεινόμενοι τῷ βάρει παγέντος εἴσω τοῦ γάλακτος ἀλγηδόσι πιέζονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="129"><p>“χάρισαι δή,” φησί,“τῇ μητρὶ τὸ ἔγγονον, εἰ καὶ μὴ τὸν σύμπαντα<milestone unit="altpage" n="397"/>χρόνον,  ἑπτὰ γοῦν τὰς πρώτας ἡμέρας γαλακτοτροφῆσαι,<pb n="8.242"/>καὶ μὴ ἀνωφελεῖς ἃς ἡ φύσις ὤμβρησεπηγὰς ἐν μαστοῖς ἐργάσῃ, τὰς δευτέρας αὐτῆςχάριτας ἀνελών, ἃς ἐκ πολλοῦ τοῦ προμηθοῦςἡτοιμάσατο τἀκόλουθον μακρόθεν αἰωνίῳ καὶ τελείᾳ φρονήσει κατιδοῦσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="130"><p>
<note n="8.242.1">Cohn punctuates with προτέρα to the second σιτίον as a parenthesis, thus making προνοίᾳ follow on ἠτοιμάσατο, an unnecessarily unwieldy parenthesis. προνοίᾳ easily follows on ἄρδουσα with equally good sense.</note>
 προτέρα μὲν γὰρ δωρεὰγένεσις, δι᾿ ἧς τὸ μὴ ὂν ἄγεται πρὸς τὸ εἶναι,δευτέρα δὲ γάλακτος ἐπίρροια, τροφὴ καιρίωςμαλακωτάτη, πᾶν ἁπαλόνυχον ἄρδουσα, ὃ ποτόνἐστιν ὁμοῦ καὶ σιτίον·—ὅσον μὲν γὰρ ὑδατῶδες τοῦγάλακτος, ποτόν, ὅσον δ᾿ ὑποπαχύνεται, σιτίον—προνοίᾳτοῦ μὴ κακοπαθεῖν τὸ ἀρτίγονον, ἐφεδρευούσηςἀεὶ χρόνοις διαφέρουσιν ἐνδείας, ἀλλ᾿ὑπὸ μίαν καὶ τὴν αὐτὴν προσφορὰν ἑκατέρας τροφῆςἤδη τὰς πικρὰς δεσποίνας, δίψαν τε καὶ πεῖναν, ἐκφεύγειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="131"><p>”  τοῦτον ἀναγνόντες τὸν νόμον,οἱ χρηστοὶ καὶ περιμάχητοι γονεῖς, ἐγκαλύψασθε,οἱ ἐπὶ τοῖς βρέφεσιν ἀεὶ φονῶντες, οἱ κακὴνἐφεδρεύοντες ἐφεδρείαν τοῖς ἀποκυομένοις εἰς ἔκθεσιν,οἱ τοῦ σύμπαντος ἀνθρώπων γένους ἄσπονδοι πολέμιοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="132"><p>τίνι γὰρ δι᾿ εὐνοίας ἀφίξεσθε, γενόμενοιτῶν ἰδίων τέκνων αὐτόχειρες; οἱ τὰς πόλεις τό γ᾿ἐφ᾿ ὑμῖν ἧκον μέρος ἐρημοῦντες, ἀπὸ τῶν ἐγγυτάτωγένους ἀρξάμενοι τῆς ἀπωλείας, οἱ τοὺς τῆς φύσεωςθεσμοὺς ἀνατρέποντες καὶ ὅσα ἂν οἰκοδομῆ καθαιροῦντες,δι᾿ ἀνημέρου καὶ ἀτιθάσου ψυχῆς ὠμότητα<pb n="8.244"/>γενέσει φθορὰν καὶ ζωῇ θάνατον ἐπιτειχίζοντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="133"><p> ἢ οὐχ ὁρᾶτε, ὅτι τῷ πάντα ἀρίστῳ νομοθέτῃ δι᾿ἐπιμελείας ἐγένετο μηδὲ τῶν ἀλόγων τὰ ἔγγοναδιαζευχθῆναι τῆς τεκούσης, ἄχρις ἂν γαλακτοτροφηθῇ;τὸ πλέον, ὦ γενναῖοι, δι᾿ ὑμᾶς, ἵν᾿, εἰ καὶμὴ τῇ φύσει, μαθήσει γοῦν ἀναδιδάσκησθε τὸ φιλοίκειον,εἰς ἄρνας καὶ ἐρίφους ἀποβλέποντες, οἳ ἐνἀφθόνοις χορηγίαις τῶν ἀναγκαίων τρυφᾶν οὐκεκώλυνται, τῆς φύσεως μὲν τοιαῦτα παρασκευασαμένηςἐν ἐπιτηδειοτάτοις χωρίοις, ἐξ ὧν εὐμαρεῖςτοῖς δεησομένοις αἱ ἀπολαύσεις γενήσονται, νομοθέτουδὲ μετὰ πολλῆς προμηθείας ἐφορῶντος, ἵναμηδεὶς ἐμποδίζῃ τὰς εὐεργέτιδας καὶ σωτηρίουςτοῦ θεοῦ δωρεάς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="134"><p> <milestone unit="altchapter" n="26"/> Βουλόμενος δὲ πολυτρόποις ἰδέαις τὰἡμερότητος καὶ ἐπιεικείας σπέρματα ταῖς διανοίαιςἐγκατασπείρειν ἄλλο τίθησι διάταγμα συγγενὲς τοῖς<milestone unit="altpage" n="398"/>προτέροις, ἀπαγορεύων ἡμέρᾳ τῇ αὐτῇ  συγκαταθύεινμητέρα καὶ ἔγγονον· καὶ γὰρ εἰ θυτέον, ἀλλ᾿οὖν ἐν χρόνοις γε διαφέρουσιν· ὑπερβολὴ γὰρ ἀγριότητοςτὴν αἰτίαν τῆς γενέσεως μετὰ τοῦ ζῳογονηθέντος ἡμέρᾳ μιᾷ κτείνειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="135"><p>καὶ τοῦτο τοῦ χάριν;ἢ γὰρ ἐπὶ προφάσει θυσιῶν ἢ διὰ γαστρὸς ἀπόλαυσιν·εἰ μὲν οὖν ἕνεκα θυσιῶν, ἐπέψευσται καὶτοὔνομα· τὰ γὰρ τοιαῦτα σφάγια, οὐ θυσία. τίς δὲδὴ καὶ θεοῦ βωμὸς οὕτως ἀνίερα ἱερεῖα προσδέξεται;ποῖον δὲ πῦρ οὐκ ἂν δίχα τμηθὲν ἐξ ἑαυτοῦδιασταίη φεῦγον τὴν ἐξ ἀμίκτου πράγματος ἕνωσιν;οἶμαι ἂν αὐτὸ μηδὲ πρὸς βραχύτατον ὑπομεῖναι<pb n="8.246"/>χρόνον, ἀλλ᾿ αὐτίκα σβεσθῆναι προνοίᾳ τινὶ τοῦ μὴτὸν ἀέρα καὶ τὴν ἱερωτάτην πνεύματος φύσιν ὑπὸ τῆς αἰρομένης φλογὸς μιαίνεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="136"><p>εἰ δὲ μὴ θυσιῶνχάριν ἀλλὰ θοίνης, τίς οὐκ ἂν τῆς ὑπερφυοῦς γαστριμαργίαςὀρέξεις προβάλλοιτο καινὰς καὶ παρηλλαγμένας;ἐκτόπους μὲν γὰρ ἡδονὰς οἱ τοιοῦτοιμεταδιώκουσι. τίς δὲ ἡδονὴ κρεωφαγοῦσι, γεύσασθαισαρκῶν ἐν ταὐτῷ μητέρων καὶ ἐγγόνων; ὧνεἰ τὰ μέλη τις ἀναμῖξαι θελήσειεν ἀναπείρωνὀβελοῖς, ἵν᾿ ὀπτῶν ἐμφορήσαιτο, οὐκ ἄν μοι δοκεῖδιατελεῖν ἥσυχα, ῥήξειν δὲ φωνὴν σχετλιάσαντα δι᾿ὑπερβολὴν τοῦ καινουργηθέντος πάθους καὶ μυρίαλοιδορήσεσθαι τῆς λαιμαργίας τοῖς εὐτρεπίζουσιν ἄσιτον εὐωχίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="137"><p>ἀλλ᾿ ὅ γε νόμος ἔξω τῶν περιρραντηρίωνἐλαύνει καὶ ὅσα τῶν ζῴων κυοφορεῖ, μὴἐπιτρέπων ἄχρις ἂν ἀποτέκῃ σφαγιάζεσθαι, τὰκατὰ γαστρὸς ἐν ἴσῳ τοῖς ἀποκυηθεῖσιν ἤδη λογισάμενος,οὐκ ἐπειδὴ τὴν ἴσην ἔλαχε τάξιν ἃ μηδ᾿εἰς φῶς πω προῆλθεν, ἀλλ᾿ ὑπὲρ τοῦ μακρόθενἐπισχεῖν τὴν εὐχέρειαν τῶν εἰωθότων πάντα φύρειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="138"><p> εἰ γὰρ τὰ φυτῶν τρόπον ἔτι παραυξανόμενα καὶμέρη νομιζόμενα τῶν κυόντων, νυνὶ μὲν ἡνωμένα,μηνῶν δὲ περιόδοις αὖθις ἀποσπασθησόμενα τῆς<pb n="8.248"/>συμφυΐας, διὰ τὴν ἐλπίδα τοῦ γενήσεσθαι ζῷαφυλάττεται τῷ περὶ τὰς μητέρας ἀνεπιβουλεύτῳ,χάριν τοῦ μὴ τὸ λεχθὲν μίασμα συμβῆναι, πῶς οὐχὶμᾶλλον τὰ ἀποτεχθέντα καὶ καθ᾿ αὑτὰ ψυχῆς καὶσώματος μεμοιραμένα; πάντων γὰρ ἀνοσιώτατονἑνὶ καιρῷ καὶ ἡμέρᾳ μιᾷ ἔγγονον ὁμοῦ καὶ μητέρα κτείνειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="139"><p>ἐνθένδε μοι δοκοῦσιν ὁρμηθέντες ἔνιοιτῶν νομοθετῶν τὸν ἐπὶ ταῖς κατακρίτοις γυναιξὶνεἰσηγήσασθαι νόμον, ὃς κελεύει τὰς ἐγκύους, ἐὰνἄξια θανάτου δράσωσιν, φυλάττεσθαι μέχρις ἂν ἀποτέκωσιν,ἵνα μὴ ἀναιρουμένων συναπόληται τὰ<milestone unit="altpage" n="399"/>κατὰ γαστρός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="140"><p>ἀλλ᾿ οὗτοι μὲν ἐπ᾿ ἀνθρώπωνταῦτα ἔγνωσαν· ὁ δὲ καὶ προσυπερβάλλων ἔτι ἄχρικαὶ τῶν ἀλόγων ζῴων τὸ ἐπιεικὲς ἀπέτεινεν, ἵν᾿ ἐντοῖς ἀνομοιογενέσιν ἀσκήσαντες πολλῇ τινι περιουσίᾳχρώμεθα φιλανθρωπίας &lt;ἐν τοῖς ὁμογενέσι&gt;,
<note n="8.248.1">Inserted by Cohn from Clement, who repeats this clause almost verbatim. (Possibly, however, an addition by Clement; Philo may have thought that φιλανθρωπία in itself expressed the antithesis.)</note>
τοῦ μὲν λυπεῖν καὶ ἀντιλυπεῖν ἀλλήλους ἀπεχόμενοι,τὰ δ᾿ οἰκεῖα ἀγαθὰ μὴ θησαυροφυλακοῦντες, ἀλλ᾿εἰς μέσον προφέροντες καθάπερ συγγενέσι καὶ ἐκ φύσεως ἀδελφοῖς τοῖς πανταχοῦ πᾶσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="141"><p>ἔτι τοίνυντὸ μὲν ἔθνος ἐπὶ μισανθρωπίᾳ διαβαλλέτωσαν, τοὺςδὲ νόμους ὡς ἄμικτα καὶ ἀκοινώνητα παραγέλλονταςαἰτιάσθωσαν οἱ δεινοὶ συκοφάνται, φανερῶςοὕτως τῶν μὲν νόμων ἐλέου μεταδιδόντων καὶ ταῖςτῶν θρεμμάτων ἀγέλαις, τοῦ δὲ ἔθνους ταῖς ἐκπρώτης ἡλικίας νομίμοις ὑφηγήσεσιν ὅσον ἐν ταῖςψυχαῖς ἀπειθὲς μεθαρμοζομένου πρὸς τὸ τιθασόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="142"><p>  ἐπαποδύεται δὲ αὐτὸς ἑαυτῷ καὶ ἐπαγωνίζεται<pb n="8.250"/>πολύγονος ὢν ἀρετῆς καί τινι εὐτροπίᾳχρώμενος πρὸς τὰς καλὰς ὑφηγήσεις· κελεύσας γάρ,πρὶν ἀπότιτθον γενέσθαι, μὴ ἀποσπᾶν τῆς τεκούσηςμήτε ἄρνα μήτε ἔριφον μήτε ἄλλο τι τῶν ἐν ταῖςἀγέλαις, καὶ προσδιαταξάμενος μηδὲ τῇ αὐτῇ ἡμέρᾳκτείνειν μητέρα καὶ ἔγγονον, ἐπιδαψιλεύεται φάσκων·“οὐχ ἑψήσεις ἄρνα ἐν γάλακτι μητρός.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="143"><p> πάνυ γὰρ ἄτοπον ὑπέλαβεν εἶναι τὴν τροφὴν ζῶντοςἥδυσμα γενέσθαι καὶ παράρτυσιν ἀναιρεθέντος καὶτὴν μὲν φύσιν ἐπιμεληθεῖσαν αὐτοῦ τῆς διαμονῆςὀμβρῆσαι γάλα, ὃ διὰ μαστῶν τῆς τεκούσης οἷαδεξαμενῶν φέρεσθαι διετάξατο, τὴν δὲ τῶν ἀνθρώπωνἀκρασίαν τοσοῦτον ἐπιβῆναι, ὡς τῷ τῆς ζωῆςαἰτίῳ καταχρήσασθαι καὶ πρὸς τὴν τοῦ ὑπολοίπου σώματος ἀνάλωσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="144"><p>εἰ δή τις
<note n="8.250.1">MSS. εἰ δὴ τὰ or ἐπειδὴ τὰ.</note>
 ἐν γάλακτι κρέασυνέψειν ἀξιοῖ, μὴ σὺν ὠμότητι, χωρὶς δὲ ἀσεβείαςἑψέτω· μυρίαι θρεμμάτων εἰσὶν ἀγέλαι πανταχοῦκαὶ καθ᾿ ἑκάστην ἡμέραν ἀμελγόμεναι διὰ βουκόλωναἰπόλων ποιμένων, οἷς κτηνοτροφοῦσιν ἡμεγίστη πρόσοδός ἐστι γάλα, τῇ μὲν κεχυμένον, τῇδὲ συνεσταλμένον τε καὶ πηγνύμενον εἰς τυρόν·ὥστε ἀφθονίας ὑπαρχούσης τὸν
<note n="8.250.2">MSS. τῶν.</note>
 ἀρνῶν ἢ ἐρίφων ἤτινος ἑτέρου γάλακτι μητρῴῳ κρέα συνέψονταχαλεπὴν ἐπιδείκνυσθαι τρόπων σκαιότητα, τὸ ἀναγκαιότατονκαὶ συγγενέστατον λογικῇ ψυχῇ πάθοςἐκτετμημένον, τὸν ἔλεον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="145"><p> <milestone unit="altchapter" n="27"/> Ἄγαμαι δὲ κἀκεῖνον τὸν νόμον, ὃςκαθάπερ ἐν χορῷ παναρμονίῳ συνᾴδων τοῖς προτέροις<pb n="8.252"/>διαγορεύει, βοῦν ἀλοῶντα μὴ φιμοῦν. οὗτος<milestone unit="altpage" n="400"/>γάρ  ἐστιν ὁ πρὸ μὲν τῆς σπορᾶς [οὔσης] τῆςβαθυγείου πεδιάδος ἀνατέμνων τὰς αὔλακας καὶπροετοιμασάμενος οὐρανῷ καὶ γεωπόνῳ τὰς ἀρούρας,τῷ μὲν ἵνα καιρίως κατασπείρῃ, τῷ δ᾿ ἵνακόλποι βαθεῖς ὑποδεξάμενοι τὰς διὰ τῶν ὑετῶνχάριτας ταμιεύωσι καὶ χορηγῶσιν ἐκ τοῦ κατ᾿ὀλίγον τῷ σπόρῳ τροφὰς πίονας, ἄχρις ἂν σταχυηφορήσαςτελειογονήσῃ τὸν ἐτήσιον καρπόν· μετὰδὲ τὴν τελείωσιν πάλιν βοῦς ἐστι πρὸς ἑτέρανὑπηρεσίαν ἀναγκαῖος, κάθαρσιν δραγμάτων καὶδιάκρισιν σκυβάλων ἀπὸ τοῦ γνησίου καὶ χρησίμου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="146"><p> Ἀλλ᾿ ἐπειδὴ τὴν &lt;ἐπὶ&gt; τοῖς [γῆν] ἀλοῶσι βουσὶνἥμερον καὶ χρηστὴν πρόσταξιν εἶπον, καὶ τὸν ἐπὶτοῖς &lt;γῆν&gt; ἀροῦσι θρέμμασι τεθέντα νόμον ἑξῆςδίειμι τῆς αὐτῆς ὄντα συγγενείας. ἀπαγορεύει γὰρἐν ταὐτῷ καταζευγνύναι πρὸς ἄροτον γῆς βοῦν καὶὄνον, οὐ μόνον τοῦ περὶ τὰ ζῷα ἀνοικείου στοχασάμενος,διότι τὸ μέν ἐστι καθαρόν, ὄνος δὲ τῶν οὐκαθαρῶν, τὰ δὲ οὕτως ἠλλοτριωμένα συνάγειν οὐπρέπει, ἀλλ᾿ ἐπειδὴ καὶ τὴν ἰσχύν ἐστιν ἄνισα,προμηθεῖται δὲ τῶν ἀσθενεστέρων, ὡς μὴ πρὸςδυνατωτέρας βίας θλίβηται καὶ προσπιέζηται· καίτοιτὸ μὲν ἀσθενέστερον, ὄνος, ἔξω περιρραντηρίωνἐλαύνεται, τὸ δὲ ἐρρωμενέστερον, βοῦν, ἐν ταῖς τελειοτάταις θυσίαις νόμος ἱερουργεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="147"><p>ἀλλ᾿ ὅμωςοὔτε τῆς τῶν ἀκαθάρτων ἀσθενείας ὠλιγώρησενοὔτε τοῖς καθαροῖς ἐφῆκεν ἰσχύϊ πρὸ δίκης χρῆσθαι,<pb n="8.254"/>μόνον οὐκ ἄντικρυς βοῶν καὶ κεκραγὼς τοῖς ὦταἔχουσιν ἐν ψυχῇ, μηδένα τῶν ἑτεροεθνῶν ἀδικεῖν,οὐδὲν ἔχοντας αἰτιάσασθαι ὅτι μὴ τὸ ἀλλογενές.ὅπερ ἐστὶν ἀναίτιον· ὅσα γὰρ μήτε κακία μήτε ἀπὸκακιῶν ἔξω παντὸς ἐγκλήματος ἵσταται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="148"><p> <milestone unit="altchapter" n="28"/> Ἐπιδαψιλευόμενος δὲ τὸ ἐπιεικὲς πάλινπλουσίως αὐτῷ καὶ κατακόρως χρῆται, μετιὼνἀπὸ μὲν τῶν λογικῶν ἐπὶ τὰ ἄλογα, ἀπὸ δὲ τῶνἀλόγων ἐπὶ τὰ φυτά, περὶ ὧν αὐτίκα λεκτέον,ἐπειδὴ περὶ τῶν προτέρων, ἀνθρώπων τε καὶ τῶν ὅσα ψυχῆς μεμοίραται, λέλεκται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="149"><p>διείρηκε τοίνυνἄντικρυς μήτε δενδροτομεῖν ὅσα τῆς ἡμέρου ὕληςμήτε κείρειν ἐπὶ λύμῃ πρὸ καιροῦ σταχυηφοροῦσανπεδιάδα μήτε συνόλως καρπὸν διαφθείρειν, ἵναπεριουσίᾳ μὲν τροφῶν ἀφθόνων χορηγῆται τὸ ἀνθρώπωνγένος, περιουσιάζῃ δὲ
<note n="8.254.1">Cohn writes περιουσίᾳ ζῇ δὲ—a strange position for δὲ. On the other hand περιουσιάζω seems to be constructed with the dative. Most MSS. have simply ζῇ. Perhaps read ζῇ δὲ μὴ μόνον &lt;ἀπὸ&gt; τῶν ἀναγκαίων.</note>
 μὴ μόνον τῶνἀναγκαίων ἀλλὰ καὶ τῶν πρὸς τὸν ἁβροδίαιτονβίον. ἀναγκαῖον μὲν γὰρ ὁ τοῦ σίτου καρπὸς εἰςτροφὴν ἀνθρώπων ἀποκριθείς, πρὸς δὲ τὸν ἁβροδίαιτονβίον αἱ τῶν ἀκροδρύων ἀμύθητοι ποικιλίαι·γίνονται δὲ ἐν ἐνδείαις αὗται πολλάκις καὶ τροφαὶ δεύτεραι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="150"><p><milestone unit="altpage" n="401"/><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="29"/>  καὶ προσυπερβάλλων οὐδὲ τὴν<pb n="8.256"/>τῶν πολεμίων χώραν τέμνειν ἐᾷ, παραγγέλλει δ᾿ἀνέχειν δενδροτομιῶν καὶ δῃώσεων, ἄτοπον ὑπολαβὼνεἶναι τὴν πρὸς ἀνθρώπους ὀργὴν ἀποσκήπτειν εἰς τὰ μηδενὸς αἴτια κακοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="151"><p>ἔπειτα δὲ ἀξιοῖμὴ μόνον τὸ παρὸν βλέπειν, ἀλλὰ καὶ τὸ μέλλονὥσπερ ἀπὸ σκοπῆς μακρόθεν ὀξυωπίᾳ λογισμοῦκαθορᾶσθαι, μηδενὸς ἐν ὁμοίῳ μένοντος ἀλλὰ πάντωντροπαῖς καὶ μεταβολαῖς χρωμένων, ὡς εἰκὸςεἶναι τοὺς τέως δυσμενεῖς ἐπικηρυκευσαμένους καὶσυμβατηρίων ἄρξαντας ἐνσπόνδους αὐτίκα γενέσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="152"><p> φίλους δὲ τροφῶν ἀναγκαίων ἀποστερεῖνχαλεπόν, μηδὲν ταμιευσαμένους τῶν ἐπ᾿ ὠφελείᾳδιὰ τὴν τοῦ μέλλοντος ἀδηλότητα. πάνυ γὰρἐκεῖνο καλῶς εἴρηται τοῖς παλαιοῖς, ὅτι καὶ φιλίαςκοινωνητέον μὴ ἀπογινώσκοντας ἔχθραν καὶ προσκρουστέονὡς φιλίας ἐσομένης, ἵνα ἕκαστος ἐν τῇἑαυτοῦ φύσει ταμιεύηταί τι τῶν εἰς ἀσφάλειαν καὶμὴ ἀπογυμνωθεὶς ἐν ἔργοις καὶ λόγοις μετανοῇ, τῆςἄγαν εὐχερείας, ὅτ᾿ οὐδὲν ὄφελος, αἰτιώμενος ἑαυτόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="153"><p> τὸ λόγιον τοῦτο χρὴ φυλάττειν καὶ τὰς πόλεις,ἐν μὲν εἰρήνῃ προνοουμένας τῶν κατὰ πόλεμον, ἐνδὲ πολέμῳ τῶν κατ᾿ εἰρήνην, καὶ μήτε τοῖς συμμάχοις<pb n="8.258"/>ἀνέδην προπιστεύειν ὡς οὐ χρησομένοιςμεταβολῇ πρὸς τὸ ἀντίπαλον μήτε τοῖς πολεμίοιςεἰς ἅπαν ἀπιστεῖν ὡς οὐ δυνησομένοις ποτὲ μεθορμίσασθαι πρὸς τὸ ἔνσπονδον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="154"><p>εἰ μέντοι καὶ μηδὲνὑπὲρ ἐχθροῦ πρακτέον δι᾿ ἐλπίδα καταλλαγῶν, οὐδὲνἐχθρὸν φυτόν, ἀλλ᾿ ἔνσπονδα πάντα καὶ ὠφέλιμα,τὰ δ᾿ ἥμερα καὶ διαφερόντως ἀναγκαῖα, ὧν ὁ καρπὸςἢ τροφή ἐστιν ἢ ἰσότιμον τροφῇ κτῆμα. τί δὴδεῖ πεπολεμῶσθαι πρὸς τὰ μὴ πολέμια τέμνονταςἢ καίοντας ἢ ῥίζαις αὐταῖς ἀνασπῶντας, ἅπερ αὐτὴἡ φύσις ὑδάτων ἐπιρροίαις καὶ εὐκρασίαις ἀέρωνἐτελειογόνησε, δασμοὺς ἐτησίους οἴσοντα ἀνθρώποιςοἷα βασιλεῦσιν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="155"><p> Ἐμέλησε δ᾿ αὐτῷ καθάπερ ἀγαθῷ προστάτῃ τὴνἀλειπτικὴν
<note n="8.258.1">So Cohn from S ἀληπτικὴν. The other MSS. ἄληπτον γῆν. Mangey proposed ἀθλητικὴν.</note>
 μὴ μόνον ζῴοις ἀλλὰ καὶ φυτοῖς ἰσχύντε καὶ ῥώμην ἀπεργάσασθαι, καὶ μάλιστα τοῖςἡμέροις, ἐπειδὴ καὶ πλείονος ἄξια φροντίδος ἐστὶκαὶ οὐχ ὁμοίως τοῖς ἀγρίοις εὔτονα, γεωργικῆςἐπιστήμης δεόμενα πρὸς κραταιοτέραν δύναμιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="156"><p><milestone unit="altpage" n="402"/>κελεύει γὰρ τὰ νεόφυτα τῶν δένδρων ἐπὶ  τριετίανἑξῆς τιθηνεῖσθαι τάς τε περιττὰς ἐπιφύσεις ἀποτέμνοντας,ὑπὲρ τοῦ μὴ βαρυνόμενα πιέζεσθαι καὶὑπὲρ τοῦ μὴ κατακερματιζομένης τῆς τροφῆς δι᾿ἔνδειαν ἐξασθενεῖν, γυροῦν τε καὶ περισκάπτειν, ἵνα<pb n="8.260"/>μηδὲν τῶν ἐπὶ ζημίᾳ παραναβλαστάνῃ τὴν αὔξησινκωλῦον· τόν τε καρπὸν οὐκ ἐᾷ δρέπεσθαι κατὰμετουσίαν ἀπολαύσεως, οὐ μόνον ἐπειδὴ ἀτελὴς ἐξἀτελῶν ἔμελλεν ἔσεσθαι—καὶ γὰρ τῶν ζῴων ὅσαμὴ τέλεια οὐ τελειογονεῖ—, ἀλλὰ καὶ διότι βλάπτεσθαιτὰ νεόφυτα καὶ τρόπον τινὰ χαμαίζηλα
<note n="8.260.1">Cohn (in translation) wished to insert ἔσεσθαι. Mangey proposed χθαμαλοῦσθαι for χαμαίζηλα. See note <hi rend="italic">a</hi>.</note>
 ἔμελλε κωλυόμενα ἐρνοῦσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="157"><p>πολλοὶ γοῦν τῶν γεωπόνωνἔαρος ὥρας ἐπιτηροῦσι τὰ νέα τῶν δένδρων, ἵνα ὃνἂν τέκῃ καρπὸν εὐθὺς ἀποθλίβωσι, πρὶν ἐπίδοσινκαὶ συναύξησιν λαβεῖν, φόβῳ τῆς τῶν τεκόντωνἀσθενείας. συμβαίνει γάρ, εἰ μὴ προφυλάξαιτό τις,ὅτε χρὴ τελειωθέντα καρπὸν φέρειν, ἀγονεῖν ἢἀμβλίσκειν ἐξασθενήσαντα τῷ πρὸ καιροῦ πονηθῆναιφοραῖς, ἃς αἱ πάλαι κληματίδες ἐπηχθισμέναι ῥίζαις αὐταῖς ἐκτρύχουσι τὰ στελέχη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="158"><p>μετὰ δὲτριετίαν, ὅταν αἱ μὲν ῥίζαι βαθύνωσι προσεχόμεναιτῷ ἐδάφει κραταιότερον, τὸ δὲ στέλεχος ὥσπερἀκλινέσι θεμελίοις ἐπερηρεισμένον αὐξήσῃ σὺν εὐτονίᾳ,δυνήσεται τελειογονεῖν ἔτει τετάρτῳ κατὰ τέλειον ἀριθμὸν τετράδα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="159"><p>τετράδι δὲ κελεύει μὴδρέπεσθαι τὸν καρπὸν πρὸς ἀπόλαυσιν, ἀλλ᾿ ὅλον<pb n="8.262"/>αὐτὸν καθιεροῦν ἀπαρχὴν τῷ θεῷ, τῇ μὲν τῶνπρογεγονότων χαριστήριον, τῇ δὲ ἐλπίδα τῆς εἰςτὸ μέλλον εὐκαρπίας καὶ τοῦ μετὰ τοῦτο προσοδεύεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="160"><p> ὁρᾷς ὅσον τὸ ἵλεων καὶ χρηστὸν ἐπιδείκνυταικαὶ ὡς ἀνακέχυκεν αὐτὸ πρὸς πᾶσαν ἰδέανἀνθρώπων τὸ πρῶτον, κἂν ἀλλόφυλός τις ἢ ἐχθρὸςᾖ, εἶτα ζῴων ἀλόγων, κἂν μὴ τυγχάνῃ καθαρά, ἐπὶδὲ πᾶσι σπαρτῶν ὁμοῦ καὶ δένδρων. ὅ τε γὰρ ἐνταῖς ἀφαντάστοις φύσεσι προμαθὼν ἐπιείκειαν εἰςοὐδὲν ἂν τῶν ψυχῆς μεμοιραμένων ἐξαμάρτοι, ὅ τεμὴ ἐπιχειρῶν νεωτερίζειν περὶ τὰ ἔμψυχα πόρρωθενἀναδιδάσκεται τῶν λογικῶν ἐπιμελεῖσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="161"><p> <milestone unit="altchapter" n="30"/> Τοιαύταις ὑφηγήσεσι τὰς διανοίας τῶνκατ᾿ αὐτὸν πολιτευομένων ἐξημερώσας ὑπεροψίαςκαὶ ἀλαζονείας, ἀργαλεωτάτων καὶ ἐπαχθεστάτωνκακῶν, διέζευξεν, ὧν ὡς μεγίστων ἀγαθῶν οἱπολλοὶ περιέχονται, καὶ μάλιστα ὅταν πλοῦτοι καὶδόξαι καὶ ἡγεμονίαι περιουσίας ἀφθόνους χορηγῶσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="162"><p> ἀλαζονεία γὰρ φύεται καὶ ἐν ἠμελημένοιςκαὶ ἀφανέσιν ἀνθρώποις, ὡς καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστονψυχῆς παθῶν τε καὶ νοσημάτων καὶ ἀρρωστημάτων,<milestone unit="altpage" n="403"/>τὴν δ᾿ ἐπὶ πλέον παραύξησιν οὐ  λαμβάνει, ἀλλ᾿οἷα πυρὸς οὐσία διὰ σπάνιν ὕλης ἀμαυροῦται·περιφαίνεται δ᾿ ἐν τοῖς μεγάλοις χορηγοὺς ὡςἔφην ἔχουσι τούτου τοῦ κακοῦ πλούτους καὶ δόξαςκαὶ ἡγεμονίας, ὧν ὑποπλησθέντες καθάπερ οἱπολὺν ἄκρατον ἐμφορησάμενοι μεθύουσι καὶ ἐμπαροινοῦσι<pb n="8.264"/>δούλοις ὁμοῦ καὶ ἐλευθέροις, ἔστι δ᾿ὅτε καὶ ὅλαις πόλεσι· “τίκτει γὰρ κόρος ὕβριν,” ὡς ὁ τῶν παλαιῶν λόγος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="163"><p>διὸ παγκάλως Μωυσῆςἱεροφαντῶν παραινεῖ πάντων μὲν ἁμαρτημάτωνἀπέχεσθαι, διαφερόντως δὲ ὑπεροψίας. εἶθ᾿ ὑπόμνησινποιεῖται τῶν μὲν ἀναφλέγειν τὸ πάθοςεἰωθότων, πλησμονῆς γαστρὸς ἀμέτρου καὶ οἰκιῶνκαὶ κτημάτων καὶ θρεμμάτων ἀφθόνου περιουσίας·γίνονται γὰρ εὐθὺς αὑτῶν ἀκράτορες, διαιρόμενοικαὶ φυσώμενοι, οἷς μία θεραπείας ἐλπὶς τὸ μηδέποτε ἐκλανθάνεσθαι τοῦ θεοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="164"><p>καθάπερ γὰρἀνατείλαντος ἡλίου τὸ μὲν σκότος ἀφανίζεται,φωτὸς δὲ πληροῦται τὰ πάντα, τὸν αὐτὸν τρόπονὅταν θεός, ὁ νοητὸς ἥλιος, ἀνάσχῃ καὶ ἐπιλάμψῃψυχῇ, ὁ μὲν τῶν παθῶν καὶ κακιῶν ζόφος ἀνασκίδναται,τῆς δ᾿ αὐγοειδεστάτης ἀρετῆς τὸκαθαρώτατον καὶ ἀξιέραστον εἶδος ἐπιφαίνεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="165"><p>  <milestone unit="altchapter" n="31"/> στέλλειν δ᾿ ἔτι μᾶλλον καὶκαθαιρεῖν ὑπεροψίαν ἀξιῶν τὰς αἰτίας ἐπιλέγει,δι᾿ ἃς ἄληστον ἐχρῆν τὴν τοῦ θεοῦ μνήμην ἀγαλματοφορεῖν.“οὗτος γάρ σοι” φησί “δίδωσινἰσχὺν ποιῆσαι δύναμιν”· ἄγαν παιδευτικῶς· ὁ γὰρἀκριβῶς ἀναδιδαχθείς, ὅτι δῶρον εἴληφε παρὰ θεοῦτὸ εὔτονον καὶ ῥωμαλέον, τὴν ἰδίαν ἀσθένειαν ἐκλογιζόμενος,ἥν πρὶν ἀπολαῦσαι τῆς δωρεᾶς εἶχε,τὸ ὑψηλὸν καὶ ὑπέραυχον φρόνημα διώσεται καὶεὐχαριστήσει τῷ τῆς κρείττονος αἰτίῳ μεταβολῆς.<pb n="8.266"/>ψυχὴ δὲ εὐχάριστος ἀλαζονείᾳ πολέμιος, ἐπεὶ καὶ τοὐναντίον ἀχαριστία συγγενὲς ὑπεροψίᾳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="166"><p>ἐὰνδέ, φησίν, εὐρωστῇ σοι τὰ πράγματα, λαβὼν καὶκτησάμενος ἰσχύν, ἥν ἴσως οὐ προσεδόκησας, ποίειδύναμιν. τί δὲ τοῦτ᾿ ἐστίν, ἀκριβωτέον τοῖς μὴπάνυ συνορῶσι τὸ δηλούμενον. πολλοὶ τὰ ἐναντίαὧν εὖ πεπόνθασι δρᾶν ἐπιχειροῦσιν· ἢ γὰρ πλουτήσαντεςπενίαν ἄλλοις κατασκευάζουσιν ἢ δόξηςκαὶ τιμῆς ἐπὶ μέγα μετασχόντες ἀδοξίας καὶ ἀτιμίας ἑτέροις αἴτιοι γίνονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="167"><p>χρὴ δὲ καὶ τὸνφρόνιμον ἀγχίνους, ὡς ἔνι μάλιστα, τοὺς πλησιάζονταςκατασκευάζειν καὶ τὸν σώφρονα ἐγκρατεῖςκαὶ γενναίους τὸν ἀνδρεῖον καὶ τὸν δίκαιον δικαίουςκαὶ συνόλως ἀγαθοὺς τὸν ἀγαθόν. ταῦτα γὰρ ὡςἔοικε δυνάμεις, ὧν ὅ γε ἀστεῖος ὡς οἰκειοτάτων<milestone unit="altpage" n="404"/>περιέξεται·  ἀδυναμία δὲ καὶ ἀσθένεια, τὰ ἐναντία, σπουδαίων ἀλλότρια ἠθῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="168"><p>ἄλλως τε καὶ μάθημαἀναδιδάσκει τῇ λογικῇ φύσει πρεπωδέστατον,μιμεῖσθαι θεὸν καθ᾿ ὅσον οἷόν τε, μηδὲν παραλιπόντατῶν εἰς τὴν ἐνδεχομένην ἐξομοίωσιν.<milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="32"/> ἐπειδὴ τοίνυν, φησίν, ἔλαβες ἰσχὺν παρὰτοῦ δυνατωτάτου, μετάδος ἄλλοις ἰσχύος διαθεὶς ὃἔπαθες, ἵνα μιμήσῃ θεὸν τῷ παραπλήσια χαρίζεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="169"><p> κοινωφελεῖς γὰρ αἱ τοῦ πρώτου ἡγεμόνοςδωρεαί, ἃς δίδωσιν ἐνίοις, οὐχ ἵν᾿ ἐκεῖνοι λαβόντεςἀποκρύψωσιν ἢ καταχρήσωνται πρὸς ζημίαν ἑτέρων,ἀλλ᾿ ἵν᾿ εἰς μέσον προενεγκόντες ὥσπερ ἐν<pb n="8.268"/>δημοθοινίᾳ πάντας ὅσους οἷόν τε καλέσωσιν ἐπὶ τὴν χρῆσιν καὶ ἀπόλαυσιν αὐτῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="170"><p>λέγομεν οὖνκαὶ τῷ πολυχρημάτῳ καὶ ἐνδόξῳ καὶ εὐέκτῃ καὶἐπιστήμονι, πλουσίους καὶ ἐνδόξους εὐέκτας τεκαὶ ἐπιστήμονας καὶ συνόλως ἀγαθοὺς ἀπεργάζεσθαιτοὺς ἐντυγχάνοντας, ἀλλὰ μὴ φθόνον καὶβασκανίαν ἀρετῆς προτιμήσαντα τοῖς εὖ πράττειν δυναμένοις ἀντιβαίνειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="171"><p>τοὺς δὲ μέγα πνέονταςἐπιτάσει
<note n="8.268.1">Τhe MSS. here are exceedingly confused, and Cohn’s reconstruction here given is doubtful. He also inserts ὡς before ἀθεραπεύτως, necessarily perhaps if ἐπιτάσει is to be taken with πνέοντας. The translation takes it as causal with ἀθεραπεύτως ἔχοντας. μέγα or μέγαλα πνεῖν is often used absolutely, sometimes to express influence, sometimes pride. <hi rend="italic">Cf. Mos.</hi> i. 30, <hi rend="italic">Flacc.</hi> 124, 152.</note>
 τῆς ἀλαζονείας ἀθεραπεύτως εἰς ἅπανἔχοντας ὁ νόμος παγκάλως οὐκ ἤγαγεν εἰς κρίσινἀνθρωπίνην, ἀλλὰ μόνῳ τῷ θείῳ παρέδωκε δικαστηρίῳ.φησὶ γάρ· ὃς ἂν ἐγχειρῇ τι πράττειν μεθ᾿ ὑπερηφανίας, “τὸν θεὸν παροξύνει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="172"><p>” διὰ τί; ὅτιπρῶτον μὲν ἀλαζονεία ψυχῆς ἐστι κακία, ψυχὴ δὲἀόρατος ὅτι μὴ θεῷ, κολαστὴς δὲ ὁ μὲν τυφλὸςἐπίμεμπτος, ἄγνοιαν κατήγορον ἔχων, ὁ δὲβλέπων ἐπαινετός, ἐπιστήμῃ πάντα δρῶν· ἔπειταδὲ ὅτι φρονήματος ὑπόπλεως ἀλόγου γενόμενοςπᾶς ἀλαζὼν “οὔτε ἄνδρα οὔτε ἡμίθεον ἀλλ᾿ ὅλονδαίμονα” κατὰ τὸν Πίνδαρον ὑπολαμβάνει ἑαυτόν,ὑπὲρ τοὺς ὅρους τῆς ἀνθρωπίνης φύσεως βαίνειν ἀξιῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="173"><p>ἔστι δ᾿ αὐτῷ καθάπερ ἡ ψυχὴ καὶ τὸ σῶμαἐπίληπτον κατὰ τε τὰς σχέσεις καὶ κινήσειςἁπάσας· ἀκροβατεῖ γὰρ καὶ τὸν αὐχένα μετέωρον<pb n="8.270"/>ἐξαίρει φρυαττόμενος καὶ πλέον τῆς φύσεωςἐπῆρται καὶ πεφύσηται καὶ ὁρῶν παραβλέπειπλαγίαις ὄψεσι καὶ ἀκούων παρακούει, κέχρηται δὲτοῖς μὲν οἰκέταις ὡς θρέμμασι, τοῖς δὲ ἐλευθέροιςὡς οἰκέταις, καὶ τοῖς μὲν συγγενέσιν ὡς ἀλλοτρίοις,τοῖς δὲ φίλοις ὡς κόλαξι, τοῖς δ᾿ ἀστοῖς ὡς ξένοις·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="174"><p> πάντων τε οἴεται εἶναι πλουσιώτατος, ἐντιμότατος,κάλλιστος, ἰσχυρότατος, φρονιμώτατος, σωφρονέστατος,δικαιότατος, λογιώτατος, ἐπιστημονικώτατος·εἶτα τοὺς ἄλλους ὑπολαμβάνει πένητας,<milestone unit="altpage" n="405"/> ἀδόξους, ἀτίμους, ἄφρονας, ἀδίκους, ἀνεπιστήμονας,καθάρματα, τὸ μηδέν. εἰκότως οὖν ὁτοιοῦτος ἀντιδίκῳ καὶ κολαστῇ χρήσαιτ᾿ ἄν, ὥςφησιν ὁ ἱεροφάντης, θεῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="175"><head>Περὶ μετανοίας</head><p> <milestone unit="altchapter" n="33"/> Φιλάρετος καὶ φιλόκαλος καὶ διαφερόντωςφιλάνθρωπος ὢν ὁ ἱερώτατος Μωυσῆςπροτρέπει τοὺς πανταχοῦ πάντας εὐσεβείας καὶδικαιοσύνης εἶναι ζηλωτάς, ἆθλα προτιθεὶς ὡς νικηφόροιςμεγάλα τοῖς μετανοοῦσι πολιτείας κοινωνίαντῆς ἀρίστης καὶ τῶν κατ᾿ αὐτὴν ἀπόλαυσιν μικρῶν τε καὶ μεγάλων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="176"><p>ἀγαθὰ γὰρ προηγούμενα ἐν μὲνσώμασιν ἡ ἄνοσος ὑγεία, ἐν δὲ ναυσὶν ἡ ἀκίνδυνοςεὔπλοια, ἐν δὲ ψυχαῖς ἡ ἄληστος μνήμη τῶν ἀξίωνμνημονεύεσθαι· δεύτερα δὲ τὰ κατ᾿ ἐπανόρθωσινσυνιστάμενα, ἥ τε ἐκ νόσων ἀνάληψις καὶ ἡ ἐκ τῶνκατὰ πλοῦν κινδύνων εὐκταιοτάτη σωτηρία καὶ ἡλήθης ἐκγινομένη
<note n="8.270.1">MSS. ἐγγενομένη or ἐγγινομένη.</note>
 ἀνάμνησις, ἧς ἀδελφὸν καὶ συγγενέστατοντὸ μετανοεῖν ἐστιν, οὐκ ἐν τῇ πρώτῃ καὶἀνωτάτω τεταγμένον τάξει τῶν ἀγαθῶν, ἀλλ᾿ ἐν τῇ<pb n="8.272"/> μετὰ ταύτην φερόμενον δευτερεῖα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="177"><p>τὸ μὲν γὰρμηδὲν συνόλως ἁμαρτεῖν ἴδιον θεοῦ τάχα δὲ καὶθείου ἀνδρός, τὸ δὲ ἁμαρτόντα μεταβαλεῖν πρὸςἀνυπαίτιον ζωὴν φρονίμου καὶ τὸ συμφέρον εἰς ἅπαν οὐκ ἀγνοήσαντος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="178"><p>ὅθεν τοὺς τοιούτους συνάγωνκαὶ μυσταγωγῶν προσκαλεῖται τὰς συμβατηρίουςκαὶ φιλικὰς προτείνων ὑφηγήσεις, αἳ παραινοῦσινἀψεύδειαν ἀσκεῖν καὶ τῦφον προβεβλῆσθαι καὶ ἀληθείαςκαὶ ἀτυφίας ὡς ἀναγκαιοτάτων καὶ εὐδαιμονίαςαἰτίων περιέχεσθαι μυθικῶν πλασμάτωνκατεξαναστάντας, ἅπερ ἐκ πρώτης ἡλικίας ἁπαλαῖςἔτι ψυχαῖς γονεῖς καὶ τίτθαι καὶ παιδαγωγοὶ καὶμυρίοι ἄλλοι τῶν συνήθων ἐνεχάραξαν πλάνον ἀνήνυτονπερὶ τῆς τοῦ ἀρίστου γνώσεως ἀπεργασάμενοι. τί δ᾿ ἂν εἴη τῶν ὄντων ἄριστον ἢ θεός;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="179"><p>οὗτὰς τιμὰς προσένειμαν τοῖς οὐ θεοῖς ἐκείνους μὲνἀποσεμνύνοντες πλέον τοῦ μετρίου, τοῦ δὲ εἰς ἅπανοἱ κενοὶ φρενῶν ἐκλαθόμενοι. πάντας οὖν, ὅσοιτὸν κτίστην καὶ πατέρα τοῦ παντὸς εἰ καὶ μὴ ἐξἀρχῆς σέβειν ἠξίωσαν ἀλλ᾿ ὕστερον μοναρχίαν ἀντὶπολυαρχίας ἀσπασάμενοι, φιλτάτους καὶ συγγενεστάτουςὑποληπτέον, τὸ μέγιστον εἰς φιλίαν καὶ<milestone unit="altpage" n="406"/>οἰκειότητα  παρασχομένους θεοφιλὲς ἦθος, οἷς χρὴκαὶ συνήδεσθαι, καθάπερ ἂν εἰ καὶ τυφλοὶ πρότερονὄντες ἀνέβλεψαν ἐκ βαθυτάτου σκότους αὐγοειδέστατονφῶς ἰδόντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="180"><p> <milestone unit="altchapter" n="34"/> Τὸ μὲν οὖν πρῶτον καὶ ἀναγκαιότατοντῶν εἰς μετάνοιαν εἴρηται. μετανοείτω δέ τις μὴ<pb n="8.274"/>μόνον ἐφ᾿ οἷς ἠπατήθη πολὺν χρόνον τὰ γενητὰ πρὸτοῦ ἀγενήτου καὶ ποιητοῦ θαυμάσας, ἀλλὰ καὶ ἐντοῖς ἄλλοις ὅσα περὶ βίον ἀναγκαῖα, μετιῶν ὥσπερἐκ τῆς φαυλοτάτης τῶν κακοπολιτειῶν, ὀχλοκρατίας,εἰς τὴν εὐνομωτάτην πολιτείαν, δημοκρατίαν,τοῦτο δ᾿ ἐστὶν ἐξ ἀμαθίας εἰς ἐπιστήμην ὧν ἡἄγνοια αἰσχρόν, ἐξ ἀφροσύνης εἰς φρόνησιν, ἐξἀκρατείας εἰς ἐγκράτειαν, ἐξ ἀδικίας εἰς δικαιοσύνην, ἐξ ἀτολμίας εἰς θαρραλεότητα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="181"><p>πάγκαλονγὰρ καὶ συμφέρον αὐτομολεῖν ἀμεταστρεπτὶ πρὸςἀρετὴν κακίαν, ἐπίβουλον δέσποιναν, ἀπολιπόντας·ἅμα δ᾿ ἀναγκαῖον ἕπεσθαι, ὡς ἐν ἡλίῳ σκιὰν σώματι,καὶ τῇ τοῦ ὄντος θεοῦ τιμῇ πᾶσαν τὴν τῶν ἄλλων ἀρετῶν κοινωνίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="182"><p>γίνονται γὰρ εὐθὺς οἱἐπηλύται σώφρονες, ἐγκρατεῖς, αἰδήμονες, ἥμεροι,χρηστοί, φιλάνθρωποι, σεμνοί, δίκαιοι, μεγαλόφρονες,ἀληθείας ἐρασταί, κρείττους χρημάτων καὶἡδονῆς· ἐπεὶ καὶ τοὐναντίον τοὺς τῶν ἱερῶν νόμωνἀποστάντας ἰδεῖν ἔστιν ἀκολάστους, ἀναισχύντους,ἀδίκους, ἀσέμνους, ὀλιγόφρονας, φιλαπεχθήμονας,ψευδολογίας ἑταίρους καὶ ψευδορκίας, τὴν ἐλευθερίανπεπρακότας ὄψου καὶ ἀκράτου καὶ πεμμάτωνκαὶ εὐμορφίας εἴς τε τὰς γαστρὸς ἀπολαύσεις καὶτῶν μετὰ γαστέρα, ὧν τὰ τέλη βαρύταται ζημίαι σώματός τε καὶ ψυχῆς εἰσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="183"><p>παγκάλους μέντοικαὶ τὰς εἰς μετάνοιαν ὑφηγήσεις ποιεῖται, αἷςδιδασκόμεθα μεθαρμόζεσθαι τὸν βίον ἐξ ἀναρμοστίαςεἰς τὴν ἀμείνω μεταβολήν· φησὶ γάρ, ὅτιτουτὶ τὸ πρᾶγμα οὐχ ὑπέρογκόν ἐστιν οὐδὲ μακρὰν<pb n="8.276"/>ἀφεστός, οὔτε κατὰ τὸν αἰθέρα ἀνωτάτω κἀν
<note n="8.276.1">MSS. καὶ.</note>
ἐσχατιαῖς &lt;γῆς οὔτε πέραν&gt;
<note n="8.276.2">This insertion is borne out by the form in which the same text is quoted in <hi rend="italic">De Mut.</hi> 237 and <hi rend="italic">De Praem.</hi> 80. Deuteronomy itself has only “heaven and beyond the sea.”</note>
 τῆς μεγάλης θαλάττης,ὡς ἀδυνατῆσαι λαβεῖν, ἀλλ᾿ ἔστιν ἐγγυτάτω,τρισὶ μέρεσι τῶν καθ᾿ ἡμᾶς ἐνδιαιτώμενον, στόματικαὶ καρδίᾳ καὶ χερσί, διὰ συμβόλων λόγοιςκαὶ βουλαῖς καὶ πράξεσι· λόγου μὲν &lt;γὰρ&gt; στόμασύμβολον, καρδία δὲ βουλευμάτων, πράξεων δὲ χεῖρες, ἐν οἷς τὸ εὐδαιμονεῖν ἐστιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="184"><p>ὅταν μὲν γὰροἷος ὁ λόγος τοιάδε ἡ γνώμη καὶ οἷον τὸ βούλευματοιάδε ἡ πρᾶξις, ἐπαινετὸς καὶ τέλειος ὁ βίος, ὅτανδὲ στασιάζῃ ταῦτα ἐν ἀλλήλοις, ἀτελής τε καὶψεκτός. εἰ μή τις τῆς ἁρμονίας ταύτης ἐπιλάθοιτο,εὐαρεστήσει θεῷ γενόμενος ὁμοῦ θεοφιλὴς καὶ<milestone unit="altpage" n="407"/>φιλόθεος. ὅθεν εὖ καὶ  συμφώνως τοῖς εἰρημένοιςἐχρήσθη τὸ λόγιον ἐκεῖνο· “τὸν θεὸν εἵλου σήμερονεἶναί σοι θεόν, καὶ κύριος εἵλατό σε σήμερον γενέσθαι λαὸν αὐτῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="185"><p>” παγκάλη γε τῆς αἱρέσεως ἡἀντίδοσις, σπεύδοντος ἀνθρώπου μὲν θεραπεύειν τὸὄν, θεοῦ δὲ ἀνυπερθέτως ἐξοικειοῦσθαι τὸν ἱκέτηνκαὶ προαπαντᾶν τῷ βουλήματι τοῦ γνησίως καὶἀνόθως ἰόντος ἐπὶ τὴν θεραπείαν αὐτοῦ. ὁ δ᾿ἀληθὴς θεραπευτής τε καὶ ἱκέτης, κἂν εἷς ὢν ἀνὴρἀριθμῷ τυγχάνῃ, δυνάμει, καθάπερ αὐτὸς αἱρεῖται,
<note n="8.276.3">Cohn declares αὐτὸς αἱρεῖται to be corrupt and in his translation follows the correction ἄλλοθι εἴρηται “as has been said elsewhere,” i.e. in <hi rend="italic">De Dec.</hi> 37, where Philo explains the use of the second person singular in the commandment as intended to show that one good person is equal in worth to a whole nation. But this lesson can equally be drawn from the text he is quoting here “He hath chosen <hi rend="italic">thee</hi> to be a people,” and I believe that αἱρεῖται at any rate is right. The phrase as it stands is an obscure, though perhaps not impossible, way of expressing what I have translated it by, but the change of καθάπερ into καθ᾿ ὅπερ would make it feasible. For other possible emendations see App. p. 448.</note>
<pb n="8.278"/>σύμπας ἐστὶν ὁ λεώς, ἰσότιμος ὅλῳ ἔθνει γεγονώς. καὶ πέφυκεν οὕτως ἔχειν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="186"><p>ὡς γὰρ ἐν νηῒ μὲν κυβερνήτηςπᾶσι τοῖς ναύταις ἀντίρροπος, ἐν δὲστρατοπέδῳ στρατηγὸς ἅπασι τοῖς στρατιώταις—διαφθαρέντοςγοῦν ἡττᾶσθαι συμβαίνει, καθάπερ ἂνεἰ καὶ πᾶσα δύναμις ἡβηδὸν ἑάλω—, τὸν αὐτὸν τρόπονκαὶ ὁ σοφὸς ὅλου ἔθνους ἀξιώματι ἁμιλλᾶταιτείχει πεφραγμένος ἀκαθαιρέτῳ, θεοσεβείᾳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="187"><head>Περὶ εὐγενείας</head><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altpage" n="437"/> <milestone unit="altchapter" n="35"/> Διὸ καὶ
<note n="8.278.1">So one MS. S has καὶ τοῖς, the others τοῖς δὲ. The point has some bearing on the connexion of these two treatises. See Gen. Introd. p. xvii.</note>
 τοῖς ὑμνοῦσι τὴν εὐγένειαν ὡςμέγιστον ἀγαθὸν καὶ μεγάλων ἀγαθῶν αἴτιον οὐμετρίως ἐπιτιμητέον, εἰ πρῶτον μὲν οἴονται τοὺςἐκ παλαιοπλούτων καὶ παλαιενδόξων εὐγενεῖς, μηδὲτῶν προγόνων, ἀφ᾿ ὧν αὐχοῦσι γενέσθαι, διὰ τὰςἀφθόνους περιουσίας εὐδαιμονησάντων, ἐπειδὴ τὸπρὸς ἀλήθειαν ἀγαθὸν οὐδενὶ τῶν ἐκτός, ἀλλ᾿ οὐδὲτῶν περὶ σῶμα, μᾶλλον δὲ οὐδὲ παντὶ μέρει ψυχῆς,ἀλλὰ μόνῳ τῷ ἡγεμονικῷ πέφυκεν ἐνδιαιτᾶσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="188"><p> βουληθεὶς γὰρ ὁ θεὸς δι᾿ ἡμερότητα καὶ φιλανθρωπίανκαὶ παρ᾿ ἡμῖν τοῦθ᾿ ἱδρύσασθαι, νεὼνἀξιοπρεπέστερον οὐχ εὗρεν ἐπὶ γῆς λογισμοῦ·κρείττων γὰρ &lt;ὢν&gt; μόνος ἀγαλματοφορεῖ τἀγαθόν,κἂν ἀπιστῶσί τινες τῶν ἢ μὴ γευσαμένων σοφίαςἢ χείλεσιν ἄκροις. ἄργυρος γὰρ καὶ χρυσὸς τιμαί<milestone unit="altpage" n="438"/>τε καὶ ἀρχαὶ καὶ σώματος  εὐεξία μετ᾿ εὐμορφίας<pb n="8.280"/>ἐοίκασι τοῖς ἐν ταῖς ἡγεμονίαις ἐπὶ χρειῶν τεταγμένοιςπρὸς τὴν οἷα βασιλίδος ἀρετῆς ὑπηρεσίαν αὐγοειδέστατον φῶς μὴ ἰδόντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="189"><p>
<note n="8.280.1">Cohn regards this sentence as corrupt and inserts ἐξαρκεῖν after εὐμορφίας. He treats ἄργυρος . . . ὑπηρεσίαν as a parenthesis, and marks a lacuna before αὐγοειδέστατον . . . ἰδόντες. He translates “Silver and gold, etc. seem to rulers appointed to the service of queenly virtue to be sufficient . . . they do not see the radiant light.” In the text the parenthetical arrangement suggests that he takes ἰδόντες as agreeing with τινες, but there is no sign of this in the translation. In a note to his version he justly remarks that it makes no sense, and the interpolation of ἐξαρκεῖν, or, as suggested in the translation, ζηλωτὰ (? ζηλωτὰ εἶναι), seems pointless. See note <hi rend="italic">a.</hi></note>
 ἐπειδὴ τοίνυν ἡεὐγένεια κεκαθαρμένης διανοίας καθαρσίοις τελείοιςκλῆρος οἰκεῖος, χρὴ μόνους λέγειν εὐγενεῖς τοὺςσώφρονας καὶ δικαίους, κἂν τύχωσιν ἐξ οἰκοτρίβωνἢ ἀργυρωνήτων γεγονότες· τοῖς δὲ ἐξ ἀγαθῶνπονηροῖς γεγονόσιν ἄβατον ἔστω τὸ εὐγενείας χωρίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="190"><p>ἄοικος γὰρ καὶ ἄπολις ὁ φαῦλος, ἐκπατρίδος ἀρετῆς ἐληλαμένος, ἣ καὶ τῷ ὄντι σοφῶνἀνδρῶν ἐστι πατρίς· τούτῳ κατὰ τὸ ἀναγκαῖονἕπεται δυσγένεια, κἂν εἰ πάππων ἢ προγόνωνγένοιτο τοὺς βίους ἀνεπιλήπτων, ἀλλοτρίωσιν ἐπιτηδεύοντικαὶ πορρωτάτω τῆς εὐγενείας διαζευγνύντι ἑαυτὸν ἔν τε λόγοις καὶ ἔργοις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="191"><p>ἀλλὰγὰρ πρὸς τῷ μὴ πεφυκέναι τοὺς πονηροὺς εὐγενεῖςἔτι καὶ πάντας αὐτοὺς ὁρῶ πολεμίους ἀσυμβάτουςεὐγενείᾳ καθαιροῦντας τὸ προγονικὸν ἀξίωμα καὶ<pb n="8.282"/>ὅσον ἐν τῷ γένει λαμπρὸν ἐξαμαυροῦντάς τε καὶ σβεννύντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="192"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="36"/> διό μοι δοκοῦσι φιλοστοργότατοιπατέρες ἀπορρήσεις χρηματίζειν καθ᾿υἱῶν ἀποσχοινίζοντες αὐτοὺς τῆς οἰκίας καὶ συγγενείας,ὅταν τὴν ἐκ φύσεως ἐν τοῖς γεννήσασιπεριττὴν καὶ ὑπερβάλλουσαν εὔνοιαν ἡ ἐν ἐκείνοις μοχθηρία κατακρατήσῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="193"><p>τὸ δ᾿ ἀληθὲς τοῦ λόγουῥᾴδιον καὶ ἀφ᾿ ἑτέρων διαγνῶναι. τί τῷ τὰς ὄψειςπεπηρωμένῳ γένοιτ᾿ ἂν εἰς τὸ βλέπειν ὄφελοςὀξυωπία προγονική; ἢ πρὸς ἑρμηνείαν τῷ παρειμένῳγλῶτταν τὸ γονεῖς ἢ πάππους γενέσθαιμεγαλοφώνους; τί δ᾿ ὀνίνησι πρὸς εὐτονίαν τὸν ἐκμακρᾶς καὶ φθινάδος νόσου κατεσκελετευμένον,ἐὰν οἱ τοῦ γένους ἀρχηγέται δι᾿ ἀθλητικὴν ῥώμηνἐν Ὀλυμπιονίκαις ἢ περιοδονίκαις γράφωνται;μένουσι γὰρ οὐδὲν ἧττον αἱ τοῦ σώματος κῆρες ἐνὁμοίῳ βελτίωσιν οὐκ ἐνδεχόμεναι διὰ τὰς τῶν οἰκείων εὐπραγίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="194"><p>τὸν αὐτὸν δὴ τρόπον οὔτετοῖς ἀδίκοις δίκαιοι γονεῖς οὔτε ἀκολάστοις σώφρονεςοὔτε συνόλως ἀγαθοὶ πονηροῖς ὄφελος· οὐδὲγὰρ οἱ νόμοι τοῖς παρανομοῦσιν, ὧν εἰσιν αὐτοὶκολασταί· νόμοι δέ τινες ἄγραφοι καὶ οἱ βίοι τῶν ζηλωσάντων τὴν ἀρετήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="195"><p>ὅθεν οἶμαι τὴνεὐγένειαν, εἰ θεὸς αὐτὴν εἰς ἀνθρωπόμορφον ἰδέανἐτύπωσε, στᾶσαν πρὸς τοὺς ἀφηνιαστὰς ἀπογόνουςταῦτα ἂν εἰπεῖν· “τὸ συγγενὲς οὐχ αἵματι μετρεῖταιμόνον, πρυτανευούσης ἀληθείας, ἀλλὰ πράξεων<pb n="8.284"/>ὁμοιότητι καὶ θήρᾳ τῶν αὐτῶν. ὑμεῖς δὲ τἀναντίαἐπετηδεύσατε, τὰ μὲν ἐμοὶ φίλα νομίσαντες ἐχθρά,<milestone unit="altpage" n="439"/>τὰ δὲ  δυσμενῆ φίλα· παρ᾿ ἐμοὶ μὲν γὰρ αἰδὼς καὶἀλήθεια μετριοπάθειά τε καὶ ἀτυφία καὶ ἀκακίατίμια, παρ᾿ ὑμῖν δὲ ἄτιμα· κἀμοὶ μὲν ἐχθρὰ τὸἀναίσχυντον, τὸ ψεῦδος, ἡ ἀμετρία τῶν παθῶν, ὁ τῦφος, αἱ κακίαι, ὑμῖν δὲ οἰκειότατα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="196"><p>τί δὴμελετήσαντες ἀλλοτρίωσιν τὴν δι᾿ ἔργων τὴν ἐνλόγῳ συγγένειαν εὐπρεπὲς ὄνομα ὑποδυόμενοικαθυποκρίνεσθε; παραγωγὰς γὰρ καὶ κεκομψευμέναςἀπάτας οὐκ ἀνέχομαι, διότι ῥᾴδιον μὲν καὶτῷ τυχόντι εὐπροσώπους λόγους εὑρεῖν, ἤθη δ᾿ ὑπαλλάξασθαι πονηρὰ χρηστοῖς οὐ ῥᾴδιον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="197"><p>εἰςἅπερ ἀφορῶσα καὶ νῦν ἐχθροὺς νομίζω καὶ αὖθιςἡγήσομαι τοὺς τὰ τῆς ἔχθρας ὑπεκκαύματα ζωπυρήσανταςκαὶ μᾶλλον τῶν εἰς δυσγένειαν ὀνειδιζομένωνὑποβλέψομαι· τούτοις μὲν γὰρ ἀπολογίατὸ μηδὲν οἰκεῖον ἔχειν &lt;παράδειγμα&gt;
<note n="8.284.1">Added by Cohn on the analogy of <hi rend="italic">Spec. Leg.</hi> iv. 182. A partitive genitive after μηδὲν is doubtful Greek.</note>
 καλοκἀγαθίας,ὑπόδικοι δ᾿ ὑμεῖς οἱ ἐκ μεγάλων φύντες οἴκων, οἷςαὔχημα καὶ κλέος τὰ λαμπρὰ γένη· παριδρυμένωνγὰρ καὶ τρόπον τινὰ συμπεφυκότων ἀρχετύπωνἀγαθῶν οὐδὲν ἀπομάξασθαι καλὸν διενοήθητε.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="198"><p> Ὅτι δὲ ἐν ἀρετῆς κτήσει τίθεται τὸ εὐγενὲς καὶτὸν ἔχοντα ταύτην εὐγενῆ μόνον ὑπείληφεν, ἀλλ᾿οὐχ ὅστις ἂν καλῶν καὶ ἀγαθῶν γένηται γονέων, δῆλον ἐκ πολλῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="199"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="37"/> αὐτίκα τοὺς ἐκ τοῦγηγενοῦς φύντας τίς οὐκ ἂν εὐπατρίδας εἴποι καὶ<pb n="8.286"/>εὐπατριδῶν ἀρχηγέτας; οἳ γένος ἐξαίρετον ἔλαχονπαρὰ τοὺς ἔπειτα, βλαστήσαντες ἐκ τῶν πρώτωννυμφίων ἀνδρός τε καὶ γυναικὸς τότε πρῶτον εἰςὁμιλίαν κοινὴν ἐπὶ σπορᾷ τοῦ ὁμοίου συνελθόντων.ἀλλ᾿ ὅμως δυοῖν γενομένων ὁ πρεσβύτερος ὑπέμεινετὸν νεώτερον δολοφονῆσαι καὶ τὸ μέγιστον ἄγος,ἀδελφοκτονίαν, ἐργασάμενος πρῶτος αἵματι ἀνθρωπίνῳ τὴν γῆν ἐμίανε.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="200"><p>τί δὴ τοῦτον ὤνησεν ἡεὐγένεια τὴν ἐν τῇ ψυχῇ δυσγένειαν ἐπιδειξάμενον;ἣν καὶ ὁ τῶν ἀνθρωπίνων πραγμάτων ἔφορος θεὸςἰδὼν ἐστύγησε καὶ προβαλλόμενος ὥρισε τιμωρίας,οὐκ εὐθὺς ἀνελών, ὅπως ἀναισθήτως ἔχῃ συμφορῶν,ἀλλὰ μυρίους ἐπικρεμάσας τοὺς ἐν αἰσθήσει θανάτουςλύπαις καὶ φόβοις ἐπαλλήλοις εἰς κακῶνὀδυνηροτάτων ἀντίληψιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="201"><p> Ἐγένετο δέ τις τῶν μετὰ ταῦτα σφόδρα δοκίμωνἀνὴρ ὁσιώτατος, οὗ τὴν εὐσέβειαν ἀνάγραπτονἠξίωσεν &lt;εἶναι&gt; ἐν ἱεραῖς βίβλοις ὁ τοὺς νόμουςδιαταξάμενος· ὃς ἐν τῷ μεγάλῳ κατακλυσμῷ, τῶνπόλεων ἀφανιζομένων πανωλεθρίᾳ—καὶ γὰρ τῶν<milestone unit="altpage" n="440"/>ὀρῶν τὰ ὑψηλότατα  τῇ συναυξήσει καὶ ἐπιτάσειτῆς περὶ τὴν φορὰν πλημμύρας κατεπίνετο—, μόνοςμετὰ τῶν οἰκείων διασῴζεται τῆς καλοκἀγαθίαςἆθλον ἀράμενος, οὗ μεῖζον οὐκ ἔστιν εὑρεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="202"><p>ἀλλὰ καὶ τούτῳ τριῶν γενομένων παίδωνκαὶ συναπολελαυκότων τῆς πατρῴας δωρεᾶς εἷςἐτόλμησε τὸν αἴτιον τῆς σωτηρίας πατέρα κατακερτομεῖνγέλωτα καὶ χλεύην, εἴ τι παρεσφάλη μὴκαθ᾿ ἑκούσιον γνώμην, τιθέμενος καὶ τοῖς μὴεἰδόσιν ἀπογυμνῶν ἃ κρύπτειν θέμις ἐπὶ τῇ τοῦ<pb n="8.288"/>γεννήσαντος αἰσχύνῃ. τοιγαροῦν οὐκ ὤνατο τῆςλαμπρᾶς εὐγενείας ἐπάρατος γενόμενος καὶ τοῖςμετ᾿ αὐτὸν ἀρχὴ κακοδαιμονίας· ὧν ἄξιον ἦντυγχάνειν τὸν ἠμεληκότα γονέων τιμῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="203"><p> Ἀλλὰ τί τούτων μεμνῆσθαι προσῆκεν ἀφέμενοντοῦ πρώτου καὶ γηγενοῦς; ὃς ἕνεκα εὐγενείαςοὐδενὶ θνητῷ σύγκριτος, χερσὶ μὲν θείαις &lt;εἰς&gt;ἀνδριάντα τὸν σωματοειδῆ τυπωθεὶς ἀκρότητι τεχνηςπλαστικῆς, ψυχῆς δὲ ἀξιωθεὶς ἀπ᾿ οὐδενὸς ἔτιτῶν εἰς γένεσιν ἡκόντων, ἐμπνεύσαντος θεοῦ τῆςἰδίας δυνάμεως ὅσον ἐδύνατο δέξασθαι θνητὴ φύσις,ἆρ᾿ οὐχ ὑπερβολή τις εὐγενείας μηδεμιᾷ τῶν ἄλλωνὅσαι διωνομάσθησαν
<note n="8.288.1">MSS. ὅσα διωνομάσθη (S) or ἀιδίων ὀνομασθεῖσαν.</note>
 εἰς σύγκρισιν ἐλθεῖν δυναμένη;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="204"><p> τῶν μὲν γὰρ τὸ κλέος ἐκ προγόνων εὐτυχίας—ἄνθρωποιδὲ οἱ πρόγονοι, ζῷα ἐπίκηρα καὶ φθαρτά,καὶ αἱ τούτων ἀβέβαιοι καὶ ἐφήμεροι τὰ πολλὰεὐπραγίαι—, τοῦ δὲ πατὴρ [μὲν] θνητὸς οὐδείς, ὁ δὲ ἀίδιος θεός·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="205"><p>οὗ τρόπον τινὰ γενόμενος εἰκὼν κατὰτὸν ἡγεμόνα νοῦν ἐν ψυχῇ, δέον ἀκηλίδωτον τὴνεἰκόνα φυλάξαι καθ᾿ ὅσον οἷόν τε ἦν ἐπακολουθήσανταταῖς τοῦ γεννήσαντος ἀρεταῖς, προτεθέντωνεἰς αἱρέσεις καὶ φυγὰς τῶν ἐναντίων, ἀγαθοῦ καὶκακοῦ καὶ καλοῦ καὶ αἰσχροῦ καὶ ἀληθοῦς καὶψευδοῦς, τὰ μὲν ψευδῆ καὶ αἰσχρὰ καὶ κακὰ προθύμωςεἵλετο, τῶν δὲ ἀγαθῶν καὶ καλῶν καὶἀληθῶν ἠλόγησεν· ἐφ᾿ οἷς εἰκότως θνητὸν ἀθανάτουβίον ἀνθυπηλλάξατο μακαριότητος καὶ εὐδαιμονίαςσφαλεὶς καὶ ῥᾷστα μετέβαλεν εἰς ἐπίπονον καὶκακοδαίμονα ζωήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="206"><p> <milestone unit="altchapter" n="38"/> Ἀλλ᾿ οὗτοι μὲν ἔστωσαν κοινοὶ<pb n="8.290"/>πᾶσιν ἀνθρώποις ὅροι τοῦ μὴ ἐπὶ μεγάλοις γένεσισεμνύνεσθαι τοὺς καλοκἀγαθίας ἀμοιροῦντας· Ἰουδαίοιςδὲ καὶ ἕτεροι δίχα τῶν κοινῶν ἐξαίρετοι.τῶν γὰρ τοῦ γένους ἀρχηγετῶν
<note n="8.290.1">Cohn in translation suggests that παίδων or ἀπογόνων has fallen out after ἀρχηγετῶν, since Ishmael, Esau, etc. could not be called the founders of the race. Loosely, I think, he might call them this, as belonging to the family. If not, perhaps τῶν τοῦ γένους &lt;τῶν&gt; ἀρχηγετῶν (γένος as often = “family”). For ἀρχηγέτης used absolutely <hi rend="italic">cf. De Praem.</hi> 60.</note>
 εἰσιν οὓς αἱ τῶνπρογόνων ἀρεταὶ συνόλως οὐδὲν ὤνησαν &lt;ἐπ᾿&gt; ἐπιλήπτοις<milestone unit="altpage" n="441"/>καὶ  ὑπαιτίοις πράξεσιν ἁλόντας, εἰ καὶπρὸς ἑτέρου μηδενὸς ἐλεγχθέντας, ἀλλ᾿ οὖν ὑπὸ τοῦσυνειδότος, ὃ μόνον ἐξ ἁπάντων δικαστήριον τέχναις λόγων οὐ παράγεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="207"><p>πολύπαις ἦν ὁ πρῶτοςἐκ τριῶν παιδοποιησάμενος γυναικῶν, οὐ δι᾿ ἡδονῆςἀπόλαυσιν, ἀλλὰ δι᾿ ἐλπίδα τοῦ πληθῦναι τὸ γένος·ἀλλ᾿ ἐκ πολλῶν εἷς μόνος ἀπεδείχθη κληρονόμοςτῶν πατρῴων ἀγαθῶν, οἱ δ᾿ ἄλλοι πάντες γνώμηςὑγιοῦς σφαλέντες καὶ μηδὲν τῶν τοῦ γεννήσαντοςἀπομαξάμενοι διῳκίσθησαν ἀλλοτριωθέντες τῆςἀοιδίμου εὐγενείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="208"><p> Πάλιν ἐκ τοῦ δοκιμασθέντος κληρονόμου δύο δίδυμοιγεννῶνται μηδὲν [ὅτι μὴ χεῖρας καὶ ταύταςἕνεκά τινος οἰκονομίας] ὅμοιον ἐπιφερόμενοι, μήτετοῖς σώμασι μήτε ταῖς γνώμαις· ὁ μὲν γὰρ νεώτεροςκαταπειθὴς ἀμφοτέροις τοῖς γονεῦσιν ἦν καὶοὕτως εὐάρεστος, ὡς καὶ θεοῦ τυχεῖν ἐπαινέτου, ὁδὲ μείζων ἀπειθής, [ἐκ ] τῶν γαστρὸς καὶ τῶν μετὰ<pb n="8.292"/>γαστέρα ἡδονῶν ἀκρατῶς ἔχων, ὑφ᾿ ὧν ἀνεπείσθηκαὶ πρεσβείων ἐξίστασθαι τῷ μετ᾿ αὐτὸν καὶ μετανοεῖνεὐθὺς ἐφ᾿ οἷς ἐξέστη καὶ φονᾶν κατὰ τοῦἀδελφοῦ καὶ μηδὲν ἕτερον ἢ δι᾿ ὧν λυπήσει τοὺς γονεῖς πραγματεύεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="209"><p>τοιγαροῦν τῷ μὲν εὐχὰςτίθενται τὰς ἀνωτάτω, βεβαιοῦντος ἁπάσας θεοῦκαὶ μηδεμίαν ἀξιώσαντος ἀτελῆ καταλιπεῖν, τῷ δὲκατ᾿ ἔλεον χαρίζονται τὴν ὑπήκοον τάξιν, ἵνα δουλεύῃτῷ ἀδελφῷ, νομίζοντες, ὅπερ ἐστίν, ἀγαθὸν εἶναι τῷ φαύλῳ τὸ μὴ αὐτεξούσιον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="210"><p>καὶ εἴ γεὑπέμεινε τὴν δουλείαν ἄσμενος, δευτερείων ἂνἠξιοῦτο ὡς ἐν ἄθλοις ἀρετῆς· νυνὶ δὲ ἀπαυθαδισάμενος
<note n="8.292.1">MSS. αὐθαδησάμενος (S) or ἀπαυθαδίσας.</note>
καὶ δραπετεύσας τῆς καλῆς ἐπιστασίας αὑτῷτε καὶ τοῖς ἀπογόνοις μεγάλων αἴτιος ὀνειδῶνἐγένετο, ὡς τὸν ἀβίωτον αὐτοῦ βίον ἐστηλιτεῦσθαιπρὸς σαφέστατον ἔλεγχον τοῦ μηδὲν τὴν εὐγένειανὠφελεῖν τοὺς ἀναξίους εὐγενείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="211"><p> <milestone unit="altchapter" n="39"/> Οὗτοι μὲν οὖν εἰσι τῆς ἐπιλήπτουτάξεως, οὓς ἐξ ἀγαθῶν πονηροὺς γενομένους ὤνησανμὲν οὐδὲν αἱ πατέρων ἀρεταί, αἱ δ᾿ ἐν τῇ ψυχῇκακίαι μυρία ἔβλαψαν. ἔχω δ᾿ εἰπεῖν ἑτέρους τὴνἐξ ἐναντίας ἀμείνω τεταγμένους τάξιν, οἷς πρόγονοιμὲν ὑπαίτιοι, ζηλωτὸς δὲ καὶ ἀνάπλεως εὐφημίας ὁ βίος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="212"><p>τοῦ τῶν Ἰουδαίων ἔθνους ὁ πρεσβύτατοςγένος
<note n="8.292.2">MSS. γένει or γένους.</note>
 μὲν ἦν Χαλδαῖος, πατρὸς δὲ ἀστρονομικοῦτῶν περὶ τὰ μαθήματα διατριβόντων, οἳ τοὺς ἀστέρας<pb n="8.294"/><milestone unit="altpage" n="442"/>θεοὺς νομίζουσι· καὶ τὸν  σύμπαντα οὐρανόντε καὶ κόσμον, παρ᾿ οὓς τό τε εὖ καὶ τὸ χεῖρονἑκάστοις φασὶν ἀποβαίνειν, οὐδὲν ἔξω τῶν αἰσθητῶν αἴτιον ὑπολαμβάνοντες εἶναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="213"><p>τούτου δὲ τί ἂνεἴη χαλεπώτερον ἢ μᾶλλον ἀπελέγξαι τὴν ἐν τῇψυχῇ δυσγένειαν δυνάμενον δι᾿ ἐπιστήμης τῶνπολλῶν καὶ δευτέρων καὶ γενητῶν εἰς ἀνεπιστημοσύνηνἰούσῃ τοῦ ἑνὸς καὶ πρεσβυτάτου καὶἀγενήτου καὶ ποιητοῦ τῶν ὅλων καὶ διά τε ταῦταἀρίστου καὶ διὰ μυρία ἄλλα, ἃ διὰ μέγεθος ἀνθρώπινος λογισμὸς οὐ χωρεῖ;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="214"><p>ὧν ἔννοιαν λαβὼν καὶἐπιθειάσας καταλείπει μὲν πατρίδα καὶ γενεὰν καὶπατρῷον οἶκον, εἰδὼς ὅτι μένοντος μὲν αἱ τῆςπολυθέου δόξης ἐγκαταμενοῦσιν ἀπάται ἀνήνυτονκατασκευάζουσαι τὴν τοῦ ἑνὸς εὕρεσιν, ὅς ἐστινἀίδιος μόνος καὶ ὅλων πατὴρ νοητῶν τε αὖ καὶαἰσθητῶν, εἰ δὲ μετανασταίη, μεταναστήσεται καὶτῆς διανοίας ἡ ἀπάτη μεθαρμοσαμένης τὴν ψευδῆ δόξαν εἰς ἀλήθειαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="215"><p>ἅμα δὲ καὶ τὸν πόθον ὃνἐπόθει γνῶναι τὸ ὂν προσανερρίπισε λόγια χρησθέντα,οἷς ποδηγετούμενος ἐπὶ τὴν τοῦ ἑνὸςἀοκνοτάτῃ σπουδῇ ζήτησιν ᾔει· καὶ οὐ πρότερονἀνῆκεν ἢ τρανοτέρας λαβεῖν φαντασίας, οὐχὶ τῆςοὐσίας—τοῦτο γὰρ ἀμήχανον—, ἀλλὰ τῆς ὑπάρξεως αὐτοῦ καὶ προνοίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="216"><p>διὸ καὶ πιστεῦσαι λέγεται τῷθεῷ πρῶτος, ἐπειδὴ καὶ πρῶτος ἀκλινῆ καὶ βεβαίανἔσχεν ὑπόληψιν, ὡς ἔστιν ἓν αἴτιον τὸ ἀνωτάτω καὶπρονοεῖ τοῦ τε κόσμου καὶ τῶν ἐν αὐτῷ. κτησάμενοςδὲ πίστιν,
<note n="8.294.1">MSS. ἐπιστήμην.</note>
 τὴν τῶν ἀρετῶν βεβαιοτάτην,<pb n="8.296"/>συνεκτᾶτο καὶ τὰς ἄλλας ἁπάσας, ὡς παρὰ τοῖςὑποδεξαμένοις νομίζεσθαι βασιλεύς, οὐχὶ ταῖς παρασκευαῖς—ἰδιώτηςγὰρ ἦν—, ἀλλὰ τῷ περὶ τὴν ψυχὴν μεγέθει, φρονήματος ὢν βασιλικοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="217"><p>
<note n="8.296.1">The genitive of quality is unusual, if not impossible, in Greek. Mangey suggested μεστὸς or ὑπόπλεως ὢν. Perhaps λαχὼν.</note>
 καὶ δῆταθεραπεύοντες αὐτὸν διετέλουν ὡς ἄρχοντα ὑπήκοοιτὸ περὶ πάντα μεγαλεῖον τῆς φύσεως αὐτοῦ καταπληττόμενοιτελειοτέρας οὔσης ἢ κατὰ ἄνθρωπον·οὐδὲ γὰρ ὁμιλίαις ἐχρῆτο ταῖς αὐταῖς, ἀλλ᾿ ἐπιθειάζωντὰ πολλὰ σεμνοτέραις· ὁπότε γοῦν κατασχεθείη,μετέβαλλε πάντα πρὸς τὸ βέλτιον, τὰςὄψεις, τὴν χρόαν, τὸ μέγεθος, τὰς σχέσεις, τὰςκινήσεις, τὴν φωνήν, τοῦ θείου πνεύματος, ὅπερἄνωθεν καταπνευσθὲν εἰσῳκίσατο τῇ ψυχῇ, περιτιθέντος<milestone unit="altpage" n="443"/>τιθέντος τῷ μὲν  σώματι κάλλος ἐξαίρετον, τοῖς δὲ λόγοις πειθώ, τοῖς δ᾿ ἀκούουσι σύνεσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="218"><p>ἆρ᾿οὐκ ἂν εἴποις τὸν μετανάστην τουτονί, τὸν πάντωνἔρημον οἰκείων καὶ φίλων, εὐγενέστατον εἶναι, τῆςπρὸς θεὸν συγγενείας ὀρεχθέντα καὶ σπουδάσανταμηχανῇ πάσῃ γνώριμον αὐτῷ γενέσθαι καὶ ταχθένταμὲν τάξιν ἀρίστην τὴν ἐν προφήταις, πιστεύσανταδὲ μηδενὶ τῶν ἐν γενέσει πρὸ τοῦ ἀγενήτουκαὶ πάντων πατρός, καὶ βασιλέα δέ, ὡς ἔφην, παρὰτοῖς ὑποδεξαμένοις νομισθέντα, μήθ᾿ ὅπλοις μήτεστρατιωτικαῖς δυνάμεσιν, ὡς ἐνίοις ἔθος, λαβόντατὴν ἀρχήν, ἀλλὰ χειροτονίᾳ θεοῦ τοῦ φιλαρέτουτοὺς εὐσεβείας ἐραστὰς αὐτοκρατέσιν ἐξουσίαιςγεραίροντος ἐπ᾿ ὠφελείᾳ τῶν συντυγχανόντων;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="219"><p> οὗτος ἅπασιν ἐπηλύταις εὐγενείας ἐστὶ κανών, δυσγένειαν<pb n="8.298"/>μὲν τὴν ἐξ ἀλλοκότων νόμων καὶ ἐκθέσμωνἐθῶν, ἃ λίθοις καὶ ξύλοις καὶ συνόλως ἀψύχοιςἰσοθέους ἀπένειμε τιμάς, καταλιποῦσι, καλὴν δ᾿ἀποικίαν στειλαμένοις πρὸς ἔμψυχον τῷ ὄντι καὶζῶσαν πολιτείαν, ἧς ἔφορος καὶ ἐπίσκοπος ἀλήθεια.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="220"><p> <milestone unit="altchapter" n="40"/> Ταύτην τὴν εὐγένειαν οὐ μόνον θεοφιλεῖςἄνδρες ἀλλὰ καὶ γυναῖκες ἐζήλωσαν, ἀπομαθοῦσαιμὲν ἀμαθίαν τὴν σύντροφον περὶ τιμῆς τῶν χειροκμήτων,παιδευθεῖσαι δὲ τὴν περὶ μοναρχίας ἐπιστήμην, ᾗ μοναρχεῖται ὁ κόσμος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="221"><p>Θάμαρ ἦν τῶνἀπὸ τῆς Παλαιστίνης Συρίας γύναιον, ἐν οἰκίᾳ καὶπόλει τραφὲν πολυθέῳ γεμούσῃ ξοάνων καὶ ἀγαλμάτωνκαὶ συνόλως ἀφιδρυμάτων. ἀλλ᾿ ἐπειδὴκαθάπερ ἐκ σκότους βαθέος ἐδυνήθη βραχεῖαναὐγὴν ἀληθείας ἰδεῖν, θανάτου κινδύνῳ πρὸς εὐσέβειανηὐτομόλησεν ὀλίγα φροντίσασα τοῦ ζῆν, εἰμὴ μέλλοι καλῶς ζῆν· τὸ δὲ καλῶς ἀνέφερεν ἐπ᾿οὐδὲν ἕτερον ἢ τὴν θεραπείαν καὶ ἱκεσίαν τοῦ ἑνὸς αἰτίου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="222"><p>καίτοι δυσὶν ἀδελφοῖς ἀμφοτέροις πονηροῖςἐν μέρει γημαμένη, κουριδίῳ μὲν τῷ προτέρῳ, τῷδ᾿ ὑστέρῳ κατ᾿ ἐπιδικασίας νόμον,
<note n="8.298.1">MSS. κατ᾿ ἐπιδικασίαν νόμου (S) <hi rend="italic">et al.</hi></note>
 γενεὰν τοῦ προτέρουμὴ καταλιπόντος, ἀλλ᾿ ὅμως ἀκηλίδωτον<pb n="8.300"/>διαφυλάξασα τὸν ἑαυτῆς βίον ἴσχυσε καὶ τῆς προσηκούσηςτοῖς ἀγαθοῖς εὐφημίας ἐπιλαχεῖν καὶ τοῖςμετ᾿ αὐτὴν ἅπασιν εὐγενείας ἀφορμὴ γενέσθαι. ἀλλ᾿ αὕτη μέν, εἰ καὶ ἀλλόφυλος, ἀλλ᾿οὖν γε ἐλευθέρα καὶ ἐξ ἐλευθέρων καὶ οὐκ ἀσήμων ἴσως.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="223"><p>θεράπαιναι δὲ τῶν ὑπὲρ Εὐφράτην ἐν ἐσχατιαῖςτῆς Βαβυλῶνος γεννηθεῖσαι προικίδιαι μὲνἐδόθησαν γαμουμέναις ταῖς τροφίμαις, ἄξιαι δὲ<milestone unit="altpage" n="444"/>κριθεῖσαι  παρελθεῖν εἰς εὐνὴν ἀνδρὸς σοφοῦ τὸ μὲνπρῶτον ἐκ παλλακίδων εἰς γαμετῶν ὄνομα καὶσχῆμα παρῆλθον καὶ ἀντὶ θεραπαινίδων ἰσότιμοιταῖς δεσποίναις ὀλίγου δέω φάναι κατέστησανὑπ᾿ ἐκείνων, ὅπερ ἦν ἀπιστότατον, πρὸς τὸ αὐτὸἀξίωμα παραπεμφθεῖσαι· φθόνος γὰρ οὐκ εἰσοικίζεταισοφῶν ψυχαῖς, οὗ μὴ παρόντος κοινοπραγοῦσι τῶν ἀγαθῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="224"><p>οἱ δ᾿ ἐκ τούτων νόθοι παῖδες γνησίωνοὐδὲν διήνεγκαν, οὐ μόνον παρὰ τῷ γεννήσαντι—θαυμαστὸνγὰρ οὐδέν, εἰ τοῖς μὴ ὁμογαστρίοις ὁπάντων κοινὸς πατὴρ τὴν αὐτὴν εὔνοιαν παρεῖχεν—, ἀλλὰκαὶ παρὰ ταῖς μητρυιαῖς· αἱ μὲν γὰρ τὸ&lt;πρὸς&gt; προγονοὺς μῖσος ἀναιρούμεναι εἰς ἄλεκτον μεθηρμόσαντο κηδεμονίαν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="225"><p>οἱ δὲ προγονοὶ τῇ κατ᾿ἀντίδοσιν εὐνοίᾳ τὰς μητρυιὰς ὡς φύσει μητέραςἐξετίμησαν· ἀδελφοί τε μέρει ἡμίσει
<note n="8.300.1">MSS. μέρει ἥμισυ (S) or μέρει τῇ μίξει <hi rend="italic">et al.</hi></note>
 τοῦ γένους<pb n="8.302"/>νομισθέντες οὐκ ἐφ᾿ ἡμισείᾳ στέργειν
<note n="8.302.1">At this point the important MS. F is mutilated; its reading for the remaining sections are supplied by Cohn from the MS. which he believes to be a copy of it, and indeed its twin (<hi rend="italic">gemellus</hi>), known as Vaticanus 379.</note>
 ἀλλήλουςἠξίωσαν, ἀλλ᾿ εἰς τὸ διπλάσιον τὸ τοῦ φιλεῖν καὶἀντιφιλεῖσθαι πάθος συναυξήσαντες καὶ τὸ δοκοῦνὑστερίζειν προσανεπλήρωσαν τοῖς ἐξ ἀμφοῖν γεγονόσινεἰς ἁρμονίαν καὶ κρᾶσιν ἠθῶν συνδραμεῖνσπουδάσαντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="226"><p> <milestone unit="altchapter" n="41"/> Ἔτι τοίνυν μεταδοτέον αὐτοῦ
<note n="8.302.2">So or μεταδοτέον αὐτοῖς τοῖς in all MS. except the twin of F just mentioned, which has τί τοίνυν μεταδοτέον τοῖς, and this Cohn adopts and translates “what have we to do (or share “teilen”) with those who,” etc. But apart from the question whether the MS. evidence is weighty, this implies a use of μεταδίδωμι which I have never noted in Philo, who regularly follows it with the genitive. Cohn and others seem to have found a difficulty in αὐτοῦ, for which λόγου has been proposed. If the sentence had been written as a statement in the reverse form τοῖς . . . τὸ ἀλλότριον, εὐγένειαν, ὑποδυομένοις οὐ μεταδοτέον αὐτοῦ, it would be perfectly natural, and the form here by which αὐτοῦ anticipates instead of follows the noun to which it refers does not create a serious difficulty, ἔτι τοίνυν as in § 85 and § 141 = “can we after this?”</note>
 τοῖς ὡς ἴδιονἀγαθὸν τὸ ἀλλότριον, εὐγένειαν, ὑποδυομένοις; οἳδίχα τῶν εἰρημένων ἐχθροὶ δικαίως &lt;ἂν&gt; νομισθεῖενκαὶ τοῦ τῶν Ἰουδαίων ἔθνους καὶ τῶν πανταχοῦπάντων, τοῦ μὲν ὅτι διδόασι τοῖς ὁμοφύλοις ἐκεχειρίανὀλιγωρεῖν ὑγιαίνοντος &lt;βίου καὶ&gt; βεβαίουπεποιθήσει προγονικῆς ἀρετῆς, τῶν δ᾿ ὅτι, κἂν ἐπ᾿αὐτὴν φθάσωσιν ἀκρότητα καλοκἀγαθίας, οὐδὲνὠφεληθήσονται διὰ τὸ μὴ τυχεῖν γονέων καὶ πάππων ἀνεπιλήπτων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="227"><p>ἧς οὐκ οἶδ᾿ εἴ τις βλαβερωτέραγένοιτ᾿ ἂν εἰσήγησις, εἰ μήτε τοῖς ἐξ ἀγαθῶν<pb n="8.304"/>πονηρευομένοις ἐπακολουθήσει τιμωρὸς δίκη μήτετοῖς ἐκ πονηρῶν ἀγαθοῖς ἕψεται τιμή, τοῦ νόμουδοκιμάζοντος ἕκαστον αὐτὸν ἐφ᾿ ἑαυτοῦ καὶ μὴσυγγενῶν ἀρεταῖς ἢ κακίαις ἐπαινοῦντος ἢκολάζοντος.</p></div></div></body></text></TEI>