<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://epidoc.stoa.org/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="grc">βίος σοφοῦ τοῦ κατὰ διδασκαλίαν τελειωθέντος ἢ νόμων ἀγράφων ὃ ἐστι περὶ Ἄβραμ</title>
<title>On Abraham</title>
<author>Philo of Alexandria</author>
<editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
<sponsor>Perseus Project, Tufts University</sponsor>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<resp>Prepared under the supervision of</resp>
<name>Gregory Crane</name>
<name>Lisa Cerrato</name>

</respStmt>
<funder n="org:NEH">The National Endowment for the Humanities</funder>
</titleStmt>
<extent/>
<publicationStmt>
<publisher>Trustees of Tufts University</publisher>
<pubPlace>Medford, MA</pubPlace>
<authority>Perseus Project</authority>
    <date type="release" when="2023-06-23">Perseus 5.0</date>
    <idno type="filename">tlg0018.tlg023.perseus-grc3.xml</idno>
    <availability>
        <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
</publicationStmt>

    <sourceDesc>
        <listBibl>
            <biblStruct>
                <monogr>
                    <author>Philo of Alexandria</author>
                    <title>Philo Volume VII</title>
                    <editor>Francis Henry Colson (1857-1943)</editor>
                    <imprint>
                        <pubPlace>London</pubPlace>
                        <publisher>William Heinemann Ltd.</publisher>
                        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
                        <publisher>Harvard University Press</publisher>
                        <date>1934</date>
                    </imprint>
                    <biblScope unit="volume">6</biblScope>
                </monogr>
                <ref target="https://ryanfb.github.io/loebolus-data/L289.pdf">Github</ref>
            </biblStruct>
        </listBibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>

<encodingDesc>
<editorialDecl>
<correction method="silent">
<p>optical character recognition</p>
</correction>
</editorialDecl>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern matchPattern="(\w+)"
            replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
            <p>This pointer pattern extracts section.</p>
        </cRefPattern>
    </refsDecl>
<!-- <refsDecl doctype="TEI.2">
<state unit="section" n="chunk"/>å
</refsDecl>-->
</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
</langUsage>
</profileDesc>
</teiHeader>

<text>
<body>
<div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg023.perseus-grc3" xml:lang="grc">
<pb n="6.4"/><head>ΒΙΟΣ ΣΟΦΟΥ ΤΟΥ ΚΑΤΑ ΔΙΔΑΣΚΑΛΙΑΝΤΕΛΕΙΩΘΕΝΤΟΣ Η ΝΟΜΩΝ ΑΓΡΑΦΩΝ&lt;ΤΟ ΠΡΩΤΟΝ&gt; Ο ΕΣΤΙ ΠΕΡΙ ΑΒΡΑΑΜ</head><div type="textpart" subtype="section" n="1"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="1"/><milestone unit="altpage" n="1"/> Τῶν ἱερῶν νόμων ἐν πέντε βίβλοις ἀναγραφέντωνἡ πρώτη καλεῖται καὶ ἐπιγράφεται Γένεσις ἀπὸτῆς τοῦ κόσμου γενέσεως, ἣν ἐν ἀρχῇ περιέχει,λαβοῦσα τὴν πρόσρησιν, καίτοι μυρίων ἄλλωνἐμφερομένων πραγμάτων, ὅσα κατ᾿ εἰρήνην ἢ πόλεμονἢ φορὰς καὶ ἀφορίας ἢ λιμὸν καὶ εὐθηνίανἢ τὰς μεγίστας τῶν ἐπὶ γῆς φθορὰς διὰ πυρὸς καὶὕδατος ἢ τοὐναντίον γενέσεις καὶ εὐτροφίας ζῴωνκαὶ φυτῶν κατὰ τὴν ἀέρος καὶ τῶν ἐτησίων ὡρῶνεὐκρασίαν καὶ ἀνδρῶν τῶν μὲν ἀρετῇ τῶν δὲ κακίᾳ συμβιωσάντων·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="2"><p>ἀλλ᾿ ἐπεὶ τούτων τὰ μέν ἐστι τοῦκόσμου μέρη, τὰ δὲ παθήματα, τελειότατον δὲ καὶπληρέστατον ὁ κόσμος, αὐτῷ τὴν ὅλην βίβλονἀνέθηκεν. ὃν μὲν οὖν τρόπον ἡ κοσμοποιίαδιατέτακται, διὰ τῆς προτέρας συντάξεως,ὡς οἷόν τε   <milestone unit="altpage" n="2"/> ἦν, ἠκριβώσαμεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="3"><p>ἐπεὶ δὲ τοὺς νόμουςκατὰ τὸ ἑξῆς &lt;καὶ&gt; ἀκόλουθον ἀναγκαῖον διερευνᾶσθαι,τῶν ἐπὶ μέρους καὶ ὡς ἂν εἰκόνων ὑπέρθεσινποιησάμενοι τοὺς καθολικωτέρους καὶ ὡς ἂν<pb n="6.6"/> ἀρχετύπους προτέρους διερευνήσωμεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="4"><p>οὗτοι δέεἰσιν ἀνδρῶν οἱ ἀνεπιλήπτως καὶ καλῶς βιώσαντες,ὧν τὰς ἀρετὰς ἐν ταῖς ἱερωτάταις ἐστηλιτεῦσθαιγραφαῖς συμβέβηκεν, οὐ πρὸς τὸν ἐκείνων ἔπαινοναὐτὸ μόνον, ἀλλὰ καὶ ὑπὲρ τοῦ τοὺς ἐντυγχάνονταςπροτρέψασθαι καὶ ἐπὶ τὸν ὅμοιον ζῆλον ἀγαγεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="5"><p> οἱ γὰρ ἔμψυχοι καὶ λογικοὶ νόμοι ἄνδρες ἐκεῖνοιγεγόνασιν, οὓς δυοῖν χάριν ἐσέμνυνεν· ἑνὸς μὲνβουλόμενος ἐπιδεῖξαι, ὅτι τὰ τεθειμένα διατάγματατῆς φύσεως οὐκ ἀπᾴδει, δευτέρου δὲ ὅτι οὐ πολὺςπόνος τοῖς ἐθέλουσι κατὰ τοὺς κειμένους νόμουςζῆν, ὁπότε καὶ ἀγράφῳ τῇ νομοθεσίᾳ, πρίν τι τὴνἀρχὴν ἀναγραφῆναι τῶν ἐν μέρει, ῥᾳδίως καὶ εὐπετῶςἐχρήσαντο οἱ πρῶτοι· ὡς δεόντως ἄν τιναφάναι, τοὺς τεθέντας νόμους μηδὲν ἄλλ᾿ ἢ ὑπομνήματαεἶναι βίου τῶν παλαιῶν, ἀρχαιολογοῦντας ἔργα καὶ λόγους, οἷς ἐχρήσαντο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="6"><p>ἐκεῖνοι γὰρ οὔτεγνώριμοι καὶ φοιτηταὶ γενόμενοί τινων οὔτε παρὰδιδασκάλοις ἃ χρὴ πράττειν καὶ λέγειν ἀναδιδαχθέντες,αὐτήκοοι δὲ καὶ αὐτομαθεῖς, ἀκολουθίανφύσεως ἀσπασάμενοι, τὴν φύσιν αὐτήν, ὅπερ ἐστὶπρὸς ἀλήθειαν, πρεσβύτατον θεσμὸν εἶναι ὑπολαβόντεςἅπαντα τὸν βίον ηὐνομήθησαν, ὑπαίτιονμὲν οὐδὲν γνώμαις ἑκουσίοις ἐργασάμενοι, περὶ δὲτῶν ἐκ τύχης ποτνιώμενοι τὸν θεὸν καὶ λιταῖς καὶἱκεσίαις ἐξευμενιζόμενοι πρὸς ὁλοκλήρου μετουσίανζωῆς δι᾿ ἀμφοτέρων κατορθουμένης τῶν τε ἐκπρονοίας καὶ τῶν ἄνευ ἑκουσίου γνώμης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="7"><p> <milestone unit="altchapter" n="2"/> Ἐπειδὴ τοίνυν ἀρχὴ μετουσίας ἀγαθῶν ἐστινἐλπὶς καὶ ταύτην οἷα λεωφόρον ὁδὸν ἡ φιλάρετος<pb n="6.8"/>ἀνατέμνει καὶ ἀνοίγει ψυχὴ σπουδάζουσα τυχεῖντοῦ πρὸς ἀλήθειαν καλοῦ, τὸν πρῶτον ἐλπίδοςἐραστὴν προσεῖπεν “ἄνθρωπον” τὸ κοινὸν τοῦγένους ὄνομα κατ᾿ ἐξαίρετον χάριν δωρησάμενος  αὐτῷ—</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="8"><p>Χαλδαῖοι γὰρ τὸν ἄνθρωπον Ἐνὼς καλοῦσιν—ὡς μόνου πρὸς ἀλήθειαν ὄντος ἀνθρώπου τοῦ τὰἀγαθὰ προσδοκῶντος καὶ ἐλπίσι χρησταῖς ἐφιδρυμένου·ἐξ οὗ δῆλον, ὅτι τὸν δύσελπιν οὐκ ἄνθρωπονἀλλ᾿ ἀνθρωποειδὲς ἡγεῖται θηρίον τὸ οἰκειότατον ἀνθρωπίνης ψυχῆς, ἐλπίδα, ἀφῃρημένον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="9"><p>ὅθεν καὶπαγκάλως ὑμνῆσαι βουλόμενος τὸν εὔελπιν προειπών,ὅτι οὗτος ἤλπισεν ἐπὶ τὸν τῶν ὅλων πατέρακαὶ ποιητήν, ἐπιλέγει· “αὕτη ἡ βίβλος  <milestone unit="altpage" n="3"/> γενέσεωςἀνθρώπων,” καίτοι πατέρων καὶ πάππων ἤδηγεγονότων· ἀλλὰ τοὺς μὲν ἀρχηγέτας τοῦ μικτοῦγένους ὑπέλαβεν εἶναι, τουτονὶ δὲ τοῦ καθαρωτάτου καὶ διηθημένου, ὅπερ ὄντως ἐστὶ λογικόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="10"><p>καθάπεργὰρ ποιητὴς Ὅμηρος, μυρίων ποιητῶν ὄντων, κατ᾿ἐξοχὴν λέγεται, καὶ τὸ μέλαν ᾧ γράφομεν, καίτοιπαντὸς ὃ μὴ λευκόν ἐστι μέλανος ὄντος, καὶ ἄρχωνἈθήνῃσιν ὁ ἐπώνυμος καὶ τῶν ἐννέα ἀρχόντωνἄριστος, ἀφ᾿ οὗ οἱ χρόνοι καταριθμοῦνται, τὸν αὐτὸντρόπον καὶ τὸν ἐλπίδι χρώμενον “ἄνθρωπον” κατ᾿ἐξοχὴν ὠνόμασε τὰ πλήθη τῶν ἄλλων ἀφησυχάσας<pb n="6.10"/>ὡς οὐκ ἀξίων τῆς αὐτῆς προσρήσεως ἐπιλαχεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="11"><p>  εὖ μέντοι καὶ τὴν βίβλον γενέσεως τοῦπρὸς ἀλήθειαν ἀνθρώπου προσεῖπεν, οὐκ ἀπὸ σκοποῦ,διότι γραφῆς καὶ μνήμης ἄξιος ὁ εὔελπις, οὐτῆς ἐν χαρτιδίοις ὑπὸ σητῶν διαφθαρησομένοις,ἀλλὰ τῆς ἐν ἀθανάτῳ τῇ φύσει, παρ᾿ ᾗ τὰς σπουδαίαςπράξεις ἀναγράπτους εἶναι συμβέβηκεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="12"><p>  εἰ μέντοι καταριθμήσειέ τις ἀπὸ τοῦπρώτου καὶ γηγενοῦς, τὸν ὑπὸ μὲν Χαλδαίων ἘνὼςἙλλάδι δὲ διαλέκτῳ προσαγορευόμενον “ἄνθρωπον” εὑρήσει τέταρτον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="13"><p>ἐν ἀριθμοῖς δὲ ἡ τετρὰςτετίμηται παρά τε τοῖς ἄλλοις φιλοσόφοις, ὅσοι τὰςἀσωμάτους οὐσίας καὶ νοητὰς ἠσπάσαντο, καὶμάλιστα παρὰ Μωυσεῖ τῷ πανσόφῳ, ὃς σεμνύνωντὸν τέταρτον ἀριθμόν φησιν ὅτι “ἅγιός ἐστι καὶαἰνετός”· δι᾿ ἃς δ᾿ αἰτίας ἐλέχθη, διὰ τῆς προτέρας συντάξεως εἴρηται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="14"><p>ἅγιος δὲ καὶ ἐπαινετὸς ὁεὔελπις, ὡς τοὐναντίον ἄναγνος καὶ ψεκτὸς ὁδύσελπις, φόβῳ πρὸς ἅπαντα συμβούλῳ κακῷχρώμενος· οὐδὲν γὰρ οὕτως ἐχθρὸν ἄλλο ἄλλῳφασίν, ὡς ἐλπίδα φόβῳ καὶ φόβον ἐλπίδι· καὶμήποτ᾿ εἰκότως· προσδοκία μὲν γὰρ ἑκάτερον, ἀλλ᾿ἡ μὲν ἀγαθῶν, ἡ δ᾿ ἔμπαλιν κακῶν, ἀκατάλλακτοιδ᾿ αἱ φύσεις τούτων καὶ ἀσύμβατοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="15"><p> <milestone unit="altchapter" n="3"/> τοσαῦτα μὲν ἀπόχρη περὶ ἐλπίδος εἰπεῖν, ἣν<pb n="6.12"/>ἐπὶ θύραις οἷα πυλωρὸν ἡ φύσις ἱδρύσατο βασιλίδωντῶν ἔνδον ἀρετῶν, αἷς οὐκ ἔστιν ἐντυχεῖν μὴ ταύτην προθεραπεύσαντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="16"><p>πολλὰ μὲν οὖν οἱ νομοθέται,πολλὰ δὲ οἱ πανταχοῦ νόμοι πραγματεύονται περὶτοῦ τὰς ψυχὰς τῶν ἐλευθέρων ἐλπίδων χρηστῶνἀναπλῆσαι· ὁ δ᾿ ἄνευ παραινέσεως δίχα τοῦ κελευσθῆναιγενόμενος εὔελπις ἀγράφῳ μὲν νόμῳ δὲπάλιν αὐτομαθεῖ τὴν ἀρετὴν ταύτην πεπαίδευται,ὃν ἡ φύσις ἔθηκε.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="17"><p> Δευτέραν δ᾿ ἔλαχε τάξιν μετὰ τὴν ἐλπίδα ἡ ἐπὶτοῖς ἁμαρτανομένοις μετάνοια καὶ βελτίωσις· ὅθενἑξῆς ἀναγράφει τὸν ἀπὸ χείρονος βίου πρὸςτὸν ἀμείνω μεταβαλόντα, ὃς καλεῖται παρὰ μὲνἙβραίοις Ἐνώχ, ὡς δ᾿ ἂν Ἕλληνες εἴποιεν “κεχαρισμένος,”ἐφ᾿ οὗ καὶ ταυτὶ λέλεκται, ὡς ἄρα <milestone unit="altpage" n="4"/> “εὐηρέστησεν Ἐνὼχ τῷ θεῷ καὶ οὐχ ηὑρίσκετο, ὅτι μετέθηκεν αὐτὸν ὁ θεός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="18"><p>” ἡ γὰρ μετάθεσιςτροπὴν ἐμφαίνει καὶ μεταβολήν· πρὸς δὲ τὸ βέλτιονἡ μεταβολή, διότι προμηθείᾳ γίνεται θεοῦ· πᾶν γὰρτὸ σὺν θεῷ καλὸν καὶ συμφέρον πάντως, ἐπεὶ καὶτὸ ἄνευ θείας ἐπιφροσύνης ἀλυσιτελές. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="19"><p>  εὖ δ᾿ εἴρηται τὸ “οὐχ ηὑρίσκετο” ἐπὶ τοῦ μετατεθειμένου,τῷ τὸν ἀρχαῖον καὶ ἐπίληπτον ἀπαληλίφθαιβίον καὶ ἠφανίσθαι καὶ μηκέθ᾿ εὑρίσκεσθαι,καθάπερ εἰ μηδὲ τὴν ἀρχὴν ἐγένετο, ἢ τῷ τὸνμετατιθέμενον καὶ ἐν τῇ βελτίονι ταχθέντα τάξειδυσεύρετον εἶναι φύσει· πολύχουν μὲν γὰρ ἡ κακία,διὸ καὶ πολλοῖς γνώριμον, σπάνιον δ᾿ ἡ ἀρετή, ὡς μηδ᾿ ὑπ᾿ ὀλίγων καταλαμβάνεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="20"><p>καὶ ἄλλως ὁ<pb n="6.14"/>μὲν φαῦλος ἀγορὰν καὶ θέατρα καὶ δικαστήριαβουλευτήριά τε καὶ ἐκκλησίας καὶ πάντα σύλλογονκαὶ θίασον ἀνθρώπων ἅτε φιλοπραγμοσύνῃ συζῶνμετατρέχει, τὴν μὲν γλῶτταν ἀνιεὶς πρὸς ἄμετρονκαὶ ἀπέραντον καὶ ἄκριτον διήγησιν, συγχέωνἅπαντα καὶ φύρων, ἀληθέσι ψευδῆ καὶ ῥητοῖςἄρρητα καὶ ἴδια κοινοῖς καὶ ἱεροῖς βέβηλα καὶσπουδαίοις γελοῖα ἀναμιγνύς, διὰ τὸ μὴ πεπαιδεῦσθαιτὸ ἐν καιρῷ κάλλιστον, ἡσυχίαν, τὰ δὲ ὦτα ἐπουρίσας
<note n="6.14.1">ἐπουρίσας] so Cohn, but the text is very doubtful. Some MSS. have ἐπορθιάσας εὐπορίας (with variations of order and spelling), others ἐπουριάσας or ἐπουριάς. The natural sense of ἐπουρίζω (lit. “direct with a fanvouring wind”) seems by itself strange in this context. I should prefer to read ἐπορθιάσας ἐπ᾿ οὐρίας (“pricked up and ready to catch any chance”). It is true that ἐπορθιάζω is not used elsewhere with ὦτα, but ἀνορθιάζω is several times so used by Philo. See further on <hi rend="italic">Mos.</hi> i, 283.</note>
 ἕνεκα πολυπράγμονος περιεργίας·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="21"><p>τὰ γὰρἑτέρων εἴτε ἀγαθὰ εἴτ᾿ αὖ κακὰ γλίχεται μανθάνειν,ὡς αὐτίκα τοῖς μὲν φθονεῖν, ἐφ᾿ οἷς δὲ ἥδεσθαι·βάσκανον γὰρ καὶ μισόκαλον καὶ φιλοπόνηρον ὁ φαῦλος φύσει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="22"><p><milestone unit="para"/>Ι<milestone unit="altchapter" n="5"/> ὁ δ᾿ ἀστεῖος ἔμπαλιν ἀπράγμονοςζηλωτὴς βίου γεγονὼς ὑποχωρεῖ καὶ μόνωσινἀγαπᾷ, λανθάνειν τοὺς πολλοὺς ἀξιῶν, οὐ διὰμισανθρωπίαν—φιλάνθρωπος γάρ, εἰ καί τις ἄλλος,—ἀλλὰ διὰ τὸ προβεβλῆσθαι κακίαν, ἣν ὁ πολὺςὄχλος ἀσπάζεται, χαίρων μὲν ἐφ᾿ οἷς στένειν ἄξιον, λυπούμενος δὲ ἐφ᾿ οἷς γεγηθέναι καλόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="23"><p>ὧν ἕνεκασυγκλεισάμενος οἴκοι τὰ πολλὰ καταμένει μόλις τὰςκλισιάδας ὑπερβαίνων ἢ διὰ τοὺς ἐπιφοιτῶνταςσυνεχέστερον ἔξω πόλεως προελθὼν ἐν μοναγρίᾳποιεῖται τὰς διατριβὰς ἥδιον συμβιωταῖς χρώμενοςτοῖς ἅπαντος τοῦ γένους ἀνθρώπων ἀρίστοις, ὧν τὰμὲν σώματα διέλυσεν ὁ χρόνος, τὰς δ᾿ ἀρετὰς αἱἀπολειφθεῖσαι γραφαὶ ζωπυροῦσι διά τε ποιημάτωνκαὶ τῶν καταλογάδην συγγραμμάτων, οἷς ἡ ψυχὴ<pb n="6.16"/> πέφυκε βελτιοῦσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="24"><p>διὰ τοῦτο εἶπεν ὅτι ὁ μετατεθεὶς“οὐχ εὑρίσκετο” δυσεύρετος καὶ δυσθήρατοςὤν. μεθορμίζεται οὖν εἰς παιδείαν ἐξ ἀμαθίας καὶἐξ ἀφροσύνης εἰς φρόνησιν ἔκ τε δειλίας εἰς <milestone unit="altpage" n="5"/>ἀνδρείαν καὶ ἐξ ἀσεβείας εἰς εὐσέβειαν, καὶ πάλινἐκ μὲν φιληδονίας εἰς ἐγκράτειαν, ἐκ δὲ φιλοδοξίαςεἰς ἀτυφίαν· ὧν τίς ἢ πλοῦτος ἐπάξιος ἢ βασιλείας καὶ δυναστείας κτῆσις ὠφελιμωτέρα;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="25"><p>εἰ γὰρ χρὴτἀληθὲς εἰπεῖν, ὁ μὴ τυφλὸς ἀλλ᾿ ὀξὺ βλέπωνπλοῦτος ἡ τῶν ἀρετῶν ἐστι περιουσία, ἣν εὐθὺςγνήσιον καὶ εὔνομον παρὰ τὰς νόθους καὶ ψευδωνύμουςἀρχὰς ὑποληπτέον ἡγεμονίαν ἐνδίκως ἅπαντα πρυτανεύουσαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="26"><p>οὐ δεῖ δὲ ἀγνοεῖν, ὅτιτὰ δευτερεῖα φέρεται μετάνοια τελειότητος, ὥσπερκαὶ ἀνόσου σώματος ἡ πρὸς ὑγείαν ἐξ ἀσθενείαςμεταβολή. τὸ μὲν οὖν διηνεκὲς καὶ τέλειον ἐνἀρεταῖς ἐγγυτάτω θείας ἵσταται δυνάμεως, ἡ δ᾿ ἀπότινος χρόνου βελτίωσις ἴδιον ἀγαθὸν εὐφυοῦς ψυχῆςἐστι μὴ τοῖς παιδικοῖς ἐπιμενούσης ἀλλ᾿ ἁδροτέροιςκαὶ ἀνδρὸς ὄντως φρονήμασιν ἐπιζητούσης εὔδιονκατάστασιν [ψυχῆς] καὶ τῇ φαντασίᾳ τῶν καλῶνἐπιτρεχούσης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="27"><p> <milestone unit="altchapter" n="5"/> Ὅθεν εἰκότως τῷ μετανενοηκότι τάττει κατὰτὸ ἑξῆς τὸν θεοφιλῆ καὶ φιλάρετον, ὃς Ἑβραίωνμὲν τῇ γλώττῃ καλεῖται Νῶε, τῇ δὲ Ἑλλήνων“ἀνάπαυσις” ἢ “δίκαιος,” οἰκειόταται προσρήσειςσοφῷ· ἐμφανῶς μὲν ὁ δίκαιος, ἄμεινον γὰρ οὐδὲνδικαιοσύνης, τῆς ἐν ἀρεταῖς ἡγεμονίδος, ἣ καθάπερἐν χορῷ καλλιστεύουσα πρεσβεύει· ἡ δ᾿ ἀνάπαυσις,ἐπεὶ καὶ τοὐναντίον τὴν παρὰ φύσιν κίνησιν ταραχῶν<pb n="6.18"/>καὶ θορύβων στάσεών τε καὶ πολέμων αἰτίαν εἶναισυμβέβηκεν, ἣν μετίασιν οἱ φαῦλοι, ἠρεμαῖον δὲ καὶἡσυχάζοντα καὶ σταθερὸν ἔτι δὲ καὶ εἰρηνικὸν βίον οἱ καλοκἀγαθίαν τετιμηκότες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="28"><p>ἑπόμενοςδ᾿ αὐτὸς αὑτῷ καὶ τὴν ἑβδόμην, ἣν Ἑβραῖοισάββατα καλοῦσιν, ἀνάπαυσιν ὀνομάζει, οὐχ, ὡςοἴονταί τινες, ὅτι δι᾿ ἓξ ἡμερῶν τῶν συνήθων ἔργωνἀπείχετο τὸ πλῆθος, ἀλλ᾿ ὅτι τῷ ὄντι ὁ ἕβδομοςἀριθμὸς ἔν τε τῷ κόσμῳ καὶ ἐν ἡμῖν αὐτοῖς ἀεὶἀστασίαστος καὶ ἀπόλεμος καὶ ἀφιλόνεικος καὶ εἰρηνικώτατος ἁπάντων ἀριθμῶν ἐστι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="29"><p>μάρτυρεςδὲ τοῦ λεχθέντος αἱ ἐν ἡμῖν δυνάμεις· αἱ μὲν γὰρἓξ τὸν ἄπαυστον καὶ συνεχῆ πόλεμον ἐν γῇ καὶθαλάττῃ συγκροτοῦσιν, αἵ τε πέντε αἰσθήσεις καὶὁ προφορικὸς λόγος, αἱ μὲν πόθῳ τῶν αἰσθητῶν,ὧν ἐὰν μὴ τυγχάνωσιν, ἀνιῶνται, ὁ δ᾿ ἀχαλίνῳ στόματι μυρία τῶν ἡσυχαστέων ἐκλαλῶν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="30"><p>ἡ δ᾿ἑβδόμη δύναμις ἡ περὶ τὸν ἡγεμόνα νοῦν, ὃς ὅτανἐπικυδέστερος γένηται τῶν ἓξ καὶ δυνατωτέρᾳῥώμῃ κατακρατήσας ἀναχωρήσῃ, μόνωσιν ἀσπασάμενοςκαὶ ταῖς ἑαυτοῦ πρὸς ἑαυτὸν &lt;χαίρων&gt;
<note n="6.18.1">Or read τὰς . . . ὁμιλίας omitting χαίρων.</note>
ὁμιλίαις ὡς ἀπροσδεὴς ὢν ἑτέρου καὶ αὐταρκέστατοςἑαυτῷ, τηνικαῦτα φροντίδων καὶ πραγματειῶν <milestone unit="altpage" n="6"/> ἀπαλλαγεὶς τῶν ἐν τῷ θνητῷ γένει βίονεὔδιον καὶ γαληνὸν ἀσπάζεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="31"><p> <milestone unit="altchapter" n="6"/> Οὕτως δ᾿ ἀποσεμνύνει τὸν φιλάρετον, ὥστεκαὶ γενεαλογῶν αὐτὸν οὐ, καθάπερ ἔθος ἐπὶ τῶνἄλλων, πάππων ἢ προπάππων ἢ προγόνων ποιεῖταικατάλογον, ὅσοι πρὸς ἀνδρῶν ἢ πρὸς γυναικῶνεἰσιν, ἀλλά τινων ἀρετῶν, μόνον οὐχὶ βοῶν ἄντικρυς,<pb n="6.20"/>ὅτι οἰκία καὶ συγγένεια καὶ πατρὶς οὐδεμίαἐστὶν ἑτέρα σοφῷ ὅτι μὴ ἀρεταὶ καὶ αἱ κατ᾿ ἀρετὰςπράξεις· “αὗται” γάρ φησιν “αἱ γενέσεις Νῶε·Νῶε ἄνθρωπος δίκαιος, τέλειος ἐν τῇ γενεᾷ αὐτοῦ, τῷ θεῷ εὐηρέστησεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="32"><p>” οὐ δεῖ δὲ ἀγνοεῖν, ὅτι νῦν“ἄνθρωπον” οὐ κοινῷ τύπῳ τὸ λογικὸν θνητὸνζῷον καλεῖ, τὸν μέντοι κατ᾿ ἐξοχήν, ὃς ἐπαληθεύειτοὔνομα τὰ ἀτίθασα καὶ λελυττηκότα πάθη καὶ τὰςθηριωδεστάτας κακίας τῆς ψυχῆς ἀπεληλακώς. σημεῖον δέ·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="33"><p>μετὰ τὸν “ἄνθρωπον” ἐπιλέγει τὸν“δίκαιον” εἰπὼν “ἄνθρωπος δίκαιος,” ὡς ἀδίκουμὲν οὐδενὸς ὄντος ἀνθρώπου (κυριώτερον δ᾿ εἰπεῖνἀνθρωπομόρφου θηρίου), μόνου δὲ ὃς ἂν ζηλωτὴς ᾖ δικαιοσύνης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="34"><p>φησὶ δ᾿ αὐτὸν καὶ “τέλειον”γεγονέναι διὰ τούτου παριστάς, ὡς οὐ μίανἀρετὴν ἀλλὰ πάσας ἐκτήσατο καὶ κτησάμενοςἑκάστῃ κατὰ τὸ ἐπιβάλλον χρώμενος διετέλεσεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="35"><p>  ἐπιστεφανῶν δ᾿ αὐτὸν ὡς ἀγωνιστὴνἐκνενικηκότα κηρύγματι λαμπροτάτῳ προσεπικοσμεῖφάσκων, ὅτι “τῷ θεῷ εὐηρέστησεν”· οὗ τί γένοιτ᾿ἂν ἐν τῇ φύσει κρεῖττον; τίς καλοκἀγαθίας ἐναργέστερος
<note n="6.20.1">MSS. τῆς κ. ἐναργέστατος.</note>
ἔλεγχος; εἰ γὰρ οἱ δυσαρεστήσαντες τῷθεῷ κακοδαίμονες, οἷς εὐαρεστῆσαι συνέβη πάντως εὐδαίμονες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="36"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="7"/> οὐκ ἀπὸ σκοποῦ μέντοιταῖς τοσαύταις ἀρεταῖς ὑμνήσας τὸν ἄνθρωπονἐπεῖπεν, ὅτι “τέλειος ἦν ἐν τῇ γενεᾷ αὐτοῦ,” δηλῶνὅτι οὐ καθάπαξ ἀλλὰ κατὰ σύγκρισιν τῶν κατ᾿ ἐκεῖνον τὸν χρόνον γεγονότων ἀγαθὸς ἦν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="37"><p>ἤδη γὰρ<pb n="6.22"/>οὐκ εἰς μακρὰν ἐπιμνησθήσεται σοφῶν ἑτέρων, οἳτὴν ἀρετὴν ἀνανταγώνιστον ἔσχον, οὐ πονηροῖςἀντεξετασθέντες οὐδ᾿ ὅτι βελτίους ἐγένοντο τῶνκατ᾿ αὐτοὺς ἀποδοχῆς καὶ προνομίας ἀξιωθέντες,ἀλλ᾿ ὅτι φύσιν εὔμοιρον κτησάμενοι διετήρησαναὐτὴν ἀδιάστροφον, οὐ φυγόντες μοχθηρὰ ἐπιτηδεύματα,ἀλλ᾿ οὐδὲ τὴν ἀρχὴν αὐτοῖς περιπεσόντες,προηγουμένως δὲ καλῶν ἔργων καὶ λόγων ἀσκηταὶ γενόμενοι τὸν βίον ἐπεκόσμουν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="38"><p>θαυμασιώτατοιμὲν οὖν ἄνδρες ἐκεῖνοι γεγόνασιν, οἳ ταῖς ὁρμαῖςἐλευθέραις καὶ εὐγενέσιν ἐχρήσαντο, μὴ κατὰμίμησιν ἢ ἐναντίωσιν ἑτέρων, ἀλλ᾿ αὐτὸ τὸ καλὸνκαὶ τὸ δίκαιον ἀποδεξάμενοι, θαυμάσιος δὲ καὶ ὁτῆς καθ᾿ αὑτὸν γενεᾶς διενηνοχὼς καὶ μηδενὶσυνενεχθεὶς ὧν ἐζήλωσαν οἱ πολλοί· δευτερείων μὲνοὗτος ἐφίξεται, τὰ δὲ πρῶτα τῶν ἄθλων ἐκείνοις ἀναδώσει ἡ φύσις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="39"><p>τὰ μέντοι δευτερεῖα καὶ αὐτὰμεγάλα· τί  <milestone unit="altpage" n="7"/> δ᾿ οὐχὶ μέγα καὶ περιμάχητον ὧνὀρέγει καὶ δωρεῖται θεός;  σαφεστάτη δὲπίστις αἱ τῶν χαρίτων ὑπερβολαί, ὧν οὗτος ἔτυχεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="40"><p> ἐπεὶ γὰρ ἀδικημάτων φορὰν ἤνεγκεν ὁ χρόνοςἐκεῖνος καὶ πᾶσα χώρα καὶ ἔθνος καὶ πόλις καὶοἰκία καὶ ἕκαστος ἰδίᾳ πονηρῶν ἐπιτηδευμάτωνἀνεπέπληστο, πάντων ἑκουσίως καὶ ἐκ προνοίας ὡςἐν ἀγῶνι περὶ τῶν ἐν τῷ διαμαρτάνειν πρωτείωνἁμιλλωμένων—μετὰ σπουδῆς γὰρ ἁπάσης ἐφιλονείκουν,ἑκάστου τὸν πλησίον μεγέθει κακίας ὑπερβαλεῖνἐπειγομένου καὶ μηδὲν παραλείποντος τῶν πρὸς ἐπίληπτον καὶ ἐπάρατον βίον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="41"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="8"/> ἐφ᾿ οἷςὁ θεὸς εἰκότως δυσχεράνας, εἰ τὸ ζῷον τὸ ἄριστον<pb n="6.24"/>εἶναι δοκοῦν καὶ συγγενείας ἀξιωθὲν τῆς πρὸς αὐτὸνἕνεκα τῆς ἐν τῷ λόγῳ κοινωνίας, δέον ἀρετὴνἐπιτηδεύειν, ἐζήλωσε κακίαν καὶ τὰ εἴδη πάντακακίας, δίκην ὁρίζει τὴν προσήκουσαν, ἀφανίσαιτοὺς τότε ὄντας κατακλυσμῷ διανοηθείς, οὐ μόνοντοὺς ἐν τῇ πεδιάδι καὶ τοῖς χθαμαλωτέροις ἀλλὰκαὶ τοὺς ἐν τοῖς ὑψηλοτάτοις ὄρεσι κατοικοῦντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="42"><p> ἡ μὲν γὰρ μεγάλη θάλαττα μετέωρος ὡς οὐδέπωπρότερον ἀρθεῖσα διὰ τῶν στομάτων ἀθρόᾳ ῥύμῃτοῖς καθ᾿ ἡμᾶς εἰσερρύη πελάγεσι, τὰ δὲ πλημμύραντανήσους καὶ ἠπείρους ἐπέκλυσε, πηγῶν δ᾿ἀενάων καὶ ποταμῶν αὐθιγενῶν τε καὶ χειμάρρωνἐπάλληλοι φοραὶ συνῆπτον ἀλλήλαις ἀναχεόμεναι καὶ πρὸς ὕψος ἐπαιρόμεναι ἐπέβαινον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="43"><p>οὐ μὴνοὐδὲ ὁ ἀὴρ ἠρέμει· πάντα γὰρ τὸν οὐρανὸν βαθὺκαὶ συνεχὲς νέφος ἐπεῖχε καὶ πνεύματα ἦν ἐξαίσιαπάταγοί τε βροντῶν καὶ ἐπιλάμψεις ἀστραπῶν καὶκεραυνῶν φοραί, καταρρηγνυμένων ὄμβρων ἀπαύστων,ὡς νομίσαι τὰ μέρη τοῦ παντὸς εἰς μίαν φύσιντὴν ὕδατος ἀναστοιχειούμενα σπεύδειν, ἕως τοῦ μὲνἄνωθεν καταράττοντος τοῦ δὲ κάτωθεν ἐπανιόντοςμετάρσια ἤρθη τὰ ῥεῖθρα, οἷς οὐ μόνον ἡ πεδιὰς καὶὅση χθαμαλὴ κατακλυσθεῖσα ἠφανίσθη, ἀλλὰ καὶ τῶν ὑψηλοτάτων ὀρῶν αἱ κορυφαί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="44"><p>πάντα γὰρ τὰμέρη τῆς γῆς ἔδυ καθ᾿ ὕδατος, ὡς πᾶσαν καθηρπάσθαικαὶ τὸν κόσμον ἀκρωτηριασθέντα μεγάλῳτμήματι τὸν παντελῆ καὶ ὁλόκληρον, ὃ μήτε εἰπεῖν<pb n="6.26"/>μήτε νοῆσαι θέμις, λελωβῆσθαι δοκεῖν. ἀλλὰ γὰρκαὶ ὁ ἀήρ, ἔξω μέρους βραχέος τοῦ κατὰ σελήνην,ἅπας ἀνήλωτο νικηθεὶς ὑπὸ τῆς τοῦ ὕδατος φορᾶςκαὶ βίας, ὅπερ ἀνὰ κράτος τὴν ἐκείνου χώραν ἐπέσχε.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="45"><p>τότε δὴ τότε εὐθὺς ἐφθείρετο ὅσα σπαρτὰκαὶ δένδρα—φθείρει γὰρ ὡς ἔνδεια καὶ πλῆθοςἄμετρον,—ἔθνῃσκον δ᾿ αἱ μυρίαι τῶν ζῴων ἀγέλαιἡμέρων ὁμοῦ καὶ ἀγρίων· ἦν γὰρ εἰκός, τοῦ κρατίστουγένους ἀνθρώπων ἀφανιζομένου, μηδὲν ὑπολειφθῆναιτῶν χειρόνων, ἐπεὶ καὶ πρὸς τὰς ἐκείνουχρείας ἐγένετο δοῦλα τρόπον τινὰ δεσποτικαῖς προστάξεσιν ὑπηρετήσοντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="46"><p>τοσούτων <milestone unit="altpage" n="8"/>δὴ καὶ τηλικούτων ἐπιρραξάντων κακῶν, ἅπερἐκεῖνος ὁ καιρὸς ὤμβρησε—πάντα γὰρ τὰ τοῦκόσμου μέρη, δίχα τῶν κατὰ τὸν οὐρανόν, ἐκινήθηπαρὰ φύσιν, ὡς ἂν βαρεῖαν καὶ θανατώδη νόσοννοσήσαντα,—μόνος δὲ εἷς οἶκος ὁ τοῦ λεχθέντοςἀνδρὸς δικαίου καὶ θεοφιλοῦς διασῴζεται δύολαβόντος τὰς ἀνωτάτω δωρεάς, μίαν μέν, ἣν εἶπον,τὸ μὴ πᾶσι τούτοις συναπολέσθαι, ἑτέραν δὲ τὸπάλιν ἀρχηγέτην αὐτὸν ὑπάρξαι νέας ἀνθρώπωνσπορᾶς· ἠξίωσε γὰρ αὐτὸν ὁ θεὸς καὶ τέλος τοῦγένους ἡμῶν καὶ ἀρχὴν γενέσθαι, τέλος μὲν τῶνπρὸ τοῦ κατακλυσμοῦ, τῶν δὲ μετὰ τὸν κατακλυσμὸν ἀρχήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="47"><p> <milestone unit="altchapter" n="9"/> Τοιοῦτος μὲν ὁ τῶν καθ᾿ αὑτὸν ἄριστος,τοιαῦτα δὲ καὶ τὰ τεθειμένα ἆθλα αὐτῷ, ὁποῖαδεδήλωκεν ὁ ἱερὸς λόγος. τῶν δ᾿ εἰρημένων τριῶνεἴτε ἀνδρῶν εἴτε ψυχῆς τρόπων ἐναρμόνιος ἡ τάξις·ὁ μὲν γὰρ τέλειος ὁλόκληρος ἐξ ἀρχῆς, ὁ δὲ μετατεθειμένοςἡμίεργος, τοῦ βίου τὸν μὲν πρότερονχρόνον ἀναθεὶς κακίᾳ, τὸν δ᾿ ὕστερον ἀρετῇ, πρὸς<pb n="6.28"/>ἣν μετανέστη καὶ μετῳκίσατο, ὁ δὲ ἐλπίζων, ὡςαὐτὸ δηλοῖ τοὔνομα, ἐλλιπής, ἐφιέμενος μὲν ἀεὶ τοῦκαλοῦ, μήπω δ᾿ ἐφικέσθαι τούτου δεδυνημένος,ἀλλ᾿ ἐοικὼς τοῖς πλέουσιν, οἳ σπεύδοντες εἰς λιμέναςκαταίρειν θαλαττεύουσιν ἐνορμίσασθαι μὴ δυνάμενοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="48"><p> <milestone unit="altchapter" n="10"/> Ἡ μὲν οὖν προτέρα τριὰς τῶν ἀρετὴν ἐπιποθησάντωνδεδήλωται. μείζων δέ ἐστιν ἡ ἑτέρα,περὶ ἧς νυνὶ λεκτέον. ἐκείνη μὲν γὰρ τοῖς ἐνἡλικίᾳ παιδικῇ μαθήμασιν ἔοικεν, αὕτη δὲ τοῖςἀνδρῶν ἀθλητικῶν γυμνάσμασιν ἐπὶ τοὺς ἱεροὺςὄντως ἀλειφομένων ἀγῶνας, οἳ σωμασκίας καταφρονοῦντεςτὴν ἐν τῇ ψυχῇ κατασκευάζουσινεὐεξίαν ἐφιέμενοι τῆς κατὰ τῶν ἀντιπάλων παθῶν νίκης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="49"><p>οἷς μὲν οὖν διενήνοχεν ἕκαστος ἐφ᾿ ἓν καὶτὸ αὐτὸ τέλος ἐπειγόμενος, αὖθις ἀκριβέστερονἐροῦμεν· ἃ δὲ χρὴ περὶ τῶν τριῶν συλλήβδην προειπεῖν, ἀναγκαῖον μὴ παρασιωπῆσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="50"><p>τούτουςτοίνυν συμβέβηκε μιᾶς οἰκίας καὶ ἑνὸς γένους εἶναι—ὁ γὰρ τελευταῖος υἱὸς μέν ἐστι τοῦ μέσου, υἱωνὸςδὲ τοῦ πρώτου—καὶ πάντας φιλοθέους ὁμοῦ καὶθεοφιλεῖς, ἀγαπήσαντας τὸν ἀληθῆ θεὸν καὶ ἀνταγαπηθένταςπρὸς αὐτοῦ, ὃς ἠξίωσε, καθάπερδηλοῦσιν οἱ χρησμοί, διὰ τὰς ὑπερβολὰς τῶνἀρετῶν αἷς συνεβίουν κοινωνῆσαι τῆς προσρήσεως αὐτοῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="51"><p>
<note n="6.28.1">So most MSS.: Cohn prints αὐτοῦ, but suggests the insertion of αὐτούς.</note>
 τὸ γὰρ ἴδιον ὄνομα τοῖς ἐκείνων ἐναρμοσάμενοςἥνωσε, τὴν ἐκ τῶν τριῶν σύνθετονκλῆσιν ἐπιφημίσας ἑαυτῷ· “τοῦτο γάρ μου” φησίν“ὄνομά ἐστιν αἰώνιον, θεὸς Ἀβραὰμ καὶ θεὸςἸσαὰκ καὶ θεὸς Ἰακώβ”—ἀντὶ τοῦ  <milestone unit="altpage" n="9"/> καθάπαξ τὸ<pb n="6.30"/>πρός τι· καὶ μήποτ᾿ εἰκότως· ὀνόματος γὰρ ὁ θεὸςοὐ δεῖται, μὴ δεόμενος δ᾿ ὅμως ἐχαρίζετο τῷγένει τῶν ἀνθρώπων κλῆσιν οἰκείαν, ἵν᾿ ἔχοντεςκαταφυγὴν πρὸς ἱκεσίας καὶ λιτὰς μὴ ἀμοιρῶσιν ἐλπίδος χρηστῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="52"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="11"/> ταῦτα μὲν οὖνἐπ᾿ ἀνδρῶν ὁσίων εἰρῆσθαι δοκεῖ, μηνύματα δ᾿ἐστὶ φύσεως ἀδηλοτέρας καὶ πολὺ βελτίονος τῆς ἐναἰσθητοῖς. τρόπους γὰρ ψυχῆς ἔοικεν ὁ ἱερὸςδιερευνᾶσθαι λόγος, ἀστείους ἅπαντας, τὸν μὲν ἐκδιδασκαλίας, τὸν δ᾿ ἐκ φύσεως, τὸν δ᾿ ἐξ ἀσκήσεωςἐφιέμενον τοῦ καλοῦ. ὁ μὲν γὰρ πρῶτος, ἐπίκλησινἈβραάμ, σύμβολον διδασκαλικῆς ἀρετῆς ἐστιν, ὁδὲ μέσος, Ἰσαάκ, φυσικῆς, ὁ δὲ τρίτος, Ἰακώβ, ἀσκητικῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="53"><p>ἀλλὰ γὰρ οὐκ ἀγνοητέον, ὅτι μετεποιεῖτοτῶν τριῶν ἕκαστος δυνάμεων, ὠνομάσθηδὲ ἀπὸ τῆς πλεοναζούσης κατ᾿ ἐπικράτειαν· οὔτεγὰρ διδασκαλίαν ἄνευ φύσεως ἢ ἀσκήσεως τελειωθῆναιδυνατὸν οὔτε φύσις ἐπὶ πέρας ἐστὶν ἐλθεῖνἱκανὴ δίχα τοῦ μαθεῖν καὶ ἀσκῆσαι οὔτε ἄσκησις,εἰ μὴ προθεμελιωθείη φύσει τε καὶ διδασκαλίᾳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="54"><p> προσηκόντως οὖν καὶ τὴν τῶν τριῶν λόγῳ μὲνἀνδρῶν ἔργῳ δ᾿ ὡς εἶπον ἀρετῶν οἰκειότητασυνῆψε, φύσεως, μαθήσεως, ἀσκήσεως,
<note n="6.30.1">MSS. φύσις μάθησις ἄσκησις.</note>
 ἃς ἑτέρῳὀνόματι Χάριτας ἰσαρίθμους ἄνθρωποι καλοῦσιν, ἢτῷ κεχαρίσθαι τὸν θεὸν τῷ ἡμετέρῳ γένει τὰς τρεῖςδυνάμεις πρὸς τελειότητα τοῦ βίου ἢ παρόσον αὗταιδεδώρηνται ψυχῇ λογικῇ ἑαυτάς, δώρημα τέλειονκαὶ κάλλιστον, ἵνα καὶ τὸ αἰώνιον ὄνομα τὸ δηλούμενονἐν τοῖς χρησμοῖς ἐπὶ τριῶν μὴ ἐπ᾿ ἀνθρώπων μᾶλλον ἢ τῶν εἰρημένων δυνάμεων λέγηται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="55"><p>ἀνθρώπωνμὲν γὰρ φθαρτὴ φύσις, ἄφθαρτος δ᾿ ἡ τῶν<pb n="6.32"/>ἀρετῶν· εὐλογώτερον δὲ ἐπιφημίζεσθαι τὸ
<note n="6.32.1">MSS. τὸν ἀίδιον.</note>
 ἀίδιονἀφθάρτοις πρὸ θνητῶν, ἐπεὶ συγγενὲς μὲν ἀιδιότητοςἀφθαρσία, ἐχθρὸν δὲ θάντατος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="56"><p> <milestone unit="altchapter" n="12"/> Χρὴ μέντοι μηδ᾿ ἐκεῖνο ἀγνοεῖν, ὅτι τὸν μὲνπρῶτον ἄνθρωπον τὸν γηγενῆ πατέρα τῶν ἄχρι τοῦκατακλυσμοῦ φύντων εἰσήγαγε, τὸν δὲ μόνον ἐκτῆς τοσαύτης φθορᾶς ὑπολειφθέντα πανοίκιον ἕνεκαδικαιοσύνης καὶ τῆς ἄλλης καλοκἀγαθίας τοῦ νεάσοντοςαὖθις καινοῦ γένους ἀνθρώπων, τὴν δὲπερίσεμνον τριάδα καὶ περιμάχητον ἑνὸς εἴδουςἐπιλεγομένου “βασίλειον καὶ ἱεράτευμα καὶ ἔθνος ἅγιον” οἱ χρησμοὶ καλοῦσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="57"><p>μηνύει δὲ τοὔνοματὴν δύναμιν αὐτοῦ· προσονομάζεται γὰρ Ἑβραίωνγλώττῃ τὸ ἔθνος Ἰσραήλ, ὅπερ ἑρμηνευθέν ἐστιν“ὁρῶν θεόν.” ὅρασις δ᾿ ἡ μὲν δι᾿ ὀφθαλμῶν ἐνἁπάσαις καλλιστεύει ταῖς αἰσθήσεσιν, ἐπεὶ καὶ διὰμόνης καταλαμβάνεται τὰ κάλλιστα τῶν ὄντων,ἥλιος καὶ σελήνη καὶ ὁ σύμπας οὐρανός τε καὶκόσμος, ἡ δὲ διὰ τοῦ τῆς ψυχῆς ἡγεμονικοῦ προφέρειτὰς ἄλλας ὅσαι περὶ αὐτὸ δυνάμεις· αὕτη  <milestone unit="altpage" n="10"/> δέ ἐστι φρόνησις ὄψις οὖσα διανοίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="58"><p>ὅτῳ δὲ μὴμόνον ἐξεγένετο τἄλλα ὅσα ἐν τῇ φύσει δι᾿ ἐπιστήμηςκαταλαμβάνειν, ἀλλὰ καὶ τὸν πατέρα καὶποιητὴν τῶν συμπάντων ὁρᾶν, ἐπ᾿ ἄκρον εὐδαιμονίαςἴστω προεληλυθώς· οὐδὲν γὰρ ἀνωτέρωθεοῦ, πρὸς ὃν εἴ τις τὸ τῆς ψυχῆς ὄμμα τείνας ἔφθακε, μονὴν εὐχέσθω καὶ στάσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="59"><p>αἱ μὲν γὰρἀνάντεις ὁδοὶ καματηραὶ καὶ βραδεῖαι, ἡ δὲ κατὰπρανοῦς φορά, συρμὸν ἔχουσα τὸ πλέον ἢ κάθοδον,<pb n="6.34"/>ταχεῖα καὶ ῥᾴστη. πολλὰ δὲ τὰ κάτω βιαζόμενα,ὧν οὐδὲν ὄφελος, ὅταν ἐκ τῶν αὑτοῦ δυνάμεωνἀνακρεμάσας τὴν ψυχὴν ὁ θεὸς ὁλκῇ δυνατωτέρᾳπρὸς ἑαυτὸν ἐπισπάσηται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="60"><p> <milestone unit="altchapter" n="13"/> Ταῦτα μὲν οὖν κοινῇ περὶ τῶν τριῶνἀναγκαίως προειρήσθω. λεκτέον δ᾿ ἑξῆς, ἐν οἷςἕκαστος ἰδίᾳ προήνεγκεν, ἀπὸ τοῦ πρώτου τὴνἀρχὴν λαβόντας. ἐκεῖνος τοίνυν εὐσεβείας, ἀρετῆςτῆς ἀνωτάτω καὶ μεγίστης, ζηλωτὴς γενόμενοςἐσπούδασεν ἕπεσθαι θεῷ καὶ καταπειθὴς εἶναι τοῖςπροσταττομένοις ὑπ᾿ αὐτοῦ, προστάξεις ὑπολαμβάνωνοὐ τὰς διὰ φωνῆς καὶ γραμμάτων μηνυομέναςαὐτὸ μόνον, ἀλλὰ καὶ τὰς διὰ τῆς φύσεωςτρανοτέροις σημείοις δηλουμένας, ἃς ἡ ἀληθεστάτητῶν αἰσθήσεων πρὸ ἀκοῆς τῆς ἀπίστου καὶ ἀβεβαίου καταλαμβάνει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="61"><p>θεώμενος γάρ τις τὴν ἐν τῇ φύσειτάξιν καὶ τὴν παντὸς λόγου κρείττονα πολιτείαν, ᾗχρῆται ὁ κόσμος, ἀναδιδάσκεται, φθεγγομένουμηδενός, εὔνομον καὶ εἰρηνικὸν βίον ἐπιτηδεύειν εἰςτὴν τῶν καλῶν ἐξομοίωσιν ἀποβλέποντα. ἐναργέσταταιδὲ τῆς εὐσεβείας ἀποδείξεις εἰσίν, ἃςπεριέχουσιν αἱ ἱεραὶ γραφαί· πρώτην δὲ λεκτέον, ἣ καὶ πρώτη τέτακται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="62"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="14"/> λογίῳ πληχθεὶς περὶτοῦ πατρίδα καὶ συγγένειαν καὶ πατρῷον οἶκονκαταλιπεῖν καὶ μεταναστῆναι, καθάπερ ἀπὸ τῆςξένης εἰς τὴν οἰκείαν ἐπανιὼν ἀλλ᾿ οὐκ ἀπὸ τῆςοἰκείας εἰς τὴν ξένην μέλλων ἀπαίρειν, ἐπέσπευδεσυντείνων, νομίζων ἰσότιμον εἶναι τῷ τελειῶσαι τὸ ταχέως τὸ προσταχθὲν ἀνύσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="63"><p>καίτοι τίνα ἕτερον<pb n="6.36"/>εἰκὸς οὕτως ἀκλινῆ καὶ ἄτρεπτον γενέσθαι, ὡς μὴφίλτροις ὑπαχθῆναι καὶ ὑπενδοῦναι συγγενῶν καὶπατρίδος, ὧν ὁ πόθος ἑκάστῳ τρόπον τινὰ συγγεγένηταικαὶ συνηύξηται καὶ μᾶλλον ἢ οὐχ ἧττον τῶν ἡνωμένων μερῶν συμπέφυκε;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="64"><p>μάρτυρες δὲοἱ νομοθέται τὴν δευτερεύουσαν θανάτου τιμωρίανκατὰ τῶν ἐπὶ τοῖς μεγίστοις ἑαλωκότων ὁρίσαντεςφυγήν, οὐ δευτερεύουσαν, ὥς γ᾿ ἐμοὶ δοκεῖ, παρ᾿ἀληθείᾳ δικαζούσῃ, πολὺ δὲ ἀργαλεωτέραν, εἴ γεπέρας μὲν κακοπραγιῶν ὁ θάνατος, ἀρχὴ δ᾿, οὐπέρας, ἡ φυγὴ καινοτέρων συμφορῶν, ἀνθ᾿ ἑνὸς τοῦχωρὶς ἀλγηδόνων μυρίους ἐπάγουσα θανάτους τοὺςσὺν αἰσθήσει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="65"><p><milestone unit="altpage" n="11"/> κατ᾿ ἐμπορίαν ἔνιοι πόθῳ χρηματισμοῦπλέοντες ἢ κατὰ πρεσβείαν ἢ κατὰ θέαν τῶνἐπὶ τῆς ἀλλοδαπῆς δι᾿ ἔρωτα παιδείας, ὁλκοὺςἔχοντες δυνάμεις τῆς ἔξω μονῆς οἱ μὲν τὰς ἐπικερδείας,οἱ δὲ τὸ τὴν πόλιν ἐπὶ καιρῶν ἐν τοῖςἀναγκαιοτάτοις καὶ μεγίστοις ὀνῆσαι, οἱ δὲ ἱστορίανὧν πρότερον ἠγνόουν τέρψιν ἅμα καὶ ὠφέλειαν τῇψυχῇ παρασκευάζουσαν—τυφλοὶ γὰρ παρ᾿ ὀξὺβλέποντας ἀναποδήμητοι παρ᾿ ἐκδεδημηκότας—,ὅμως ἐπείγονται τὸ πατρῷον ἔδαφος ἰδεῖν καὶπροσκυνῆσαι καὶ συνήθεις ἀσπάσασθαι συγγενῶν τεκαὶ φίλων ἡδίστης καὶ ποθεινοτάτης ὄψεως ἀπολαῦσαικαὶ πολλάκις τὰς πράξεις, ὧν ἕνεκα ἐξεδήμησαν,μηκυνομένας ὁρῶντες κατέλιπον ἱμέρῳ τῶν προσηκόντων ἑλχθέντες βιαιοτάτῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="66"><p>μετ᾿<pb n="6.38"/>ὀλίγων δὲ οὗτος ἢ καὶ μόνος ἅμα τῷ κελευσθῆναιμετανίστατο καὶ τῇ ψυχῇ πρὸ τοῦ σώματος τὴνἀποικίαν ἐστέλλετο, τὸν ἐπὶ τοῖς θνητοῖς ἵμερον παρευημεροῦντος ἔρωτος οὐρανίου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="67"><p>οὐδενὸς οὖνφροντίσας, οὐ φυλετῶν, οὐ δημοτῶν, οὐ συμφοιτητῶν,οὐχ ἑταίρων, οὐ τῶν ἀφ᾿ αἵματος ὅσοι πρὸςπατρὸς ἢ μητρὸς ἦσαν, οὐ πατρίδος, οὐκ ἀρχαίωνἐθῶν, οὐ συντροφίας, οὐ συνδιαιτήσεως, ὧν ἕκαστονἀγωγόν τε καὶ δυσαπόσπαστον ὁλκὸν ἔχον δύναμιν,ἐλευθέραις καὶ ἀφέτοις ὁρμαῖς ᾗ τάχιστα μετανίσταται,τὸ μὲν πρῶτον ἀπὸ τῆς Χαλδαίων γῆς,εὐδαίμονος χώρας καὶ κατ᾿ ἐκεῖνον ἀκμαζούσης τὸνχρόνον, εἰς τὴν Χαρραίων γῆν, ἔπειτα οὐ μακρὰνὕστερον καὶ ἀπὸ ταύτης εἰς ἕτερον τόπον, περὶ οὗλέξομεν ἐκεῖνο πρότερον εἰπόντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="68"><p> <milestone unit="altchapter" n="15"/> Αἱ δηλωθεῖσαι ἀποικίαι τῷ μὲν ῥητῷ τῆςγραφῆς ὑπ᾿ ἀνδρὸς σοφοῦ γεγόνασι, κατὰ δὲ τοὺςἐν ἀλληγορίᾳ νόμους ὑπὸ φιλαρέτου ψυχῆς τὸν ἀληθῆ ζητούσης θεόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="69"><p>Χαλδαῖοι γὰρ ἐν τοῖςμάλιστα διαπονήσαντες ἀστρονομίαν καὶ πάντα ταῖςκινήσεσι τῶν ἀστέρων ἀναθέντες ὑπέλαβον οἰκονομεῖσθαιτὰ ἐν κόσμῳ δυνάμεσιν, ἃς περιέχουσινἀριθμοὶ καὶ ἀριθμῶν ἀναλογίαι, &lt;καὶ&gt; τὴν ὁρατὴνοὐσίαν ἐσέμνυνον τῆς ἀοράτου καὶ νοητῆς οὐλαβόντες ἔννοιαν, ἀλλὰ τὴν ἐν ἐκείνοις τάξιν διερευνώμενοικατά τε τὰς ἡλίου καὶ σελήνης καὶ τῶνἄλλων πλανήτων καὶ ἀπλανῶν περιόδους καὶ κατὰτὰς τῶν ἐτησίων ὡρῶν μεταβολὰς καὶ κατὰ τὴντῶν οὐρανίων πρὸς τὰ ἐπίγεια συμπάθειαν τὸνκόσμον αὐτὸν ὑπέλαβον εἶναι θεόν, οὐκ εὐαγῶς τὸ<pb n="6.40"/> γενόμενον ἐξομοιώσαντες τῷ πεποιηκότι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="70"><p>ταύτῃτοι τῇ δόξῃ συντραφεὶς καὶ χαλδαΐσας μακρόν τιναχρόνον, ὥσπερ ἐκ βαθέος ὕπνου  <milestone unit="altpage" n="12"/> διοίξας τὸ τῆςψυχῆς ὄμμα καὶ καθαρὰν αὐγὴν ἀντὶ σκότουςβαθέος βλέπειν ἀρξάμενος ἠκολούθησε τῷ φέγγεικαὶ κατεῖδεν, ὃ μὴ πρότερον ἐθεάσατο, τοῦ κόσμουτινὰ ἡνίοχον καὶ κυβερνήτην ἐφεστῶτα καὶ σωτηρίωςεὐθύνοντα τὸ οἰκεῖον ἔργον, ἐπιμέλειάν τε καὶπροστασίαν καὶ τῶν ἐν αὐτῷ μερῶν ὅσα θείας ἐπάξια φροντίδος ποιούμενον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="71"><p>ὅπως οὖν βεβαιώσηταιτὴν φανεῖσαν ὄψιν ἐν τῇ διανοίᾳ παγιώτερον,αὖθίς φησιν ὁ ἱερὸς λόγος αὐτῷ· “τὰ μεγάλα, ὦοὗτος, ὑποτυπώσει βραχυτέρων πολλάκις γνωρίζηται,πρὸς ἅ τις ἀπιδὼν ηὔξησε τὴν φαντασίανἀπεριγράφοις μεγέθεσι. παραπεμψάμενος οὖν τούςτε κατ᾿ οὐρανὸν περιπολοῦντας καὶ τὴν Χαλδαϊκὴνἐπιστήμην μετανάστηθι πρὸς ὀλίγον χρόνον ἀπὸτῆς μεγίστης πόλεως, τοῦδε τοῦ κόσμου, πρὸςβραχυτέραν, δι᾿ ἧς δυνήσῃ μᾶλλον καταλαβεῖν τὸν ἔφορον τοῦ παντός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="72"><p>”  διὰ τοῦτο τὴνπρώτην ἀποικίαν ἀπὸ τῆς Χαλδαίων γῆς εἰς τὴνΧαρραίων λέγεται ποιήσασθαι.<milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="16"/> Χαρρὰν δὲἙλληνιστὶ “τρῶγλαι” λέγονται, κατὰ σύμβολοναἱ τῶν ἡμετέρων αἰσθήσεων χῶραι, δι᾿ ὧν ὥσπερὀπῶν ἑκάστη διακύπτειν πέφυκε πρὸς τὴν τῶν οἰκείων ἀντίληψιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="73"><p>ἀλλὰ τί τούτων, εἴποι τις ἄν,ὄφελος ἦν, εἰ μὴ νοῦς ἀόρατος καθάπερ θαυματοποιὸςἔνδοθεν ὑπήχει ταῖς ἑαυτοῦ δυνάμεσιν, ἃς<pb n="6.42"/>τοτὲ μὲν ἀνιεὶς καὶ ἐπιχαλῶν τοτὲ δὲ ἀντισπῶν καὶἀνθέλκων βίᾳ κίνησιν ἐμμελῆ καὶ πάλιν ἡσυχίανἐμπαρεῖχε τοῖς θαυμασίοις; τοῦτο ἔχων παρὰσεαυτῷ τὸ παράδειγμα ῥᾳδίως οὗ σφόδρα ποθεῖς λαβεῖν τὴν ἐπιστήμην κατανοήσεις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="74"><p>οὐ γὰρ ἐν σοὶμὲν νοῦς ἐστιν ἡγεμὼν ἐπιτεταγμένος, ᾧ καὶ τοῦσώματος ἅπασα κοινωνία πειθαρχεῖ καὶ ἑκάστη τῶναἰσθήσεων ἕπεται, ὁ δὲ κόσμος, τὸ κάλλιστον καὶμέγιστον καὶ τελεώτατον ἔργον, οὗ πάντα τὰ ἄλλασυμβέβηκεν εἶναι μέρη, βασιλέως ἀμοιρεῖ τοῦσυνέχοντος
<note n="6.42.1">MSS. συνέξοντος.</note>
 καὶ ἐνδίκως ἐπιτροπεύοντος. εἰ δ᾿ἀόρατος ὁ βασιλεύς, μὴ θαυμάσῃς· οὐδὲ γὰρ ὁ ἐν σοὶ νοῦς ὁρατός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="75"><p>ταῦτά τις ἐπιλογιζόμενος καὶ οὐπόρρωθεν ἀλλ᾿ ἐγγύθεν ἀναδιδασκόμενος ἔκ τεἑαυτοῦ καὶ τῶν περὶ αὑτὸν εἴσεται σαφῶς, ὅτι ὁκόσμος οὐκ ἔστιν ὁ πρῶτος θεός, ἀλλ᾿ ἔργον τοῦπρώτου θεοῦ καὶ τοῦ συμπάντων πατρός, ὃς ἀειδὴςὢν πάντα φαίνει μικρῶν τε αὖ καὶ μεγάλων διαδεικνὺς τὰς φύσεις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="76"><p>σώματος γὰρ ὀφθαλμοῖς οὐκἠξίωσε καταλαμβάνεσθαι, τάχα μὲν ἐπειδὴ θνητὸνἀιδίου ψαύειν οὐχ ὅσιον ἦν, τάχα δὲ καὶ δι᾿ ἀσθένειαντῆς ἡμετέρας ὄψεως· οὐ γὰρ ἂν ἐχώρησετὰς ἀπὸ τοῦ ὄντος ἐκχεομένας αὐγάς, ὁπότε οὐδὲταῖς ἀφ᾿ ἡλίου προσβλέπειν ἀκτῖσιν οἵα τέ ἐστι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="77"><p><milestone unit="altchapter" n="17"/>   <milestone unit="altpage" n="13"/> τεκμήριον δὲ ἐναργέστατον τῆς ἀποικίας,ἣν ἀπ᾿ ἀστρονομίας καὶ τῆς χαλδαϊζούσης δόξηςἡ διάνοια ἐστείλατο· λέγεται γὰρ εὐθὺς ἅμα τῇμεταναστάσει τοῦ σοφοῦ· “ὤφθη δὲ ὁ θεὸς τῷἈβραάμ” ᾧ δῆλον ὅτι πρότερον οὐκ ἦν ἐμφανής,<pb n="6.44"/>ὅτε χαλδαΐζων τῇ τῶν ἀστέρων χορείᾳ προσεῖχενἔξω τοῦ κόσμου καὶ τῆς αἰσθητῆς οὐσίας εὐάρμοστονκαὶ νοητὴν φύσιν οὐδεμίαν ἁπλῶς καταλαμβάνων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="78"><p> ἐπεὶ δὲ μετεχώρησε καὶ μεθωρμίσατο,κατὰ τἀναγκαῖον ἔγνω τὸν κόσμον ὑπήκοον ἀλλ᾿οὐκ αὐτοκράτορα, οὐ πρυτανεύοντα ἀλλὰ πρυτανευόμενονὑπ᾿ αἰτίου τοῦ πεποιηκότος, ὅπερ ἡ διάνοια τότε πρῶτον ἀναβλέψασα εἶδε.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="79"><p>πολλὴ γὰραὐτῆς πρότερον ἀχλὺς ὑπὸ τῶν αἰσθητῶν κατεκέχυτο,ἣν ἐνθέρμοις καὶ διαπύροις δόγμασινἀνασκεδάσασα μόλις ἴσχυσεν ὡς ἐν αἰθρίᾳ καθαρᾷτοῦ πάλαι κρυπτομένου καὶ ἀειδοῦς φαντασίανλαβεῖν· ὃς ἕνεκα φιλανθρωπίας ἀφικνουμένην τὴνψυχὴν ὡς ἑαυτὸν οὐκ ἀπεστράφη, προϋπαντήσαςδὲ τὴν ἑαυτοῦ φύσιν ἔδειξε, καθ᾿ ὅσον οἷόν τε ἦν ἰδεῖν τὸν βλέποντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="80"><p>διὸ λέγεται, οὐχ ὅτι ὁ σοφὸςεἶδε θεόν, ἀλλ᾿ ὅτι “ὁ θεὸς ὤφθη” τῷ σοφῷ· καὶγὰρ ἦν ἀδύνατον καταλαβεῖν τινα δι᾿ αὑτοῦ τὸ πρὸςἀλήθειαν ὄν, μὴ παραφήναντος ἐκείνου ἑαυτὸν καὶἐπιδείξαντος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="81"><p> <milestone unit="altchapter" n="18"/> Μαρτυρεῖ δὲ τοῖς εἰρημένοις καὶ ἡ τοῦὀνόματος ὑπαλλαγὴ καὶ μετάθεσις. ἐκαλεῖτο γὰρἌβραμ τὸ ἀρχαῖον ὄνομα, προσερρήθη δ᾿ ὕστερονἈβραάμ, φωνῇ μὲν ἑνὸς στοιχείου τοῦ ἄλφαδιπλασιασθέντος, δυνάμει δὲ μεγάλου πράγματος καὶ δόγματος ἐνδειξαμένου τὴν μεταβολήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="82"><p>Ἄβραμμὲν γὰρ ἑρμηνευθέν ἐστι “πατὴρ μετέωρος,”Ἀβραὰμ δὲ “πατὴρ ἐκλεκτὸς ἠχοῦς,” τὸ μὲνπρότερον ἐμφαῖνον τὸν ἀστρολογικὸν καὶ μετεωρολογικὸνἐπικαλούμενον, οὕτως τῶν Χαλδαϊκῶν<pb n="6.46"/>δογμάτων ἐπιμελούμενον, ὡς ἄν τις πατὴρ ἐγγόνων ἐπιμεληθείη, τὸ δ᾿ ὕστερον τὸν σοφόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="83"><p>διὰ μὲν γὰρτῆς ἠχοῦς τὸν προφορικὸν λόγον αἰνίττεται, διὰ τοῦπατρὸς δὲ τὸν ἡγεμόνα νοῦν—πατὴρ γὰρ ὁ ἐνδιάθετοςφύσει τοῦ γεγωνοῦ πρεσβύτερός γε ὢν καὶτὰ λεκτέα ὑποσπείρων—, διὰ δὲ τοῦ ἐπιλέκτου τὸνἀστεῖον· εἰκαῖος μὲν γὰρ καὶ πεφυρμένος ὁ φαῦλοςτρόπος, ἐκλεκτὸς δὲ ὁ ἀγαθός, ἐπικριθεὶς ἐξ ἁπάντων ἀριστίνδην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="84"><p>τῷ μὲν οὖν μετεωρολογικῷμεῖζον οὐδὲν τοῦ κόσμου τὸ παράπαν εἶναι δοκεῖ, ᾧκαὶ τὰς τῶν γινομένων αἰτίας ἀνατίθησιν· ὁ δὲσοφὸς ἀκριβεστέροις ὄμμασιν ἰδών τι τελεώτεροννοητὸν ἄρχον τε καὶ ἡγεμονεῦον, ὑφ᾿ οὗ τἄλλα <milestone unit="altpage" n="14"/>δεσπόζεται καὶ κυβερνᾶται, πολλὰ κατεμέμψατοτῆς προτέρας ζωῆς ἑαυτὸν ὡς τυφλὸν βίον διεξεληλυθότα,σκηριπτόμενον ἐπὶ τοῖς αἰσθητοῖς,ἀβεβαίῳ καὶ ἀνιδρύτῳ φύσει πράγματι. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="85"><p>δευτέραν δ᾿ ἀποικίαν στέλλεται λογίῳ πάλιν πεισθεὶς  ὁ ἀστεῖος οὐκέτ᾿ ἐκ πόλεως εἰς πόλιν, ἀλλ᾿ εἰςχώραν ἐρήμην, ἐν ᾗ πλαζόμενος διετέλει μὴ δυσαρεστῶντῇ πλάνῃ καὶ τῷ δι᾿ αὐτὴν ἀνιδρύτῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="86"><p> καίτοι τίς ἕτερος οὐκ ἂν ἠχθέσθη μὴ μόνον τῆςοἰκείας ἀπανιστάμενος, ἀλλὰ καὶ ἐξ ἁπάσης πόλεωςἐλαυνόμενος εἰς δυσβάτους καὶ δυσπορεύτους ἀνοδίας;τίς δ᾿ οὐκ ἂν μετατραπόμενος ἐπαλινδρόμησενοἴκαδε, βραχέα μὲν φροντίσας τῶν μελλουσῶνἐλπίδων, τὴν δὲ παροῦσαν ἀπορίαν σπεύδων ἐκφυγεῖν,εὐήθειαν ὑπολαβὼν ἀδήλων χάριν ἀγαθῶν<pb n="6.48"/> ὁμολογούμενα αἱρεῖσθαι κακά;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="87"><p>μόνος δ᾿ οὑτοσὶτοὐναντίον πεπονθέναι φαίνεται, βίον ἥδιστοννομίζων τὸν ἄνευ συνδιαιτήσεως τῆς τῶν πολλῶν.καὶ πέφυκεν οὕτως ἔχειν· οἱ γὰρ ζητοῦντες καὶἐπιποθοῦντες θεὸν ἀνευρεῖν τὴν φίλην αὐτῷ μόνωσινἀγαπῶσι, κατ᾿ αὐτὸ τοῦτο σπεύδοντες πρῶτονἐξομοιοῦσθαι τῇ μακαρίᾳ καὶ εὐδαίμονι φύσει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="88"><p>  ἑκατέραν οὖν ἀπόδοσιν πεποιημένοι,τήν τε ῥητὴν ὡς ἐπ᾿ ἀνδρὸς καὶ τὴν δι᾿ ὑπονοιῶνὡς ἐπὶ ψυχῆς, ἀξιέραστον καὶ τὸν ἄνδρα καὶ τὸννοῦν ἀπεφήναμεν, τὸν μὲν πεισθέντα λογίοις ἐκδυσαποσπάστων ἀφελκυσθέντα, τὸν δὲ νοῦν, ὅτι οὐμέχρι παντὸς ἀπατηθεὶς ἐπὶ τῆς αἰσθητῆς οὐσίαςἔστη τὸν ὁρατὸν κόσμον ὑπολαβὼν μέγιστον καὶπρῶτον εἶναι θεόν, ἀλλὰ ἀναδραμὼν τῷ λογισμῷφύσιν ἑτέραν ἀμείνω τῆς ὁρατῆς νοητὴν ἐθεάσατοκαὶ τὸν ἀμφοῖν ποιητὴν ὁμοῦ καὶ ἡγεμόνα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="89"><p> <milestone unit="altchapter" n="19"/> Ταῦτα τοῦ θεοφιλοῦς τὰ προτέλεια, οἷςἕπονται πράξεις οὐκ εὐκαταφρόνητοι. τὸ δὲ μέγεθοςαὐτῶν οὐ παντί τῳ δῆλον, ἀλλὰ μόνον τοῖςγευσαμένοις ἀρετῆς, οἳ τὰ θαυμαζόμενα παρὰ τοῖςπολλοῖς εἰώθασι χλευάζειν ἕνεκα μεγέθους τῶν περὶ ψυχὴν ἀγαθῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="90"><p>ἀποδεξάμενος οὖν ὁ θεὸς τὴνεἰρημένην πρᾶξιν αὐτίκα τὸν ἀστεῖον ἀμείβεταιμεγάλῃ δωρεᾷ, τὸν γάμον αὐτῷ κινδυνεύσαντα πρὸςδυνατοῦ καὶ ἀκρατοῦς ἀνδρὸς ἐπιβουλευθῆναι διατηρήσας ἄψαυστόν τε καὶ σῷον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="91"><p>ἡ δ᾿ αἰτία τῆςἐπιθέσεως ἀρχὴν ἔλαβε τοιάνδε. καρπῶν ἀφορίας<pb n="6.50"/>ἐπὶ συχνὸν χρόνον γενομένης, τοτὲ μὲν διὰ πολλὴνκαὶ ἄμετρον ἐπομβρίαν τοτὲ δὲ δι᾿ αὐχμὸν καὶζάλην, αἱ κατὰ Συρίαν πόλεις συνεχεῖ λιμῷ πιεσθεῖσαικεναὶ τῶν οἰκητόρων ἦσαν, ἄλλων ἀλλαχόσεσκιδναμένων κατὰ ζήτησιν τροφῆς καὶ πορισμὸν τῶν ἀναγκαίων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="92"><p>πυθόμενος οὖν Ἀβραὰμ ἄφθονονεὐθηνίαν καὶ εὐετηρίαν ἐν Αἰγύπτῳ, τοῦ μὲν ποταμοῦταῖς πλημμύραις λιμνάσαντος ἐν καιρῷ τὰπεδία, τῶν δὲ τὸν σπόρον εὔσταχυν ἐνεγκόντων καὶἀναθρεψαμένων  <milestone unit="altpage" n="15"/> εὐκρασίαις πνευμάτων, ἀπαίρει πᾶσαν τὴν οἰκίαν ἐπαγόμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="93"><p>ἦν δ᾿ αὐτῷ γυνὴ τήν τεψυχὴν ἀρίστη καὶ τὸ σῶμα τῶν καθ᾿ αὐτὴν περικαλλεστάτη·ταύτην ἰδόντες τῶν Αἰγυπτίων οἱ ἐν τέλεικαὶ τῆς εὐμορφίας ἀγάμενοι—λανθάνει γὰρ τοὺς ἐν ἐξοχαῖς οὐδέν—μηνύουσι τῷ βασιλεῖ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="94"><p>μεταπεμψάμενοςδὲ τὴν ἄνθρωπον καὶ θεασάμενος ἐκπρεπεστάτηνὄψιν, βραχὺ φροντίσας αἰδοῦς καὶ νόμων τῶνἐπὶ τιμῇ ξένων ὁρισθέντων, ἐνδοὺς ἀκρασίᾳ διενοεῖτολόγῳ μὲν αὐτὴν ἀγαγέσθαι πρὸς γάμον, τὸ δ᾿ ἀληθὲς αἰσχύνειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="95"><p>ἡ δ᾿ ἅτε ἐν ἀλλοτρίᾳ γῇ παρ᾿ἀκρατεῖ τε καὶ ὠμοθύμῳ δυνάστῃ τοῦ βοηθήσοντοςἀποροῦσα—οὐδὲ γὰρ ὁ ἀνὴρ ἔσθενεν ἀρήγειν τὸνἐπικρεμάμενον ἐκ τῶν δυνατωτέρων φόβον δεδιώς—ἐπὶ τὴν τελευταίαν ἅμ᾿ ἐκείνῳ καταφεύγει συμμαχίαν τὴν ἐκ θεοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="96"><p>λαβὼν δὲ τῶν ξένωνοἶκτον ὁ εὐμενὴς καὶ ἵλεως καὶ ὑπέρμαχος τῶνἀδικουμένων ἀλγηδόνας δυσκαρτερήτους καὶ χαλεπὰςτιμωρίας ἐπάγει τῷ βασιλεῖ, παντοίων κακῶνἀναπλήσας αὐτοῦ σῶμα καὶ ψυχὴν δυσιάτων, ὡς τὰςμὲν ἐφ᾿ ἡδονὴν ἀγούσας ὀρέξεις ἁπάσας ἐκκεκόφθαι,τὰς δ᾿ ἐναντίας παρεισεληλυθέναι φροντίδας<pb n="6.52"/>περὶ ἀπαλλαγῆς ἀνηνύτων βασάνων, ὑφ᾿ ὧν γυμναζόμενοςμεθ᾿ ἡμέραν καὶ νύκτωρ ἐξετραχηλίζετο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="97"><p> παραπέλαυσε δὲ τῆς τιμωρίας καὶ σύμπας ὁ οἶκοςαὐτῷ, μηδενὸς ἐπὶ τῇ ταρανομίᾳ δυσχεράναντος,ἀλλὰ πάντων ἕνεκα τοῦ συναινεῖν μόνον οὐ συγχειρουργησάντων τὸ ἀδίκημα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="98"><p>τοῦτον τὸν τρόπον ἡμὲν ἁγνεία τῆς γυναικὸς διασῴζεται, τοῦ δὲ ἀνδρὸςτὴν καλοκἀγαθίαν καὶ εὐσέβειαν ὁ θεὸς ἠξίωσενἐπιδείξασθαι γέρας αὐτῷ μέγιστον παρασχών,ἀσινῆ καὶ ἀνύβριστον ὅσον οὔπω κινδυνεύσανταδιαφθαρῆναι τὸν γάμον, ὃς οὐκ ἔμελλεν ὀλίγωνἀριθμὸν υἱῶν ἢ θυγατέρων γεννᾶν, ἀλλ᾿ ὅλον ἔθνοςκαὶ ἐθνῶν τὸ θεοφιλέστατον, ὅ μοι δοκεῖ τὴν ὑπὲρπαντὸς ἀνθρώπων γένους ἱερωσύνην καὶ προφητείανλαχεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="99"><p> <milestone unit="altchapter" n="20"/> Ἤκουσα μέντοι καὶ φυσικῶν ἀνδρῶν οὐκἀπὸ σκοποῦ τὰ περὶ τὸν τόπον ἀλληγορούντων, οἳτὸν μὲν ἄνδρα συμβολικῶς ἔφασκον σπουδαῖονεἶναι νοῦν ἐκ τῆς περὶ τοὔνομα ἑρμηνευθείσηςδυνάμεως τεκμαιρόμενοι τρόπον ἀστεῖον ἐν ψυχῇ,τὴν δὲ τούτου γυναῖκα ἀρετήν, ἧς τοὔνομά ἐστιΧαλδαϊστὶ μὲν Σάρρα, Ἑλληνιστὶ δὲ “ἄρχουσα,”διὰ τὸ μηδὲν ἀρετῆς ἀρχικώτερον εἶναι καὶ ἡγεμονικώτερον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="100"><p> γάμος δέ, ὃν μὲν ἁρμόζεται ἡδονή,σωμάτων κοινωνίαν ἔλαχεν, ὃν δὲ σοφία, λογισμῶνκαθάρσεως ἐφιεμένων καὶ τελείων ἀρετῶν. ἐναντιώτατοιδὲ ἀλλήλοις εἰσὶν οἱ λεχθέντες γάμοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="101"><p> κατὰ μὲν γὰρ τὸν τῶν σωμάτων σπείρει μὲν τὸ<pb n="6.54"/>ἄρρεν, γονὴν δ᾿ ὑποδέχεται τὸ θῆλυ, κατὰ δὲ τὴν <milestone unit="altpage" n="16"/>ἐν ψυχαῖς σύνοδον ἔμπαλιν ἡ μὲν ἀρετὴ τάξινγυναικὸς ἔχειν δοκοῦσα σπείρειν πέφυκε βουλὰςἀγαθὰς καὶ λόγους σπουδαίους καὶ βιωφελεστάτωνεἰσηγήσεις δογμάτων, ὁ δὲ λογισμὸς εἰς τὴν ἀνδρὸςχώραν τάττεσθαι νομισθεὶς τὰς ἱεροπρεπεῖς καὶθείας ὑποδέχεται σποράς· ἢ μήποτε τὸ λεχθὲνἔψευσται δι᾿ ἀπάτην ὀνομάτων, ἐπειδήπερ ὁ μὲννοῦς ἄρρενος ἡ δ᾿ ἀρετὴ θήλεος μετέχει χαρακτῆρος ἐν φωναῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="102"><p>εἰ δέ τις τὰς ἐπισκιαζούσας κλήσειςἀπαμφιάσας γυμνὰ τὰ πράγματα βουληθείη καθαρῶςἰδεῖν εἴσεται διότι ἄρρεν μέν ἐστιν ἡ ἀρετὴφύσει, παρόσον κινεῖ καὶ διατίθησι καὶ καλὰςἐννοίας καλῶν πράξεων καὶ λόγων ὑπηχεῖ, θῆλυδὲ ὁ λογισμὸς κινούμενος καὶ παιδευόμενος καὶὠφελούμενος καὶ συνόλως ἐν τῷ πάσχειν ἐξεταζόμενος,καὶ τὸ πάθος αὐτῷ τοῦτο μόνον ἐστὶ σωτήριον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="103"><p> <milestone unit="altchapter" n="21"/> ἅπαντες μὲν οὖν καὶ οἱ φαυλότατοιτῷ λόγῳ τιμῶσι καὶ θαυμάζουσιν ἀρετὴν ὅσα τῷδοκεῖν, χρῶνται δ᾿ αὐτῆς τοῖς παραγγέλμασιν οἱἀστεῖοι μόνοι. διὸ καὶ ὁ τῆς Αἰγύπτου βασιλεύς,ὅπερ ἐστὶ συμβολικῶς νοῦς φιλοσώματος, καθυποκρινόμενοςὡς ἐν θεάτρῳ προσποίητον ἐπιμορφάζεικοινωνίαν, πρὸς ἐγκράτειαν ὁ ἀκρατὴς καὶ πρὸςσωφροσύνην ὁ ἀκόλαστος καὶ πρὸς δικαιοσύνηνὁ ἄδικος, καὶ καλεῖ τὴν ἀρετὴν ὡς ἑαυτὸν τῆς παρὰ τοῖς πολλοῖς εὐφημίας γλιχόμενος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="104"><p>ὅπερ κατιδὼνὁ ἔφορος—μόνῳ γὰρ ἔξεστι θεῷ ψυχὴν ἰδεῖν—ἐμίσησεκαὶ προὐβάλετο καὶ βασάνοις ἤλεγξενἀργαλεωτάταις ἦθος κατεψευσμένον. αἱ δὲ βάσανοιδιὰ τίνων ὀργάνων; ἢ πάντως διὰ τῶν τῆς ἀρετῆςμερῶν, ἅπερ ἐπεισιόντα χαλεπῶς αἰκίζεται καὶ<pb n="6.56"/>τιτρώσκει; βάσανος μὲν γάρ ἐστιν ἀπληστίαςὀλιγοδεΐα, βάσανος δὲ λαγνείας ἐγκράτεια· στρεβλοῦταιδὲ καὶ ὁ φιλόδοξος ἀτυφίας εὐημερούσης καὶ ὁ ἄδικος δικαιοσύνης ἐπαινουμένης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="105"><p>μίαν γὰρἀμήχανον ψυχὴν κατοικεῖν δύο τὰς ἐχθρὰς φύσεις,κακίαν καὶ ἀρετήν· οὗ χάριν, ἐπειδὰν συνενεχθῶσιν,ἀσύμβατοι καὶ ἀκατάλλακτοι στάσεις καὶ πόλεμοισυγκροτοῦνται, καίτοι τῆς ἀρετῆς εἰρηνικωτάτηνφύσιν ἐχούσης, ᾗ φασιν ἐπιμελὲς εἶναι, ὅταν εἰςχειρῶν ἅμιλλαν ἰέναι μέλλῃ, τῆς ἰδίας δυνάμεωςἀποπειρᾶσθαι πρότερον, ἵν᾿, εἰ μὲν ἰσχύοι καταγωνίσασθαι,συνιστῆται, εἰ δ᾿ ἀσθενεστέρᾳ χρῷτοτῇ δυνάμει, μηδὲ συγκαταβῆναι τὴν ἀρχὴν εἰς τὸν ἀγῶνα θαρρήσῃ·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="106"><p>κακίαν μὲν γὰρ ἡττᾶσθαι οὐκαἰσχρόν, ᾗ συγγενὲς ἀδοξία, ἀρετὴν δὲ ὄνειδος, ᾗπάντων οἰκειότατον εὔκλεια, δι᾿ ἣν πέφυκε νικᾶν ἢδιατηρεῖν αὑτὴν ἀήττητον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="107"><p> <milestone unit="altchapter" n="22"/> Τὸ μὲν οὖν Αἰγυπτίων ἄξενον καὶ ἀκόλαστονεἴρηται. τοῦ δὲ τοιαῦτα πεπονθότος ἄξιονθαυμάσαι τὴν φιλανθρωπίαν, ὃς μεσημβρίας <milestone unit="altpage" n="17"/>θεασάμενος τρεῖς ὡς ἄνδρας ὁδοιποροῦντας—οἱ δὲθειοτέρας ὄντες φύσεως ἐλελήθεσαν—προσδραμὼνἱκέτευε λιπαρῶς μὴ παρελθεῖν αὑτοῦ τὴν σκηνήν,ἀλλ᾿ ὡς πρέπον εἰσεληλυθότας ξενίων μετασχεῖν· οἱδ᾿ οὐκ ἐκ τῶν λεγομένων μᾶλλον ἢ τῆς διανοίαςεἰδότες ἀληθεύοντα μηδὲν ἐνδοιάσαντες ἐπινεύουσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="108"><p> πληρωθεὶς δὲ τὴν ψυχὴν χαρᾶς πάντ᾿ ἐσπούδαζενεἰς τὸ ἀνυπέρθετον τῆς ὑποδοχῆς καὶ τῇ μὲν γυναικίφησι “σπεῦσον καὶ τρία μέτρα ποίησον ἐγκρυφιῶν,”αὐτὸς δὲ εἰς τὰ βουκόλια συντείνας, ἁπαλὸν καὶ εὔσαρκον ἀγαγὼν μόσχον, οἰκέτῃ παραδίδωσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="109"><p>ὁ<pb n="6.58"/>δὲ καταθύσας σκευάζει τάχιστα· βραδὺς γὰρ οὐδεὶςπρὸς φιλανθρωπίαν ἐν οἴκῳ σοφοῦ, ἀλλὰ καὶ γυναῖκεςκαὶ ἄνδρες καὶ δοῦλοι καὶ ἐλεύθεροι προθυμότατοιπρὸς τὰς τῶν ξενιζομένων ὑπηρεσίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="110"><p> ἑστιαθέντες δ᾿ οὐ τοῖς εὐτρεπισθεῖσι μᾶλλον ἢ τῇτοῦ ξενοδόχου γνώμῃ καὶ πολλῇ τινι καὶ ἀπεράντῳφιλοτιμίᾳ παρέχουσιν ἆθλον ἐλπίδος μεῖζον αὐτῷ,υἱοῦ γνησίου γένεσιν εἰς νέωτα βεβαιωθησομένηνὑποσχόμενοι δι᾿ ἑνὸς τοῦ τῶν τριῶν ἀρίστου—λέγεινγὰρ ἐν ταὐτῷ πάντας ἀθρόους ἦν ἀφιλόσοφον,ἑνὶ δὲ λέγοντι τοὺς ἄλλους συνεπινεύειν ἐμπρεπές—.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="111"><p>ἀλλὰ γὰρ οὐδ᾿ ὑπισχνουμένοις ἕνεκατοῦ περὶ τὸ πρᾶγμα ἀπίστου βεβαίως προσεῖχον·ἤδη γὰρ ὑπερήλικες γεγονότες διὰ μακρὸν γῆρας ἀπεγνώκεσαν παιδὸς σποράν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="112"><p>ἀκούσασαν οὖν τὴνγυναῖκα ἐν ἀρχῇ φησι γελάσαι καὶ μετὰ ταῦτα,εἰπόντων “μὴ ἀδυνατεῖ παρὰ τῷ θεῷ πᾶν ῥῆμα;”καταιδεσθεῖσαν ἠρνῆσθαι τὸν γέλωτα· πάντα γὰρᾔδει θεῷ δυνατὰ σχεδὸν ἐξ ἔτι σπαργάνων τουτὶ τὸ δόγμα προμαθοῦσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="113"><p>τότε μοι δοκεῖ πρῶτον οὐκέθ᾿ὁμοίαν τῶν ὁρωμένων λαβεῖν φαντασίαν, ἀλλὰσεμνοτέραν ἢ προφητῶν ἢ ἀγγέλων μεταβαλόντωνἀπὸ πνευματικῆς καὶ ψυχοειδοῦς οὐσίας εἰς ἀνθρωπόμορφονἰδέαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="114"><p> <milestone unit="altchapter" n="23"/> Τὸ μὲν οὖν φιλόξενον τοῦ ἀνδρὸς εἴρηται,πάρεργον ὂν ἀρετῆς μείζονος· ἡ δ᾿ ἀρετὴ θεοσέβεια,περὶ ἧς καὶ πρότερον εἴπομεν, ἧς δεῖγμα σαφέστατοντὰ νῦν λεχθέντα ἐστὶν ὡς ἐπὶ ξένων ἀνδρῶν.<pb n="6.60"/>  </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="115"><p>εἰ δ᾿ εὐδαίμονα καὶ μακάριον οἶκόν ὑπέλαβον εἶναίτινες, ἐν ᾧ συνέβη καταχθῆναι καὶ ἐνδιατρῖψαισοφούς, οὐκ ἂν ἀξιώσαντας ἀλλ᾿ οὐδ᾿ ὅσον διακῦψαιμόνον, εἴ τι πάθος ἐνεώρων ταῖς ψυχαῖς τῶν ἔνδονὄντων ἀνίατον, ἐγὼ δὲ οὐκ οἶδα, τίνα ὑπερβολὴνεὐδαιμονίας καὶ μακαριότητος εἶναι φῶ περὶ τὴνοἰκίαν, ἐν ᾗ καταχθῆναι καὶ ξενίων λαχεῖν ὑπέμεινανἄγγελοι πρὸς ἀνθρώπων,
<note n="6.60.1">So one MS. The others ἀνθρώπους, which Cohn prints in the text, but later declared for -ων. The accusative, however = “in relation with men” is not impossible.</note>
 ἱεραὶ καὶ θεῖαιφύσεις, ὑποδιάκονοι καὶ ὕπαρχοι τοῦ πρώτου θεοῦ, <milestone unit="altpage" n="18"/> δι᾿ ὧν οἷα πρεσβευτῶν ὅσα ἂν θελήσῃ τῷ γένει ἡμῶν προθεσπίσαι διαγγέλλει.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="116"><p>πῶς γὰρ ἂν τὴνἀρχὴν εἰσελθεῖν ὑπέμειναν, εἰ μὴ καθάπερ νεὼς εὖσυντεταγμένον πλήρωμα τοὺς ἔνδον ἅπαντας ᾔδεσανἑνὶ πειθαρχοῦντας κελεύσματι τῷ τοῦ προεστηκότοςὡσανεὶ κυβερνήτου; πῶς δ᾿ ἂν ἑστιωμένων καὶξενιζομένων παρέσχον ὑπόληψιν, εἰ μὴ τὸν ἑστιάτορασυγγενῆ καὶ ὁμόδουλον ἡγοῦντο τῷ αὐτῶνπροσπεφευγότα δεσπότῃ; νομιστέον μέντοι καὶκατὰ τὴν εἴσοδον αὐτῶν ἔτι μᾶλλον ἐπιδοῦναιπάντα τὰ μέρη τῆς οἰκίας πρὸς τὸ βέλτιον αὔρᾳ τινὶ τελειοτάτης ἀρετῆς ἐπιπνευσθέντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="117"><p>τὸ δὲ συμπόσιονοἷον εἰκὸς γενέσθαι, τὴν ἐν εὐωχίαιςἀφέλειαν ἐπιδεικνυμένων πρὸς τὸν ἑστιάτορα τῶνἑστιωμένων καὶ γυμνοῖς ἤθεσι προσαγορευόντωνκαὶ ὁμιλίας τὰς ἁρμοττούσας τῷ καιρῷ ποιουμένων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="118"><p> τεράστιον δὲ καὶ τὸ μὴ πίνοντας πινόντωνκαὶ τὸ μὴ ἐσθίοντας ἐσθιόντων παρέχειν φαντασίαν.ἀλλὰ ταυτί γε ὡς ἀκόλουθα· τὸ δὲ πρῶτον ἐκεῖνοτερατωδέστατον, ἀσωμάτους ὄντας [τοῦδε σώματος]<pb n="6.62"/>εἰς ἰδέαν ἀνθρώπων μεμορφῶσθαι χάριτι τῇ πρὸςτὸν ἀστεῖον· τίνος γὰρ ἕνεκα ταῦτα ἐθαυματουργεῖτοἢ τοῦ παρασχεῖν αἴσθησιν τῷ σοφῷ διὰτρανοτέρας ὄψεως, ὅτι οὐ λέληθε τὸν πατέρατοιοῦτος ὤν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="119"><p> <milestone unit="altchapter" n="24"/> Τὰ μὲν οὖν τῆς ῥητῆς ἀποδόσεως ὡδὶλελέχθω· τῆς δὲ δι᾿ ὑπονοιῶν ἀρκτέον. σύμβολα τὰἐν φωναῖς τῶν διανοίᾳ μόνῃ καταλαμβανομένωνἐστίν· ἐπειδὰν οὖν ἡ ψυχὴ καθάπερ ἐν μεσημβρίᾳθεῷ περιλαμφθῇ καὶ ὅλη δι᾿ ὅλων νοητοῦ φωτὸςἀναπλησθεῖσα ταῖς ἐν κύκλῳ κεχυμέναις αὐγαῖς
<note n="6.62.1">MSS. (with the exception of H-2). τὰς . . κεχυμένας αὐγὰς, which perhaps might be kept, as Cohn suggests, by correcting ἄσκιος γένηται to ἀσκίους δέχηται or ἀσπάσηται.</note>
ἄσκιος γένηται, τριττὴν φαντασίαν ἑνὸς ὑποκειμένουκαταλαμβάνει, τοῦ μὲν ὡς ὄντος, τῶν δ᾿ἄλλων δυοῖν ὡς ἂν ἀπαυγαζομένων ἀπὸ τούτουσκιῶν· ὁποῖόν τι συμβαίνει καὶ τοῖς ἐν αἰσθητῷφωτὶ διατρίβουσιν· ἢ γὰρ ἑστώτων ἢ κινουμένων διτταὶ σκιαὶ πολλάκις συνεμπίπτουσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="120"><p>μὴ μέντοινομισάτω τις ἐπὶ θεοῦ τὰς σκιὰς κυριολογεῖσθαι·κατάχρησις ὀνόματός ἐστι μόνον πρὸς ἐναργεστέρανἔμφασιν τοῦ δηλουμένου πράγματος, ἐπεὶ τό γε ἀληθὲς οὐχ ὧδε ἔχει·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="121"><p>ἀλλ᾿ ἔστιν, ὡς ἄν τις ἐγγύτατατῆς ἀληθείας ἱστάμενος εἴποι, πατὴρ μὲν τῶν ὅλωνὁ μέσος, ὃς ἐν ταῖς  <milestone unit="altpage" n="19"/> ἱεραῖς γραφαῖς κυρίῳ ὀνόματικαλεῖται ὁ ὤν, αἱ δὲ παρ᾿ ἑκάτερα αἱ πρεσβύταταικαὶ ἐγγυτάτω τοῦ ὄντος δυνάμεις, ἡ μὲν ποιητική,ἡ δ᾿ αὖ βασιλική· προσαγορεύεται δὲ ἡ μὲν ποιητικὴθεός, ταύτῃ γὰρ ἔθηκέ τε καὶ διεκόσμησε τὸ πᾶν,ἡ δὲ βασιλικὴ κύριος, θέμις γὰρ ἄρχειν καὶ κρατεῖν τὸ πεποιηκὸς τοῦ γενομένου.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="122"><p>δορυφορούμενος οὖν<pb n="6.64"/>ὁ μέσος ὑφ᾿ ἑκατέρας τῶν δυνάμεων παρέχει τῇὁρατικῇ διανοίᾳ τοτὲ μὲν ἑνὸς τοτὲ δὲ τριῶν φαντασίαν,ἑνὸς μὲν ὅταν ἄκρως τύχῃ καθαρθεῖσα καὶμὴ μόνον τὰ πλήθη τῶν ἀριθμῶν ἀλλὰ καὶ τὴνγείτονα μονάδος δυάδα ὑπερβᾶσα πρὸς τὴν ἀμιγῆκαὶ ἀσύμπλοκον καὶ καθ᾿ αὑτὴν οὐδενὸς ἐπιδεᾶ τὸπαράπαν ἰδέαν ἐπείγηται, τριῶν δὲ ὅταν μήπω τὰςμεγάλας τελεσθεῖσα τελετὰς ἔτι ἐν ταῖς βραχυτέραιςὀργιάζηται καὶ μὴ δύνηται τὸ ὂν ἄνευ ἑτέρουτινὸς ἐξ αὐτοῦ μόνου καταλαβεῖν, ἀλλὰ διὰ τῶν δρωμένων, ἢ κτίζον ἢ ἄρχον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="123"><p>δεύτερος μὲν οὖν,ὥς φασι, πλοῦς οὗτος, μετέχει δ᾿ οὐδὲν ἧττον δόξηςθεοφιλοῦς· ὁ δὲ πρότερος τρόπος οὐ μετέχει, ἀλλ᾿αὐτός ἐστι θεοφιλὴς δόξα, μᾶλλον δὲ καὶ δόξηςπρεσβυτέρα καὶ παντὸς τιμιωτέρα τοῦ δοκεῖν ἀλήθεια. γνωριμώτερον δὲ τὸ δηλούμενον παραστατέον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="124"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="25"/> τρεῖς εἰσιν ἠθῶν ἀνθρωπίνωντάξεις, ὧν ἑκάστη διακεκλήρωται μίαν τῶνεἰρημένων φαντασιῶν ἡ μὲν ἀρίστη τὴν μέσην τοῦὄντως ὄντος, ἡ δὲ μετ᾿ ἐκείνην τὴν ἐπὶ δεξιά, τὴνεὐεργέτιν, ᾗ θεὸς ὄνομα, ἡ δὲ τρίτη τὴν ἐπὶ θάτερα, τὴν ἀρχικήν, ἣ καλεῖται κύριος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="125"><p>τὰ μὲν οὖν ἄριστατῶν ἠθῶν τὸν καθ᾿ αὑτὸν ἄνευ τινὸς ὄντα θεραπεύειπρὸς μηδενὸς ἑτέρου μεθελκόμενα, τῷ τετάσθαιμοναδικῶς πρὸς τὴν ἑνὸς τιμήν· τῶν δ᾿ ἄλλων τὰμὲν διὰ τῆς εὐεργέτιδος συνίσταται καὶ γνωρίζεται<pb n="6.66"/>δυνάμεως τῷ πατρί, τὰ δὲ διὰ τῆς βασιλικῆς.  ὃ δὲ λέγω, τοιοῦτόν ἐστιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="126"><p>ἄνθρωποιμὲν ἐπειδὰν αἴσθωνται κατὰ πρόφασιν ἑταιρείαςπροσιόντας αὐτοῖς τινας ἐπὶ θήρᾳ πλεονεξιῶν, ὑποβλέπονταίτε καὶ ἀποστρέφονται τὴν προσποίητονκολακείαν καὶ τιθασείαν αὐτῶν δεδιότες ὡς σφόδρα ἐπιζήμιον·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="127"><p>ὁ δὲ θεὸς ἅτε βλάβην οὐκ ἐπιδεχόμενοςἅπαντας τοὺς καθ᾿ ἡντινοῦν ἰδέαν προαιρουμένουςτιμᾶν αὐτὸν ἄσμενος προσκαλεῖται,μηδένα σκορακίζειν ἀξιῶν τὸ παράπαν, ἀλλὰ μόνονοὐκ ἄντικρυς τοῖς ἀκοὰς ἔχουσιν ἐν τῇ ψυχῇ θεσπίζει τάδε·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="128"><p>“τὰ μὲν πρῶτα τῶν ἄθλων κείσεταιτοῖς ἐμὲ θεραπεύουσι δι᾿ ἐμὲ αὐτόν, τὰ δὲ δεύτερατοῖς δι᾿ ἑαυτούς, ἢ τυχεῖν ἀγαθῶν ἐλπίζουσιν ἢτιμωριῶν ἀπαλλαγὴν εὑρήσεσθαι προσδοκῶσι· καὶγὰρ εἰ ἔμμισθος ἡ τῶνδε θεραπεία καὶ μὴ ἀδέκαστος,ἀλλ᾿ οὐδὲν ἧττον ἐντὸς εἱλεῖται θείων περιβόλων καὶ οὐκ ἔξω πλάζεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="129"><p>τὰ δὲ ἆθλα τοῖς <milestone unit="altpage" n="20"/>μὲν ἐμὲ τιμῶσι δι᾿ ἐμὲ κείσεται φίλια, τοῖς δὲ διὰτὰς χρείας φίλια μὲν οὔ, τὸ δὲ μὴ ἀλλοτρίοιςνομίζεσθαι· δέχομαι γὰρ καὶ τὸν τῆς εὐεργέτιδόςμου δυνάμεως βουλόμενον μεταλαχεῖν εἰς μετουσίανἀγαθῶν καὶ τὸν φόβῳ τὴν ἡγεμονικὴν καὶ δεσποτικὴνἱλασκόμενον ἐξουσίαν εἰς ἀποτροπὴν κολάσεως·οὐ γὰρ ἀγνοῶ, διότι πρὸς τῷ χείρους μὴγίγνεσθαι καὶ βελτίους ἔσονται τῷ συνεχεῖ τῆςθεραπείας εἱλικρινῆ καὶ καθαρὰν εὐσέβειαν ἀσκήσαντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="130"><p> εἰ γὰρ καὶ μάλιστα οἱ τρόποι διαφέρουσιν,ἀφ᾿ ὧν ποιοῦνται τὰς πρὸς τὴν ἀρέσκειαν ὁρμάς,οὐκ αἰτιατέον, ὅτι σκοπὸς εἷς καὶ τέλος ἕν ἐστιν αὐτοῖς, τὸ θεραπεύειν ἐμέ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="131"><p>”  ὅτι δ᾿ ἡ<pb n="6.68"/>τριττὴ φαντασία δυνάμει
<note n="6.68.1">Cohn suspects δυνάμει, needlessly, I think. No doubt δυνάμει is properly opposed to οὐσίᾳ or ἐντελεχείᾳ. <hi rend="italic">Cf. De Op.</hi> 47, <hi rend="italic">Leg. All.</hi> i. 61. But the statement here is that the vision of one is the reality <hi rend="italic">which lies behind</hi> the vision of three. <hi rend="italic">Actually</hi> a φαντασία can only be of that which appears.</note>
 ἑνός ἐστιν ὑποκειμένου,φανερὸν οὐ μόνον ἐκ τῆς ἐν ἀλληγορίᾳ θεωρίας,ἀλλὰ καὶ τῆς ῥητῆς γραφῆς τάδε περιεχούσης·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="132"><p> ἡνίκα μὲν γὰρ ὁ σοφὸς ἱκετεύει τοὺς ἐοικόταςὁδοιπόροις τρεῖς ξενισθῆναι παρ᾿ αὑτῷ, διαλέγεταιτούτοις οὐχ ὡς τρισίν, ἀλλ᾿ ὡς ἑνί, καὶ φησι·“κύριε, εἰ ἄρα εὗρον χάριν παρὰ σοί, μὴ παρέλθῃςτὸν παῖδά σου·” τὸ γὰρ “κύριε” καὶ τὸ “παρὰσοὶ”καὶ τὸ “μὴ παρέλθῃς” καὶ ὅσα τοιαῦτα πρὸςἕνα πέφυκεν ἀλλ᾿ οὐ πρὸς πλείους λέγεσθαι· ἡνίκαδὲ ξενιζόμενοι φιλοφρονοῦνται τὸν ξενοδόχον, πάλινεἷς ὑπισχνεῖται ὡς μόνος αὐτὸς παρὼν γνησίουπαιδὸς σπορὰν διὰ τῶνδε· “ἐπανιὼν ἥξω πρὸς σὲκατὰ τὸν καιρὸν τοῦτον εἰς νέωτα, καὶ ἕξει υἱὸνΣάρρα ἡ γυνή σου.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="133"><p> <milestone unit="altchapter" n="26"/> Φανερώτατα μέντοι καὶ διαπονητότατα
<note n="6.68.2">Some MSS. ἀδιαπονητότατα or ἀδιαπόνητα: Cohn suggests ἀδιαπορητότατα</note>
μηνύει διὰ τῶν ἑξῆς τὸ δηλούμενον. ἡ Σοδομιτῶνχώρα, μοῖρα τῆς Χανανίτιδος γῆς, ἣν ὕστερονὠνόμασαν Συρίαν Παλαιστίνην, ἀδικημάτων μυρίωνὅσων γεμισθεῖσα καὶ μάλιστα τῶν ἐκ γαστριμαργίαςκαὶ λαγνείας ὅσα τε μεγέθη καὶ πλήθη τῶνἄλλων ἡδονῶν ἐπιτειχίσασα ἤδη παρὰ τῷ δικαστῇ τῶν ὅλων κατέγνωστο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="134"><p>αἴτιον δὲ τῆς περὶ τὸἀκολασταίνειν ἀμετρίας ἐγένετο τοῖς οἰκήτορσιν ἡτῶν χορηγιῶν ἐπάλληλος ἀφθονία· βαθύγειος γὰρκαὶ εὔυδρος οὖσα ἡ χώρα παντοίων ἀνὰ πᾶν ἔτοςεὐφορίᾳ καρπῶν ἐχρῆτο· “μεγίστη δ᾿ ἀρχὴ κακῶν”<pb n="6.70"/>ὡς εἶπέ τις οὐκ ἀπὸ σκοποῦ “τὰ λίαν ἀγαθά.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="135"><p> ὧν ἀδυνατοῦντες φέρειν τὸν κόρον ὥσπερ τὰ θρέμματασκιρτῶντες ἀπαυχενίζουσι τὸν τῆς φύσεωςνόμον, ἄκρατον πολὺν καὶ ὀψοφαγίας καὶ ὀχείαςἐκθέσμους μεταδιώκοντες· οὐ γὰρ μόνον θηλυμανοῦντεςἀλλοτρίους γάμους διέφθειρον, ἀλλὰ καὶἄνδρες ὄντες ἄρρεσιν ἐπιβαίνοντες, τὴν κοινὴν πρὸςτοὺς πάσχοντας οἱ δρῶντες φύσιν οὐκ αἰδούμενοι,παιδοσποροῦντες ἠλέγχοντο μὲν ἀτελῆ γονὴν σπείροντες,ὁ δ᾿ ἔλεγχος πρὸς οὐδὲν ἦν ὄφελος, ὑπὸ βιαιοτέρας νικωμένων ἐπιθυμίας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="136"><p>εἶτ᾿ ἐκ τοῦ κατ᾿ <milestone unit="altpage" n="21"/> ὀλίγον ἐθίζοντες τὰ γυναικῶν ὑπομένειν τοὺςἄνδρας γεννηθέντας θήλειαν κατεσκεύασαν αὐτοῖςνόσον, κακὸν δύσμαχον, οὐ μόνον τὰ σώματαμαλακότητι καὶ θρύψει γυναικοῦντες, ἀλλὰ καὶ τὰςψυχὰς ἀγεννεστέρας ἀπεργαζόμενοι, καὶ τό γε ἐπ᾿αὐτοὺς
<note n="6.70.1">MSS. ἐφ᾿ αὑτοῖς or ἐπ᾿ αὐτοῖς.</note>
 ἧκον μέρος τὸ σύμπαν ἀνθρώπων γένοςδιέφθειρον· εἰ γοῦν Ἕλληνες ὁμοῦ καὶ βάρβαροισυμφωνήσαντες ἐζήλωσαν τὰς τοιαύτας ὁμιλίας,ἠρήμωντο ἂν ἑξῆς αἱ πόλεις ὥσπερ λοιμώδει νόσῳ κενωθεῖσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="137"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="27"/> λαβὼν δὲ ὁ θεὸς οἶκτον ἅτεσωτὴρ καὶ φιλάνθρωπος τὰς μὲν κατὰ φύσιν ἀνδρῶνκαὶ γυναικῶν συνόδους γινομένας ἕνεκα παίδωνσπορᾶς ηὔξησεν ὡς ἔνι μάλιστα, τὰς δ᾿ ἐκφύλουςκαὶ ἐκθέσμους διαμισήσας ἔσβεσε καὶ τοὺς ὀργῶνταςἐπὶ ταύτας προβαλόμενος οὐχὶ τὰς ἐν ἔθεικαινουργήσας δ᾿ ἐκτόπους καὶ παρηλλαγμένας τιμωρίας ἐτιμωρήσατο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="138"><p>κελεύει γὰρ ἐξαίφνης τὸνἀέρα νεφωθέντα πολὺν ὄμβρον οὐχ ὕδατος ἀλλὰ<pb n="6.72"/>πυρὸς ὕειν· ἀθρόας δὲ νιφούσης ἀδιαστάτῳ καὶἀπαύστῳ ῥύμῃ φλογός, ἐκαίοντο μὲν ἀγροὶ καὶλειμῶνες καὶ λάσια ἄλση καὶ ἕλη δασύτατα καὶδρυμοὶ βαθεῖς, ἐκαίετο δ᾿ ἡ πεδιὰς καὶ ὁ τοῦ σίτουκαὶ τῶν ἄλλων σπαρτῶν ἅπας καρπός, ἐκαίετο δὲκαὶ τῆς ὀρεινῆς ἡ δενδροφόρος, στελεχῶν ῥίζαις αὐταῖς ἐμπιπραμένων·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="139"><p>ἐπαύλεις δὲ καὶ οἰκίαι καὶτείχη καὶ ὅσα ἐν οἰκοδομαῖς ἰδιωτικὰ καὶ δημόσιαπάντα συγκατεπίμπραντο καὶ ἡμέρᾳ μιᾷ αἱ μὲνεὐανδροῦσαι πόλεις τάφος τῶν οἰκητόρων ἐγεγένηντο,αἱ δ᾿ ἐκ λίθων καὶ ξύλων κατασκευαὶ τέφρα καὶ λεπτὴ κόνις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="140"><p>ἐπεὶ δὲ τὰ ἐν φανερῷ καὶ ὑπὲργῆς ἅπαντα κατανάλωσεν ἡ φλόξ, ἤδη καὶ τὴν γῆναὐτὴν ἔκαιε κατωτάτω διαδῦσα καὶ τὴν ἐνυπάρχουσανζωτικὴν δύναμιν ἔφθειρεν εἰς ἀγονίανπαντελῆ, ὑπὲρ τοῦ μηδ᾿ αὖθίς ποτε καρπὸν ἐνεγκεῖνἢ χλοηφορῆσαι τὸ παράπαν δυνηθῆναι· καὶ μέχρι νῦνκαίεται, τὸ γὰρ κεραύνιον πῦρ ἥκιστα σβεννύμενον ἢ νέμεται ἢ ἐντύφεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="141"><p>πίστις δὲ σαφεστάτη τὰὁρώμενα· τοῦ γὰρ συμβεβηκότος πάθους μνημεῖόνἐστιν ὅ τε ἀναδιδόμενος ἀεὶ καπνὸς καὶ ὃ μεταλλεύουσιθεῖον· τῆς δὲ περὶ τὴν χώραν παλαιᾶςεὐδαιμονίας ἐναργέστατον ὑπολείπεται δεῖγμα πόλιςμία τῶν ὁμόρων καὶ ἡ ἐν κύκλῳ γῆ, πολυάνθρωποςμὲν ἡ πόλις, εὔχορτος δὲ καὶ εὔσταχυς καὶ συνόλωςκαρποφόρος ἡ γῆ, πρὸς ἔλεγχον δίκης γνώμῃ θείᾳδικασθείσης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="142"><p> <milestone unit="altchapter" n="28"/> Ἀλλὰ γὰρ οὐχ ἕνεκα τοῦ δηλῶσαί μετὰς μεγαλουργηθείσας συμφορὰς καινὰς ταῦταδιεξῆλθον, ἀλλ᾿ ἐκεῖνο βουλόμενος παραστῆσαι, ὅτιτῶν τριῶν ὡς ἀνδρῶν ἐπιφανέντων τῷ σοφῷ δύο<pb n="6.74"/>μόνους εἰς τὴν  <milestone unit="altpage" n="22"/> ἀφανισθεῖσαν χώραν τὰ λόγιά φησινἐλθεῖν ἐπ᾿ ὀλέθρῳ τῶν οἰκητόρων, τοῦ τρίτου μὴ δικαιώσαντος ἥκειν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="143"><p>ὃς κατά γε τὴν ἔννοιανἦν ὁ πρὸς ἀλήθειαν ὤν, ἁρμόττον ὑπολαβὼν εἶναιτὰ μὲν ἀγαθὰ παρὼν δι᾿ αὑτοῦ χαρίζεσθαι, μόναιςδ᾿ ἐπιτρέπειν ταῖς δυνάμεσι καθ᾿ ὑπηρεσίαν τὰἐναντία χειρουργεῖν, ἵνα μόνων ἀγαθῶν αἴτιος, κακοῦ δὲ μηδενὸς προηγουμένως νομίζηται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="144"><p>τοῦτόμοι δοκοῦσι καὶ τῶν βασιλέων οἱ μιμούμενοι τὴνθείαν φύσιν πράττειν, τὰς μὲν χάριτας δι᾿ ἑαυτῶνπροτείνοντες, τὰς δὲ τιμωρίας δι᾿ ἑτέρων βεβαιοῦντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="145"><p> ἀλλ᾿ ἐπειδὴ τῶν δυεῖν δυνάμεων ἡ μὲν εὐεργέτιςἐστίν, ἡ δὲ κολαστήριος, ἑκατέρα κατὰ τὸεἰκὸς ἐπιφαίνεται τῇ Σοδομιτῶν γῇ, διότι τῶνἀρίστων ἐν αὐτῇ πέντε πόλεων τέτταρες μὲν ἔμελλον ἐμπίπρασθαι, μία δὲ ἀπαθὴς παντὸς κακοῦσῷος ὑπολείπεσθαι. ἐχρῆν γὰρ διὰ μὲν τῆς κολαστηρίουγίνεσθαι τὴν φθοράν, σῴζεσθαι δὲ διὰ τῆς εὐεργέτιδος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="146"><p>ἀλλ᾿ ἐπειδὴ καὶ τὸ σῳζόμενον μέροςοὐχ ὁλοκλήρους καὶ παντελεῖς εἶχεν ἀρετάς, δυνάμειμὲν τοῦ ὄντος εὐεργετεῖτο, προηγουμένως δὲ τῆςἐκείνου φαντασίας ἀνάξιον ἐνομίσθη τυχεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="147"><p> <milestone unit="altchapter" n="29"/> Ἡ μὲν οὖν ἐν φανερῷ καὶ πρὸς τοὺςπολλοὺς ἀπόδοσις ἥδ᾿ ἐστίν· ἡ δ᾿ ἐν ἀποκρύφῳ καὶπρὸς ὀλίγους, ὅσοι τρόπους ψυχῆς ἐρευνῶσιν ἀλλ᾿οὐ σωμάτων μορφάς, αὐτίκα λεχθήσεται. συμβολικῶςἡ πεντάπολις αἱ ἐν ἡμῖν πέντε αἰσθήσειςεἰσί, τὰ τῶν ἡδονῶν ὄργανα, δι᾿ ὧν ἅπασαι μικραί<pb n="6.76"/> τε αὖ καὶ μεγάλαι τελεσιουργοῦνται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="148"><p>ἢ γὰρὁρῶντες χρωμάτων καὶ σχημάτων ποικιλίας ἔν τεἀψύχοις καὶ ψυχὴν ἔχουσιν ἡδόμεθα ἢ φωνῶνἐμμελεστάτων ἀκούοντες ἢ κατὰ γεῦσιν ἐν τοῖςπερὶ ἐδωδὴν καὶ πόσιν ἢ κατ᾿ ὄσφρησιν ἐν εὐωδίαιςἀτμῶν ἢ ἐν μαλακοῖς καὶ θερμοῖς ἔτι δὲ λείοις κατὰ τὴν ἁφήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="149"><p>ζωωδέσταται μὲν οὖν καὶ ἀνδραποδωδέσταταιτῶν πέντε τρεῖς εἰσιν αἰσθήσεις, γεῦσις,ὄσφρησις, ἁφή, περὶ ἃς τῶν θρεμμάτων καὶ τῶνθηρίων τὰ γαστριμαργότατα καὶ συνουσιαστικώταταμάλιστα ἐπτόηται· δι᾿ ὅλης γὰρ ἡμέρας καὶνυκτὸς ἢ τροφῶν ἀπλήστως ἐμφορεῖται ἢ πρὸς τὰς ὀχείας ὁρμᾷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="150"><p>δύο δ᾿ εἰσὶν ἐμφιλόσοφοι καὶ ἡγεμονίδες,ἀκοὴ καὶ ὅρασις· βραδύτερα δέ πως καὶθηλύτερα ὦτα ὀφθαλμῶν ἐπὶ τὰ ὁρατὰ φθανόντωνὑπὸ εὐτολμίας καὶ οὐκ ἀναμενόντων, ἄχρις ἂνἐκεῖνα κινήσῃ, προϋπαντιαζόντων δὲ καὶ ἀντικινῆσαιγλιχομένων. ἀκοὴ μὲν οὖν, διότι βραδεῖα καὶθηλυτέρα, δευτερεύουσαν τάξιν τετάχθω,  <milestone unit="altpage" n="23"/> προνομίαδ᾿ ἔστω τις ἐξαίρετος ὁράσει· ταύτην γὰρ ὁ θεὸςβασιλίδα τῶν ἄλλων ἀπέφηνεν ἐπάνω θεὶς ἁπασῶνκαὶ ὥσπερ ἐπ᾿ ἀκροπόλεως ἱδρυσάμενος οἰκειοτάτην ἀπειργάσατο ψυχῇ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="151"><p>τεκμηριώσαιτο δ᾿ἄν τις ἐκ τοῦ συμμεταβάλλειν ταῖς ἐκείνης τροπαῖς·λύπης μὲν γὰρ ἐγγινομένης, ὀφθαλμοὶ συννοίαςγέμουσι καὶ κατηφείας, χαρᾶς δ᾿ ἔμπαλιν, ὑπομειδιῶσικαὶ γεγήθασι, φόβου δὲ κρατήσαντος, ταραχώδουςγέμουσιν ἀταξίας, κινήσεις καὶ παλμοὺς καὶ περιστροφὰς ἀτάκτους ἐνδεχόμενοι·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="152"><p>εἰ δ᾿ ὀργὴκατάσχοι, τραχυτέρα πως καὶ ὕφαιμος ἡ ὄψις, καὶἐν μὲν τῷ λογίζεσθαι καὶ φροντίζειν τινὸς ἠρεμεῖκαὶ ἐκνένευκε, μόνον οὐ συνεκτείνουσα τῇ διανοίᾳ<pb n="6.78"/>ἑαυτήν, ἐν δὲ ταῖς ἀναψύξεσι καὶ ἀνέσεσι συνανίεται καὶ χαλᾶται·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="153"><p>καὶ προσιόντι μὲν φίλῳ προευαγγελίζεταιτὸ τῆς εὐνοίας πάθος εὐδίῳ καὶ γαληνῷβλέμματι, εἰ δ᾿ ἐχθρὸς τύχοι, τὸ δυσάρεστον τῆςψυχῆς πάθος προμηνύει· καὶ θρασύτητι μὲν προπηδῶσικαὶ προεκτρέχουσιν ὀφθαλμοί, αἰδοῖ δὲ πρᾴωςἠρεμοῦσι· [καὶ] ὡς συνελόντι φράσαι ψυχῆς εἰκόναδεδημιουργῆσθαι τὴν ὅρασιν ἀκρότητι τέχνης εὖμεμιμημένης ἐναργὲς ἐμφαίνουσαν εἴδωλον οἷα διὰκατόπτρου τὴν φύσιν ὁρατὴν ἐξ αὑτῆς οὐκ ἐχούσης.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="154"><p>  ἀλλὰ γὰρ οὐ ταύτῃ μόνον τὰς ἄλλαςαἰσθήσεις ὑπερβάλλει τὸ κάλλος ὀφθαλμῶν, ἀλλὰκαὶ διότι τῶν ἄλλων ἐν ταῖς ἐγρηγόρσεσι—τὴν γὰρκαθ᾿ ὕπνον ἀπραξίαν οὐ παραληπτέον—ἐπιλείπουσιναἱ χρήσεις· ὁπότε γὰρ μὴ κινήσειέ τι τῶν ἐκτός,ἡσυχάζουσιν, αἱ δὲ τῶν ὀφθαλμῶν ἀναπεπταμένωνἐνέργειαι συνεχεῖς καὶ ἀδιάστατοι μηδέποτε πληρουμένωνεἰσὶ καὶ ταύτῃ παριστάντων, ἣν ἔχουσι πρὸς ψυχὴν συγγένειαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="155"><p>ἀλλ᾿ ἐκείνη μὲν ἀεικίνητοςοὖσα μεθ᾿ ἡμέραν καὶ νύκτωρ διανίσταται, τοῖς δ᾿ἅτε σαρκὸς πλεῖστον μετέχουσιν αὐτάρκης ἐδόθηδωρεά, μέρος ἥμισυ τοῦ παντὸς χρόνου καὶ βίουδιατελεῖν ἐνεργοῦντας τὰς ἁρμοττούσας ἐνεργείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="156"><p>  <milestone unit="altchapter" n="30"/> ὃ δ᾿ ἐστὶν ἀναγκαιότατον τῆςἀπὸ τῶν ὀμμάτων ὠφελείας, ἤδη λεκτέον. μόνῃγὰρ ὁράσει τῶν αἰσθήσεων ὁ θεὸς ἀνέτειλε φῶς, ὃκαὶ τῶν ὄντων ἐστὶ κάλλιστον καὶ πρῶτον ἐν ἱεραῖς βίβλοις ὠνομάσθη καλόν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="157"><p>διττὴ δὲ φωτὸς φύσις·τὸ μὲν γὰρ ἀπὸ τοῦ χρειώδους πυρός, φθαρτοῦφθαρτόν, ἐκλάμπει σβέσιν ἐνδεχόμενον, τὸ δὲ<pb n="6.80"/>ἄσβεστον καὶ ἀδιάφθορόν ἐστιν, ἄνωθεν ἀπὸ τοῦοὐρανοῦ πρὸς ἡμᾶς φερόμενον, ὥσπερ ἀπ᾿ ἀενάωνπηγῶν ἑκάστου τῶν ἀστέρων αὐγὰς ἐκχέοντος·ἑκατέρῳ δ᾿ ἡ ὄψις ἐνομιλεῖ καὶ δι᾿ ἀμφοτέρωνπροσβάλλει τοῖς ὁρατοῖς εἰς ἀκριβεστάτην ἀντίληψιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="158"><p> ἔτι τοίνυν ἐπιχειρῶμεν ὀφθαλμοὺς λόγοιςἐγκωμιάζειν, τοῦ θεοῦ τοὺς ἀληθεῖς ἐπαίνους αὐτῶν <milestone unit="altpage" n="24"/> στηλιτεύσαντος ἐν οὐρανῷ, τοὺς ἀστέρας; ἡλίουγὰρ αὐγαὶ καὶ σελήνης καὶ τῶν ἄλλων πλανήτωνκαὶ ἀπλανῶν τοῦ χάριν γεγόνασιν ὅτι μὴ τῆςὀφθαλμῶν ἐνεργείας εἰς τὴν τοῦ ὁρᾶν ὑπηρεσίαν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="159"><p> διὸ καὶ προσχρώμενοι τῇ πασῶν ἀρίστῃ δωρεᾷφωτὶ καταθεῶνται τὰ ἐν κόσμῳ, γῆν, φυτά, ζῷα,καρπούς, πελαγῶν ἀναχύσεις ποταμοὺς αὐθιγενεῖςτε καὶ χειμάρρους πηγῶν τε διαφοράς, ὧν αἱμὲν ψυχρὸν αἱ δὲ θερμὸν νᾶμα προχέουσι, πάντωντῶν κατὰ τὸν ἀέρα συνισταμένων τὰς φύσεις—ἀμύθητοι δέ εἰσιν ἰδέαι καὶ ἀπερίληπτοι λόγῳ,—καὶἐπὶ πᾶσι τὸν οὐρανόν, ὃς ἀληθείᾳ κόσμοςἐν κόσμῳ δεδημιούργηται, καὶ τὰ κατ᾿ οὐρανὸνκάλλη καὶ θεῖα ἀγάλματα. τίς οὖν τῶν ἄλλωναἰσθήσεων ἐπαυχήσει διαβῆναί ποτε τοσοῦτον;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="160"><p> <milestone unit="altchapter" n="31"/> ἀλλ᾿ ἐάσαντες τὰς ἐπὶ ταῖς φάτναις τὸσύμφυτον ἡμῖν θρέμμα πιαινούσας, τὴν ἐπιθυμίαν,ἐξετάσωμεν τὴν λόγου μεταποιουμένην ἀκοήν·ἧς ὁ σύντονος καὶ τελειότατος δρόμος ἵσταται κατὰἀέρα τὸν περίγειον, ὅταν βία πνευμάτων καὶ κτύποιβροντῶν συρμὸν πολὺν καὶ χαλεπὸν πάταγον ἐξηχῶσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="161"><p>ὀφθαλμοὶ δὲ ἀπὸ γῆς ἐν ἀκαρεῖ φθάνουσινεἰς οὐρανὸν καὶ τὰ πέρατα τοῦ παντός, ἐπ᾿ ἀνατολὰςὁμοῦ καὶ δύσεις ἄρκτον τε καὶ μεσημβρίαν,<pb n="6.82"/>&lt;καὶ&gt; ἀφικνούμενοι πρὸς τὸ θεωρεῖν ἕλκουσιν ἐπὶ τὰ φανέντα τὴν διάνοιαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="162"><p>ἡ δὲ τὸ παραπλήσιονἐνδεξαμένη πάθος οὐκ ἠρεμεῖ, ἀλλ᾿ ἅτεἀκοίμητος καὶ ἀεικίνητος οὖσα, παρὰ τῆς ὄψεωςτοῦ δύνασθαι τὰ νοητὰ θεωρεῖν τὰς ἀφορμὰς λαβοῦσα,εἰς σκέψιν ἦλθε, πότερον τὰ φανέντα ταῦτ᾿ἐστὶν ἀγένητα ἢ γενέσεως ἔλαβεν ἀρχὴν καὶ πότερονἄπειρα ἢ πεπερασμένα καὶ πότερον εἷς ἢ πλείονέςεἰσι κόσμοι καὶ πότερον τὰ τέτταρα στοιχεῖα τῶνἁπάντων ἐστὶν ἢ φύσιν ἐξαίρετον οὐρανὸς καὶ τὰἐν αὐτῷ κεκλήρωται θειοτέρας καὶ οὐχὶ τοῖς ἄλλοις τῆς αὐτῆς οὐσίας ἐπιλαχόντα·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="163"><p>εἰ δὲ δὴ καὶ γέγονενὁ κόσμος, ὑπὸ τίνος γέγονε καὶ τίς ὁ δημιουργὸςκατ᾿ οὐσίαν ἢ ποιότητα καὶ τί διανοηθεὶς ἐποίει καὶτί νῦν πράττει καὶ τίς αὐτῷ διαγωγὴ καὶ βίος καὶὅσα ἄλλα περιττὸς νοῦς φρονήσει συμβιῶν εἴωθε διερευνᾶσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="164"><p>ταῦτα δὲ καὶ τὰ τοιαῦτα ἀνάκειταιτῷ φιλοσοφεῖν· ἐξ οὗ δῆλόν ἐστιν, ὅτι σοφία καὶφιλοσοφία τὴν ἀρχὴν ἀπ᾿ οὐδενὸς εἴληφεν ἑτέρουτῶν ἐν ἡμῖν ἢ τῆς ἡγεμονίδος τῶν αἰσθήσεων ὁράσεως,ἣν καὶ μόνην ἐκ τῆς σωματικῆς χώραςδιέσωσεν ὁ θεὸς τὰς τέσσαρας φθείρας, ὅτι αἱ μὲνσαρκὶ καὶ τοῖς σαρκὸς πάθεσιν ἐδούλευσαν, ἡ δὲἴσχυσεν ἀνατεῖναι τὸν αὐχένα καὶ βλέψαι καὶ <milestone unit="altpage" n="25"/>τέρψεις ἑτέρας ἀνευρεῖν πολὺ βελτίους τῶν σωματικῶνἡδονῶν ἐκ τῆς περὶ τὸν κόσμον θεωρίας καὶ τῶν ἐν αὐτῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="165"><p>μίαν οὖν ὥσπερ ἐκ πενταπόλεως τῶνπέντε αἰσθήσεων τὴν ὅρασιν ἐξαιρέτου γέρως τυχεῖνἁρμόττον ἦν καὶ φθειρομένων τῶν ἄλλων διαμένειν,<pb n="6.84"/>ὅτι οὐ περὶ τὰ θνητὰ εἱλεῖται μόνον ὡς ἐκεῖναι,μετανίστασθαι δὲ πρὸς τὰς ἀφθάρτους φύσεις ἀξιοῖ χαίρουσα τῇ θέᾳ τούτων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="166"><p>διὸ καὶ παγκάλως “μικράν”τε καὶ “οὐ μικρὰν” τὴν πόλιν ταύτην οἱχρησμοὶ διασυνιστᾶσιν αἰνιττόμενοι τὴν ὅρασιν·μικρὰ μὲν γὰρ λέγεται εἶναι, διότι βραχὺ μέροςτῶν ἐν ἡμῖν ἐστι, μεγάλη δέ, διότι μεγάλων ἐφίεταιτὸν σύμπαντα οὐρανὸν καὶ κόσμον γλιχομένηκαταθεάσασθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="167"><p> <milestone unit="altchapter" n="32"/> Περὶ μὲν οὖν τῆς ἐπιφανείσης ὄψεωςκαὶ τῶν ἀοιδίμων καὶ παγκάλων ξενίων, ἐν οἷςδοκῶν ἑστιᾶν ὁ ξενοδόχος εἱστιᾶτο, καθ᾿ ὅσονἐφικτὸν ἦν, ἀκριβοῦσιν ἡμῖν τὰ περὶ τὸν τόπονδεδήλωται. μεγίστην δὲ πρᾶξιν ἀξίαν ἀκοῆς οὐχἡσυχαστέον· ὀλίγου γὰρ δέω φάναι πάσας ὅσαι θεοφιλεῖςὑπερβάλλει. λεκτέον δὲ τὰ καίρια περὶ αὐτῆς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="168"><p>υἱὸς ἐκ τῆς γαμετῆς γίνεται τῷ σοφῷγνήσιος, ἀγαπητὸς καὶ μόνος, τό τε σῶμα κάλλιστοςκαὶ τὴν ψυχὴν ἄριστος· ἤδη γὰρ τελειοτέραςτῆς ἡλικίας ἐξέφαινεν ἀρετάς, ὡς τὸν πατέρα μὴπάθει μόνον εὐνοίας φυσικῆς ἀλλὰ καὶ γνώμῃκαθάπερ ἠθῶν δικαστὴν ἰσχυρᾷ τινι κεχρῆσθαι φιλοστοργίᾳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="169"><p>διακειμένῳ δ᾿ οὕτως ἐξαπιναίωςθεσπίζεται λόγιον οὔποτ᾿ ἐλπισθέν, σφαγιάσαι τὸνυἱὸν ἐπί τινος ὑψηλοτάτου κολωνοῦ πορρωτάτω πόλεως ἀποστάντα τριῶν ὁδὸν ἡμερῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="170"><p>ὁ δὲ καίτοι<pb n="6.86"/>ἀλέκτῳ πόθῳ τοῦ παιδὸς ἐκκρεμάμενος οὔτε τὴνχρόαν μετέβαλεν οὔτε τὴν ψυχὴν ἐγνάμφθη, γνώμῃδ᾿ ἀνενδότῳ καὶ ἀρρεπεῖ διέμεινεν ἀκλινής, οἷος καὶπρόσθεν ἦν· ἔρωτι δὲ θείῳ δεδαμασμένος ἀνὰ κράτοςἐνίκα πάντα ὅσα συγγενείας ὀνόματα καὶ φίλτρακαὶ μηδενὶ τῶν ἔνδον ἐξειπὼν τὸ λόγιον, ἐκ πολυανθρώπουθεραπείας οἰκετῶν δύο μόνους τοὺς πρεσβυτάτουςκαὶ μάλιστα φιλοδεσπότους παραλαβών,ὡς ἕνεκά τινος ἱερουργίας τῶν ἐν ἔθει τέταρτος ἐξῄει σὺν τῷ παιδί.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="171"><p>τὸν δὲ προσταχθέντα χῶρονὥσπερ ἀπὸ σκοπιᾶς ἰδὼν ἐκ μακροῦ τοῖς μὲνθεράπουσι κελεύει καταμένειν, τῷ δὲ παιδὶ πῦρ καὶξύλα δίδωσι κομίζειν, αὐτὸ δικαιώσας τὸ ἱερεῖοντὰ πρὸς τὴν θυσίαν ἐπηχθίσθαι, κουφότατον βάρος· οὐδὲν γὰρ εὐσεβείας ἀπονώτερον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="172"><p>βαδίζοντες δ᾿ἰσοταχῶς οὐ τοῖς σώμασι μᾶλλον ἢ ταῖς διανοίαιςὁδὸν τὴν ἐπίτομον, ἧς ὁσιότης τὸ τέλος, ἐπὶ τὸν <milestone unit="altpage" n="26"/>προσταχθέντα τόπον ἀφικνοῦνται. </p></div><div type="textpart" subtype="section" n="173"><p>βκἄπειθ᾿ ὁ μὲνπατὴρ συνεκόμιζε λίθους, ἵνα δείμαιτο βωμόν, ὁ δὲυἱὸς τὰ μὲν ἄλλα ὁρῶν ὅσα πρὸς ἱερουργίαν εὐτρεπῆ,ζῷον δὲ μηδέν, ἀπιδὼν εἰς τὸν πατέρα “ἰδοὺ τὸπῦρ” ἔφη “καὶ τὰ ξύλα, πάτερ, ποῦ τὸ ἱερεῖον;”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="174"><p> ἕτερος μὲν οὖν ἃ δρᾶν ἔμελλεν εἰδὼς καὶ τῇ ψυχῇσυσκιάζων ὑπὸ τοῦ λεχθέντος κἂν συνεχύθη καὶδακρύων πληρωθεὶς ἔμφασιν τοῦ γενησομένου παρέσχεν ἐκ τῆς περιπαθήσεως ἡσυχάζων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="175"><p>ὁ δ᾿οὐδεμίαν ἐνδεξάμενος τροπὴν οὔτε κατὰ τὸ σῶμαοὔτε κατὰ τὴν διάνοιαν σταθερῷ μὲν τῷ βλέμματισταθερῷ δὲ τῷ λογισμῷ φησι πρὸς τὴν πεῦσινἀποκρινόμενος· “ὦ τέκνον, ὁ θεὸς ὄψεται ἱερεῖον<pb n="6.88"/>ἑαυτῷ καὶ ἐν ἐρημίᾳ πολλῇ, δι᾿ ἣν ἴσως ἀπογινώσκειςεὑρεθήσεσθαι· πάντα δ᾿ ἴσθι θεῷ δυνατὰ καὶὅσα ἐν ἀμηχάνῳ καὶ ἀπόρῳ κεῖται παρ᾿ ἀνθρώποις.”</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="176"><p> καὶ ταῦθ᾿ ἅμα λέγων ᾗ τάχιστα τὸν υἱὸνἐξαρπάσας ἐπιτίθησι τῷ βωμῷ καὶ σπασάμενος τῇδεξιᾷ τὸ ξίφος ἐπέφερεν ὡς ἀναιρήσων· φθάνει δ᾿ὁ σωτὴρ θεὸς ἀπ᾿ ἀέρος φωνῇ μεσολαβήσας τὸἔργον, ᾗ προσέταττεν ἀνέχειν καὶ μὴ ψαῦσαι τοῦπαιδός, ὀνομαστὶ καλέσας δὶς τὸν πατέρα, ἵν᾿ἐπιστρέψας καὶ ἀντισπάσας διακωλύσῃ τὴν σφαγὴν ἐργάσασθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="177"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="33"/> καὶ ὁ μὲν διασῴζεται, τὸδῶρον ἀντιχαρισαμένου τοῦ θεοῦ καὶ τὸν φέρονταἐν οἷς εὐσεβεῖτο ἀντιτιμήσαντος· τῷ δ᾿ ἤδη καὶ ἡπρᾶξις, εἰ καὶ μὴ τὸ τέλος ἐπηκολούθησεν, ὁλόκληροςκαὶ παντελὴς οὐ μόνον ἐν ταῖς ἱεραῖς βίβλοιςἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς τῶν ἀναγινωσκόντων διανοίαιςἀνάγραπτος ἐστηλίτευται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="178"><p> Ἀλλὰ τοῖς φιλαπεχθήμοσι καὶ πάντα διαβάλλουσιν,οἳ ψόγον πρὸ ἐπαίνου τιμᾶν ἐθίζονται, τὸπραχθὲν ἔργον οὐ δοκεῖ μέγα καὶ θαυμαστόν, ὡς ἡμεῖς ὑπολαμβάνομεν εἶναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="179"><p>πολλοὺς γὰρ καὶἄλλους φασὶ τῶν πάνυ φιλοικείων καὶ φιλοτέκνωνἐπιδοῦναι τοὺς ἑαυτῶν παῖδας, τοὺς μὲν ὑπὲρπατρίδων σφαγιασθησομένους, λυτήρια ἢ πολέμων ἢαὐχμῶν ἢ ἐπομβρίας ἢ νοσημάτων λοιμικῶν γενησομένους,τοὺς δ᾿ ὑπὲρ νενομισμένης εὐσεβείας, εἰ καὶ μὴ πρὸς ἀλήθειαν οὔσης·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="180"><p>Ἑλλήνων μέν γε τοὺςδοκιμωτάτους, οὐκ ἰδιώτας μόνον ἀλλὰ καὶ βασιλεῖς,ὀλίγα φροντίσαντας ὧν ἐγέννησαν διὰ τῆςτούτων ἀναιρέσεως δυνάμεις στρατευμάτων μεγάλαςκαὶ πολυανθρώπους ἐν μὲν τῇ συμμαχίᾳ τεταγμένας<pb n="6.90"/>διασῶσαι, ἐν δὲ τῇ μερίδι τῶν ἐχθρῶν αὐτοβοεὶ διαφθεῖραι·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="181"><p>βαρβαρικὰ δὲ ἔθνη μέχρι πολλοῦπαιδοκτονίαν ὡς ὅσιον ἔργον καὶ θεοφιλὲς προσέσθαι,ὧν μεμνῆσθαι τοῦ ἄγους καὶ τὸν ἱερώτατονΜωυσῆν· αἰτιώμενος γὰρ αὐτοὺς τοῦ μιάσματοςφάσκει, ὅτι “τοὺς υἱοὺς αὐτῶν καὶ τὰς θυγατέραςκατακαίουσι τοῖς θεοῖς αὐτῶν”·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="182"><p> Ἰνδῶν δὲ <milestone unit="altpage" n="27"/> τοὺςγυμνοσοφιστὰς ἄχρι νῦν, ἐπειδὰν ἄρχηται καταλαμβάνεινἡ μακρὰ καὶ ἀνίατος νόσος, τὸ γῆρας, πρὶνβεβαίως κρατηθῆναι, πυρὰν νήσαντας ἑαυτοὺς ἐμπιπράναι,δυναμένους ἔτι πρὸς πολυετίαν ἴσωςἀντισχεῖν· ἤδη δὲ καὶ γύναια προαποθανόντωνἀνδρῶν ὁρμῆσαι γεγηθότα πρὸς τὴν αὐτὴν πυρὰνκαὶ ζῶντα τοῖς ἐκείνων σώμασιν ὑπομεῖναι συγκαταφλεχθῆναι·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="183"><p> ταῦτα μὲν εἰκότως ἄν τις τῆςεὐτολμίας θαυμάσειεν ἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντοςκαταφρονητικῶς ἔχοντα θανάτου καὶ ὡς ἐπ᾿ἀθανασίαν αὐτὸν ἱέμενα καὶ ἀπνευστὶ θέοντα·<milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="34"/> τὸν δὲ τί προσῆκεν ἐπαινεῖν ὡς ἐγχειρητὴνκεκαινουργημένης πράξεως, ἣν καὶ ἰδιῶται καὶβασιλεῖς καὶ ὅλα ἔθνη δρῶσιν ἐν καιροῖς;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="184"><p> ἐγὼ δὲ πρὸς τὴν τούτων βασκανίαν καὶ πικρίανἐκεῖνα λέξω· τῶν καταθυόντων παῖδας οἱ μὲν ἔθειτοῦτο δρῶσιν, ὥσπερ ἐνίους ἔφασκον τῶν βαρβάρων,οἱ δὲ δι᾿ ἀβουλήτους καὶ μεγάλας ὑποθέσειςπόλεών τε καὶ χωρῶν ἑτέρως κατορθοῦσθαι μὴδυναμένων, ὧν οἰ μὲν ἀνάγκῃ τοὺς αὑτῶν ἐπιδιδόασιν<pb n="6.92"/>ὑπὸ δυνατωτέρων βιασθέντες, οἱ δὲ δόξηςκαὶ τιμῆς ἐφιέμενοι καὶ εὐκλείας μὲν τῆς ἐν τῷ παρόντι, εὐφημίας δὲ τῆς εἰς ὕστερον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="185"><p>οἱ μὲν οὖνἔθει σφαγιάζοντες οὐδὲν ὡς ἔοικε μέγα δρῶσιν·ἐγχρονίζον γὰρ ἔθος ἐξισοῦται φύσει πολλάκις, ὡςκαὶ τὰ δυσυπομόνητα καὶ δυσκαρτέρητα ῥᾳδίωςἐπελαφρίζειν, τὰς ὑπερβολὰς τῶν φοβερῶν ἐξευμαρίζον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="186"><p> τῶν δ᾿ ἕνεκα δέους ἐπιδιδόντων ἔπαινοςοὐδείς· ὁ γὰρ ἔπαινος ἐν ἑκουσίοις κατορθώμασιγράφεται, τὰ δ᾿ ἀβούλητα ἑτέροις ἀνάκειται πράγμασιν,ἢ καιροῖς ἢ τύχαις ἢ ταῖς ἀπ᾿ ἀνθρώπων ἀνάγκαις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="187"><p>  εἰ δέ τις δόξης ὀρεγόμενος υἱὸν ἢθυγατέρα προΐεται, ψέγοιτ᾿ ἂν ἐνδίκως μᾶλλον ἢἐπαινοῖτο, θανάτῳ τῶν φιλτάτων ὠνούμενος τιμήν,ἣν καὶ κεκτημένος ὤφειλεν ὑπὲρ σωτηρίας τῶν τέκνων ἀπορρίπτειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="188"><p>ἐρευνητέον οὖν, εἰὑπό τινος τῶν λεχθέντων ἡττηθεὶς ἐκεῖνος ἔμελλεσφαγιάζειν τὸν υἱόν, ἔθους ἢ τιμῆς ἢ δέους. ἔθοςμὲν οὖν τὸ ἐπὶ παιδοκτονίᾳ Βαβυλὼν καὶ Μεσοποταμίακαὶ τὸ Χαλδαίων ἔθνος οὐ παραδέχεται, ἐνοἷς ἐτράφη καὶ ἐπεβίωσε τὸν πλείονα χρόνον, ὡς τῇσυνεχείᾳ τῶν δρωμένων ἀμβλυτέραις ταῖς τῶν δεινῶν φαντασίαις κεκρατῆσθαι
<note n="6.92.1">Perhaps, as Mangey suggests, κεχρῆσθαι.</note>
 δοκεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="189"><p>καὶ μὴν οὐδὲφόβος τις ἦν ἀπ᾿ ἀνθρώπων—οὐδὲ γὰρ τὸ χρησθὲναὐτῷ μόνῳ λόγιον ᾔδει τις—, οὐδέ τις συμφορὰκοινὴ κατείληφεν, ἧς ἔδει τὴν θεραπείαν ἀναιρέσειγενέσθαι τοῦ δοκιμωτάτου παιδός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="190"><p> ἀλλὰ θηρώμενος<milestone unit="altpage" n="28"/> ἔπαινον τῶν πολλῶν ἐπὶ τὴν πρᾶξιν ὥρμησε;<pb n="6.94"/>καὶ τίς ἔπαινος ἐν ἐρημίᾳ, μηδενὸς τοῦ μέλλοντοςἐπευφημήσειν παρόντος, ἀλλὰ καὶ τῶν δυεῖν οἰκετῶνμακρὰν ἐπίτηδες ἀπολειφθέντων, ἵνα μὴ ἐγκαλλωπίζεσθαικαὶ ἐνεπιδείκνυσθαι δοκῇ μάρτυρας ἐπαγόμενος ὧν εὐσέβει;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="191"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="35"/> στόμασιν οὖνἀχαλίνοις καὶ κακηγόροις θύρας ἐπιθέντες μετριαζέτωσαντὸν ἐν αὑτοῖς μισόκαλον φθόνον καὶἀρετὰς ἀνδρῶν εὖ βεβιωκότων μὴ σινέσθωσαν, ἃςἁρμόττον ἦν εὐφημίᾳ συνεπικοσμεῖν.ὅτι δὲ τῷ ὄντι ἐπαινετὴ καὶ ἀξιέραστος ἡ πρᾶξις, ἐκ πολλῶν εὐμαρὲς ἰδεῖν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="192"><p>πρῶτον μὲν τοίνυν τὸπείθεσθαι θεῷ παρὰ πᾶσι τοῖς εὖ φρονοῦσι σεμνὸνκαὶ περιμάχητον εἶναι νομιζόμενον ἐν τοῖς μάλισταἐπετήδευεν, ὡς μηδενὸς πώποτε τῶν προστεταγμένωνἀλογῆσαι, ἄνευ δυσκολίας καὶ ἀηδίας, κἂνπόνων τε καὶ ἀλγηδόνων μεστὸν ᾖ· παρὸ καὶ τὸχρησθὲν ἐπὶ τῷ υἱῷ γενναιότατα καὶ στερρότατα ἤνεγκεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="193"><p>ἔπειτ᾿ οὐκ ὄντος ἔθους ἐν τῇ χώρᾳ,καθάπερ ἴσως παρ᾿ ἐνίοις ἐστίν, ἀνθρωποθυτεῖν, ὃτῇ συνεχείᾳ τὰς τῶν δεινῶν φαντασίας εἴωθενἐκλύειν, αὐτὸς ἔμελλε πρῶτος ἄρχεσθαι καινοτάτουκαὶ παρηλλαγμένου πράγματος, ὅ μοι δοκεῖ μηδεὶςἂν ὑπομεῖναι, καὶ εἰ σιδήρου τὴν ψυχὴν ἢ ἀδάμαντοςκατεσκεύαστο· “φύσει” γὰρ ὡς εἶπέ τις “ἔργον μάχεσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="194"><p>” γνήσιόν τε υἱὸν πεποιημένος μόνοντοῦτον εὐθὺς εἶχε καὶ τὸ πάθος ἐπ᾿ αὐτῷ τῆς εὐνοίαςγνήσιον, ὑπερβάλλον τοὺς σώφρονας ἔρωτας καὶ τὰς φιλίας, ὅσαι δι᾿ ὀνόματος γεγόνασι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="195"><p>προσῆν<pb n="6.96"/>δέ τι καὶ βιαστικώτατον φίλτρον, τὸ μὴ καθ᾿ἡλικίαν ἀλλ᾿ ἐν γήρᾳ γεγεννηκέναι τὸν παῖδα· τοῖςγὰρ ὀψιγόνοις ἐπιμεμήνασί πως οἱ τοκεῖς, ἢ τῷμακρὸν ἐπιποθῆσαι χρόνον τὴν γένεσιν αὐτῶν ἢ τῷμηκέθ᾿ ἑτέρους ἐλπίζειν ἔσεσθαι, τῆς φύσεωςἐνταῦθα ἱσταμένης ὡς ἐπὶ τελευταῖον καὶ ὕστατον ὅρον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="196"><p>ἐκ πολυπαιδίας μὲν οὖν ἕνα προέσθαι θεῷκαθάπερ ἀπαρχήν τινα τέκνων παράδοξον οὐδέν,ἔχοντα τὰς ἐπὶ τοῖς ζῶσιν ἡδονὰς οὐ μικρὰ παραμύθιακαὶ μειλίγματα τῆς ἐπὶ τῷ σφαγιασθέντι λύπης·ὃν δὲ μόνον τις ἔσχεν ἀγαπητὸν διδοὺς λόγουπαντὸς μεῖζον ἔργον διαπράττεται, μηδὲν οἰκειότητιχαριζόμενος, ἀλλ᾿ ὅλῃ τῇ ῥοπῇ πρὸς τὸ θεοφιλὲς ταλαντεύων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="197"><p>ἐκεῖνο μὲν δὴ ἐξαίρετον καὶ μόνῳσχεδόν τι τούτῳ πεπραγμένον· οἱ μὲν γὰρ ἄλλοι,κἂν ὑπὲρ σωτηρίας πατρίδων ἢ στρατευμάτωνἐπιδιδῶσι σφαγιασθησομένους τοὺς ἑαυτῶν, ἢ οἴκοικαταμένουσιν ἢ μακρὰν ἀφίστανται τῶν βωμῶν ἤ,κἂν παρατυγχάνωσι, τὰς ὄψεις ἀποστρέφονται θεάσασθαι μὴ ὑπομένοντες, ἄλλων ἀναιρούντων·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="198"><p>ὁ δ᾿ὥσπερ ἱερεὺς  <milestone unit="altpage" n="29"/> αὐτὸς κατήρχετο τῆς ἱερουργίας, ἐφ᾿υἱῷ τὰ πάντα ἀρίστῳ φιλοστοργότατος πατήρ·ἐμέλισε δ᾿ ἂν ἴσως καὶ νόμῳ τῶν ὁλοκαυτωμάτωνκατὰ μέλη τὸν υἱὸν ἱερουργῶν. οὕτως οὐ τὸ μέν τιμέρος ἀπέκλινε πρὸς τὸν παῖδα, τὸ δέ τι πρὸςεὐσέβειαν, ἀλλ᾿ ὅλην τὴν ψυχὴν δι᾿ ὅλων ὁσιότητιπροσεκλήρωσεν ὀλίγα φροντίσας συγγενικοῦ αἵματος. τί δὴ τῶν εἰρημένων πρὸς ἑτέρους κοινόν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="199"><p>τί δ᾿ οὐκ ἐξαίρετον καὶ παντὸς λόγου κρεῖττον;<pb n="6.98"/>ὡς τόν γε μὴ φύσει βάσκανον καὶ φιλοπόνηρονκαταπλαγῆναι καὶ θαυμάσαι τῆς περιττῆς ἄγανεὐσεβείας, οὐχ ἅπαντα ὅσα εἶπον ἀθρόα εἰς νοῦνβαλλόμενον, ἀλλὰ κἂν ἕν τι τῶν πάντων· ἱκανὴ γὰρκαὶ ἡ ἑνὸς φαντασία τύπῳ τινὶ βραχεῖ—βραχὺ δ᾿οὐδὲν ἔργον σοφοῦ—μέγεθος ψυχῆς καὶ ὕψοςἐμφῆναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="200"><p> <milestone unit="altchapter" n="36"/> Ἀλλὰ γὰρ οὐκ ἐπὶ τῆς ῥητῆς καὶφανερᾶς ἀποδόσεως ἵσταται τὰ λεχθέντα, φύσιν δὲτοῖς πολλοῖς ἀδηλοτέραν ἔοικε παρεμφαίνειν, ἣν οἱτὰ νοητὰ πρὸ τῶν αἰσθητῶν ἀποδεχόμενοι καὶ ὁρᾶν δυνάμενοι γνωρίζουσιν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="201"><p>ἔστι δὲ τοιάδε· ὁ μελλήσαςσφαγιάζεσθαι καλεῖται Χαλδαϊστὶ μὲν Ἰσαάκ, Ἑλληνιστὶδὲ μεταληφθέντος τοῦ ὀνόματος “γέλως”·γέλως δ᾿ οὐχ ὁ κατὰ παιδιὰν ἐγγινόμενοςσώματι παραλαμβάνεται τὰ νῦν, ἀλλ᾿ ἡ κατὰ διάνοιαν εὐπάθεια καὶ χαρά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="202"><p>ταύτην ὁ σοφὸςἱερουργεῖν λέγεται δεόντως θεῷ διὰ συμβόλουπαριστάς, ὅτι τὸ χαίρειν μόνῳ θεῷ οἰκειότατόνἐστιν· ἐπίλυπον μὲν γὰρ τὸ ἀνθρώπινον γένος καὶπεριδεές, ἢ παρόντων κακῶν ἢ προσδοκωμένων, ὡςἢ ἐπὶ τοῖς ἐν χερσὶν ἀβουλήτοις ἀνιᾶσθαι ἢ ἐπὶ τοῖςμέλλουσι ταραχῇ καὶ φόβῳ κραδαίνεσθαι· ἄλυποςδὲ καὶ ἄφοβος καὶ παντὸς πάθους ἀμέτοχος ἡ τοῦθεοῦ φύσις εὐδαιμονίας καὶ μακαριότητος παντελοῦς μόνη μετέχουσα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="203"><p>τῷ δὴ τὴν ἀληθῆ ταύτην ὁμολογίανὡμολογηκότι τρόπῳ χρηστὸς ὢν καὶ φιλάνθρωποςὁ θεός, φθόνον ἐληλακὼς ἀφ᾿ ἑαυτοῦ, προσηκόντωςἀντιχαρίζεται τὸ δῶρον, καθ᾿ ὅσον ἔχειδυνάμεως ὁ ληψόμενος, καὶ μόνον οὐ ταῦτα θεσπίζει<pb n="6.100"/> λέγων·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="204"><p>“τὸ μὲν τῆς χαρᾶς γένος καὶ τὸ χαίρειν ὅτιοὐκ ἔστιν ἑτέρου πλὴν ἐμοῦ τοῦ πατρὸς τῶν ὅλωνκτῆμα, σαφῶς οἶδα, κεκτημένος δ᾿ ὅμως οὐ φθονῶτοῖς ἀξίοις χρῆσθαι· ἄξιος δὲ τίς ἂν εἴη, πλὴν εἴτις ἐμοὶ καὶ τοῖς ἐμοῖς βουλήμασιν ἕποιτο; τούτῳγὰρ ἥκιστα μὲν ἀνιᾶσθαι ἥκιστα δὲ φοβεῖσθαι συμβήσεταιπορευομένῳ ταύτην τὴν ὁδόν, ἣ πάθεσι μὲνκαὶ κακίαις ἐστὶν ἄβατος, εὐπαθείαις δὲ καὶ ἀρεταῖς ἐμπεριπατεῖται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="205"><p>”  μηδεὶς δ᾿ ὑπολαβέτωτὴν ἄκρατον καὶ ἀμιγῆ λύπης χαρὰν ἀπ᾿ οὐρανοῦκαταβαίνειν ἐπὶ τὴν γῆν, ἀλλὰ  <milestone unit="altpage" n="30"/> κέκραται
<note n="6.100.1">MSS. ἀλλ᾿ ἐγκέκραται or ἀλλὰ κρέμαται <hi rend="italic">et alia.</hi> Perhaps ἀλλά κρᾶμὰ τι.</note>
 ἐξ ἀμφοῖν,περιττεύοντος τοῦ κρείττονος· ὅνπερ τρόπον καὶ τὸφῶς ἐν οὐρανῷ μὲν ἄκρατον καὶ ἀμιγὲς σκότουςἐστίν, ἐν δὲ τοῖς ὑπὸ σελήνην ἀέρι ζοφερῷ κεκραμένον φαίνεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="206"><p>ταύτης ἕνεκα τῆς αἰτίας δοκεῖ μοικαὶ πρότερον γελάσασα ἡ ἀρετῆς ἐπώνυμος Σάρραπρὸς τὸν πυνθανόμενον ἀρνήσασθαι τὸν γέλωτα,καταδείσασα μή ποτε ἄρα τὸ χαίρειν οὐδενὸς ὂνγενητοῦ, μόνου δὲ τοῦ θεοῦ, σφετερίζηται· διόπερθαρσύνων αὐτὴν ὁ ἱερὸς λόγος φησί· μηδὲν εὐλαβηθῇς, ὄντως ἐγέλασας καὶ μέτεστί σοι χαρᾶς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="207"><p>οὐγὰρ εἴασεν ὁ πατὴρ τῶν ἀνθρώπων τὸ γένος λύπαιςκαὶ ὀδύναις καὶ ἄχθεσιν ἀνιάτοις ἐμφέρεσθαι, παρέμιξεδὲ καὶ τῆς ἀμείνονος φύσεως, εὐδιάσαι καὶγαληνιάσαι ποτὲ τὴν ψυχὴν δικαιώσας· τὴν δὲ τῶν<pb n="6.102"/>σοφῶν καὶ τὸν πλείω χρόνον τοῦ βίου γήθειν καὶεὐφραίνεσθαι τοῖς τοῦ κόσμου θεωρήμασιν ἐβουλήθη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="208"><p> <milestone unit="altchapter" n="37"/> Τοσαῦτα μὲν περὶ τῆς τοῦ ἀνδρὸςεὐσεβείας, εἰ καὶ πολλῶν ἄλλων ἐστὶν ἀφθονία,λελέχθω. διερευνητέον δὲ καὶ τὴν πρὸς ἀνθρώπουςαὐτοῦ δεξιότητα· τῆς γὰρ αὐτῆς φύσεώς ἐστινεὐσεβῆ τε εἶναι καὶ φιλάνθρωπον, καὶ περὶ τὸναὐτὸν ἑκάτερον, ὁσιότης μὲν πρὸς θεόν, δικαιοσύνηδὲ πρὸς ἀνθρώπους, θεωρεῖται. πάντα μὲν οὖν τὰπεπραγμένα μακρὸν ἂν εἴη διεξιέναι, δυεῖν δὲ ἢ τριῶν οὐκ ἄτοπον ἐπιμνησθῆναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="209"><p>πολυάργυρος καὶπολύχρυσος ἐν τοῖς μάλιστα ὢν καὶ θρεμμάτωνπολυζῴους ἔχων ἀγέλας καὶ τῶν ἐγχωρίων καὶαὐτοχθόνων τοῖς ἱκανὰ κεκτημένοις ἐν τῷ περιουσιάζεινἁμιλλώμενος καὶ πλουσιώτερος γεγονὼςἢ κατὰ μέτοικον ὑπ᾿ οὐδενὸς ἐμέμφθη τῶν ὑποδεξαμένων,ἀλλ᾿ ὑπὸ πάντων τῶν εἰς πεῖραν ἐλθόντων ἐπαινούμενος διετέλεσεν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="210"><p>εἰ δὲ καί τις, οἷα φιλεῖπολλάκις, ἐκ θεραπόντων καὶ τῶν συνδιατριβόντωνἅμιλλα καὶ διαφορὰ πρὸς ἑτέρους ἐγένετο, ταύτηνἐπειρᾶτο διαλύειν ἡσυχῇ βαρυτέρῳ ἤθει τὰ φιλόνεικακαὶ ταραχώδη καὶ στασιαστικὰ πάντα προβεβλημένος καὶ τῆς ψυχῆς ἀπεληλακώς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="211"><p>καὶ θαυμαστὸνοὐδέν, εἰ πρὸς τοὺς ἀλλοτρίους τοιοῦτος ἦν,οἳ βαρυτέρᾳ καὶ δυνατωτέρᾳ χειρὶ συμφωνήσαντεςἠμύναντο ἂν ἄρχοντα χειρῶν ἀδίκων, ὁπότε καὶπρὸς τοὺς γένει μὲν οἰκείους, γνώμῃ δ᾿ ἠλλοτριωμένους,<pb n="6.104"/>ἐρήμους καὶ μόνους καὶ πολλῷ καταδεέστερακεκτημένους ἐμετρίαζεν, ἐλαττούμενος ἑκὼν ἐν οἷς πλεονεκτεῖν ἐδύνατο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="212"><p>ἦν γὰρ ἀδελφιδοῦςαὐτῷ, τῆς πατρίδος ὅτε μετανίστατο, συνεξεληλυθώς,ἀβέβαιος, ὑπαμφίβολος, ἀντιρρέπων ὧδεκἀκεῖσε, τοτὲ μὲν προσσαίνων  <milestone unit="altpage" n="31"/> φιλικοῖς ἀσπάσμασι,τοτὲ δὲ ἀφηνιάζων καὶ ἀπαυχενίζων διὰ τὴν τῶν τρόπων ἀνωμαλίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="213"><p>ὅθεν καὶ τὸ οἰκετικὸναὐτῷ δύσερι καὶ ταραχῶδες ἦν σωφρονιστὴν οὐκἔχον καὶ μάλιστα τὸ ποιμενικὸν μακρὰν τοῦ δεσπότουδιεζευγμένον· ἀπελευθεριάζοντες γοῦν ὑπ᾿αὐθαδείας ἀεὶ διεφέροντο τοῖς προεστηκόσι τῶνθρεμμάτων τοῦ σοφοῦ τὰ πολλὰ εἴκουσι διὰ τὴν τοῦδεσπότου πραϋπάθειαν· ὑφ᾿ οὗ πρὸς ἀπόνοιανἐπιδόντες καὶ θράσος ἀναίσχυντον ὤργων, μηνιῶντεςἤδη καὶ τὸ ἀκατάλλακτον ἐν αὑτοῖς ζωπυροῦντες,ἕως ἀπηνάγκασαν τοὺς ἀδικουμένους εἰς ἄμυναν ὁρμῆσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="214"><p>μάχης δὲ ἐμβριθεστάτης γενομένης,ἀκούσας ὁ ἀστεῖος τὴν ἀντεφόρμησιν, εἰδὼςἐπικυδεστέραν οὖσαν τὴν αὑτοῦ μερίδα πλήθει τεκαὶ δυνάμει, τὴν διαφορὰν οὐκ εἴασεν ἄχρι νίκηςἐλθεῖν, ὑπὲρ τοῦ μὴ ἀνιᾶσαι τὸν ἀδελφιδοῦν ἐφ᾿ἥττῃ τῶν ἰδίων, ἀλλ᾿ ἐν μεθορίῳ στὰς συμβατηρίοιςλόγοις τοὺς διαφερομένους κατήλλαξεν, οὐπρὸς τὸ παρὸν μόνον ἀλλὰ καὶ τὸν μέλλοντα χρόνον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="215"><p> εἰδὼς γὰρ ὅτι συνοικοῦντες μὲν καὶ ἐν ταὐτῷδιαιτώμενοι γνωσιμαχοῦντες φιλονεικήσουσι στάσειςἀεὶ καὶ πολέμους κατ᾿ ἀλλήλων ἐγείροντες, ἵνα<pb n="6.106"/>μὴ τοῦτο γένοιτο, συμφέρον ὑπέλαβεν εἶναι παραιτήσασθαιτὸ ὁμοδίαιτον καὶ τὴν οἴκησιν διαζεῦξαι·καὶ μεταπεμψάμενος τὸν ἀδελφιδοῦν αἵρεσιν αὐτῷδίδωσι τῆς ἀμείνονος χώρας, ἄσμενος ὁμολογῶν ἣνἂν ἐπιλέξηται μερίδα λήψεσθαι· κερδανεῖν γὰρ κέρδος μέγιστον, τὴν εἰρήνην.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="216"><p>καίτοι τίς ἂν ἕτεροςἀσθενεστέρῳ παραχωρήσειεν οὑτινοσοῦν ἰσχυρότεροςὤν; τίς δὲ νικᾶν δυνάμενος βούλοιτ᾿ ἂνἡττᾶσθαι, μὴ συγχρώμενος τῷ δύνασθαι; μόνοςδὲ οὗτος τὸ ἄριστον οὐκ ἐν ῥώμῃ καὶ πλεονεξίᾳτιθέμενος ἀλλ᾿ ἐν ἀστασιάστῳ βίῳ καὶ τό γε ἐπ᾿αὐτὸν ἧκον μέρος ἡσυχάζοντι πάντων ἔδοξεν εἶναιθαυμασιώτατος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="217"><p> <milestone unit="altchapter" n="38"/> Ἐπειδὴ τοίνυν ὡς ἐπ᾿ ἀνθρώπου ἡλέξις ἐγκωμιαστικὴ λέλεκται, μηνύονται δὲ καὶτρόποι ψυχῆς κατὰ τοὺς ἀπὸ τῶν ῥητῶν ἐπὶ τὰνοητὰ μετιόντας, ἁρμόττον ἂν εἴη καὶ τούτους ἀνερευνῆσαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="218"><p>μυρίοι μὲν οὖν εἰσιν ἀπὸ μυρίωνἀφορμῶν κατὰ παντοδαπὰς ἰδέας πραγμάτων συνιστάμενοι,δύο δ᾿ οἱ νυνὶ μέλλοντες ἐπικρίνεσθαιτρόποι, ὧν ὁ μὲν πρεσβύτερος, ὁ δὲ νεώτερος,πρεσβύτερος μὲν ὁ τὰ πρῶτα καὶ ἡγεμονικὰ τῇφύσει τιμῶν, νεώτερος δὲ ὁ τὰ ὑπήκοα καὶ ἐν ἐσχατιαῖς ἐξεταζόμενα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="219"><p>πρεσβύτερα μὲν οὖν καὶἡγεμονικὰ φρόνησις καὶ σωφροσύνη καὶ δικαιοσύνηκαὶ ἀνδρεία καὶ πᾶν ὅ τι περὶ ἀρετὴν  <milestone unit="altpage" n="32"/> καὶ αἱ κατ᾿ἀρετὴν πράξεις· νεώτερα δὲ πλοῦτος καὶ δόξα καὶἀρχὴ καὶ εὐγένεια, οὐχ ἡ ἀληθής, ἀλλ᾿ ἣν οἱ πολλοὶνομίζουσι, καὶ ὅσα ἄλλα τὴν τρίτην μετὰ τὰ ψυχικὰ<pb n="6.108"/>καὶ σωματικὰ τάξιν εἴληχεν, ἥτις εὐθύς ἐστι καὶ τελευταία.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="220"><p>τούτων οὖν τῶν τρόπων ἑκάτερος ἔχεικαθάπερ τινὰς ποίμνας καὶ ἀγέλας, ὁ μὲν τῶν ἐκτὸςὀρεγόμενος ἄργυρον, χρυσόν, ἐσθῆτας, πάντα ὅσατοῦ πλουτεῖν ὗλαι καὶ παρασκευαί, καὶ πάλιν ὅπλα,μηχανήματα, τριήρεις, ἱππικὴν καὶ πεζικὴν καὶναυτικὴν δύναμιν, τὰς πρὸς ἡγεμονίαν ἀφορμάς,ἐξ ὧν περιγίνεται τὸ βεβαίως κρατεῖν, ὁ δὲ καλοκἀγαθίαςἐραστὴς τὰ καθ᾿ ἑκάστην ἀρετὴν δόγματα καὶ τὰ σοφίας αὐτῆς θεωρήματα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="221"><p>προστάταιδὲ καὶ ἐπιμεληταὶ τούτων ἑκατέρων εἰσίτινες οἷα θρεμμάτων ποιμένες, τῶν μὲν ἐκτὸς οἱ φιλοχρήματοικαὶ φιλόδοξοι καὶ στρατηγιῶντες καὶ ὅσοιτὴν ἐπὶ τοῖς πλήθεσι δυναστείαν ἀγαπῶσι, τῶν δὲπερὶ ψυχὴν ὅσοι φιλόκαλοι καὶ φιλάρετοι, μὴ τὰνόθα πρὸ τῶν γνησίων ἀλλὰ τὰ γνήσια πρὸ τῶν νόθων ἀγαθὰ αἱρούμενοι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="222"><p>γίνεται οὖν φυσική τιςαὐτοῖς ἡ διαμάχη μηδὲν ἐγνωκόσι τῶν αὐτῶν, ἀλλ᾿ἀπᾴδουσι καὶ διαφερομένοις ἀεὶ περὶ πράγματοςσυνεκτικωτάτου τῶν ἐν βίῳ, τοῦτο δ᾿ ἐστὶν ἡ κρίσις τῶν πρὸς ἀλήθειαν ἀγαθῶν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="223"><p>ἄχρι μὲν οὖν τινοςἐπολεμεῖτο ἡ ψυχὴ καὶ τὴν στάσιν ταύτην ἐχώρειμήπω κεκαθαρμένη παντελῶς, ἀλλ᾿ ἔτι τῶν παθῶνκαὶ νοσημάτων παρευημερούντων τοὺς ὑγιαίνονταςλόγους· ἀφ᾿ οὗ δὲ ἤρξατο δυνατωτέρα γίνεσθαι καὶῥώμῃ κραταιοτέρᾳ τὸν ἐπιτειχισμὸν τῶν ἐναντίωνδοξῶν καθαιρεῖν, πτερυξαμένη καὶ φρονήματοςὑποπλησθεῖσα τὸν τὰς ἐκτὸς ὕλας τεθαυμακότατρόπον ἐν αὑτῇ διατειχίζει καὶ διαζεύγνυσι καὶ ὡς<pb n="6.110"/> ἀνθρώπῳ διαλεγομένη φησίν·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="224"><p>ἀμήχανον ὁμοδίαιτονεἶναί σε καὶ ὁμόσπονδον ἐραστῇ σοφίας καὶ ἀρετῆς,ἴθι δὴ καὶ μετοικισάμενος μακρὰν ἀποζεύχθητι,μηδεμίαν ἔχων κοινωνίαν, ἀλλὰ μηδὲ σχεῖν δυνάμενος·ὅσα γὰρ ὑπολαμβάνεις εἶναι δεξιά, ταῦτ᾿οἴεται ἐκεῖνος εὐώνυμα, καὶ ὅσα τοὐναντίον σκαιά,ταῦτα παρ᾿ ἐκείνῳ νενόμισται δεξιά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="225"><p> <milestone unit="altchapter" n="39"/> Οὐ τοίνυν εἰρηνικὸς καὶ φιλοδίκαιοςαὐτὸ μόνον ἦν ὁ ἀστεῖος, ἀλλὰ καὶ ἀνδρεῖος καὶπολεμικός· οὐχ ἕνεκα τοῦ πολεμεῖν—οὐ γὰρ δύσεριςἦν
<note n="6.110.1">MSS. ὢν or omit.</note>
 καὶ φιλόνεικος,—ἀλλ᾿ ὑπὲρ βεβαίου τῆς πρὸς τὸμέλλον εἰρήνης, ἣν οἱ ἀντίπαλοι καθῄρουν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="226"><p><milestone unit="altpage" n="33"/> σαφεστάτηδὲ πίστις τὰ πραχθέντα. τὴν πρὸς ἀνατολὰςμοῖραν τῆς οἰκουμένης τέτταρες μεγάλοι βασιλεῖςεἰλήχεσαν, οἷς ὑπήκουεν ἔθνη τὰ ἑῷα, τά τε ἐκτὸςκαὶ ἐντὸς Εὐφράτου. τὰ μὲν οὖν ἄλλα διέμενενἀστασίαστα πειθαρχοῦντα τοῖς τῶν βασιλέων ἐπιτάγμασικαὶ τοὺς ἐτησίους δασμοὺς ἀποφασίστωςεἰσφέροντα· μόνη δὲ ἡ Σοδομιτῶν χώρα, πρὶν καταφλεχθῆναι,παραλύειν ἤρξατο τὴν εἰρήνην ἀπόστασιν ἐκ πολλοῦ διανοουμένη.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="227"><p>πάνυ γὰρ οὔσηςεὐδαίμονος πέντε βασιλεῖς ἐπεκράτουν τάς τε πόλειςκαὶ τὴν γῆν δασάμενοι πολλὴν μὲν οὐκ οὖσαν,εὔσταχυν δὲ καὶ εὔδενδρον καὶ καρπῶν περίπλεων·ὃ γὰρ ταῖς ἄλλαις τὸ μέγεθος, τοῦθ᾿ ἡ ἀρετὴ Σοδόμοιςπαρέσχεν, ὅθεν καὶ πλείους ἐραστὰς ἔσχεν ἡγεμόνας τὸ κάλλος αὐτῆς καταπλαγέντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="228"><p>οὗτοιτὸν ἄλλον χρόνον τοὺς ἐπιταχθέντας φόρους ἀπεδίδοσαν<pb n="6.112"/>τοῖς ἐκλογεῦσι τῶν χρημάτων, τοὺς δυνατωτέρουςὧν ἦσαν ὕπαρχοι τιμῶντες ἅμα καὶ δεδιότες·ἐπεὶ δὲ ἐκορέσθησαν ἀγαθῶν καί, ὅπερ φιλεῖ, κόροςὕβριν ἐγέννησε, πλέον τῆς δυνάμεως φρονήσαντεςἀπαυχενίζουσι τὸ πρῶτον, εἶθ᾿ οἷα κακοὶ δοῦλοιδεσπόταις τοῖς ἑαυτῶν ἐπιτίθενται στάσει πιστεύσαντες ἢ ῥώμῃ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="229"><p>οἱ δὲ τῆς ἑαυτῶν εὐγενείας ὑπομνησθέντεςκαὶ φραξάμενοι δυνατωτέρᾳ χειρὶ μάλακαταφρονητικῶς ᾔεσαν ὡς αὐτοβοεὶ περιεσόμενοικαὶ συμπλακέντες τοὺς μὲν εὐθὺς εἰς φυγὴν ἀνεσκέδασαν,τοὺς δὲ ἐπιστροφάδην κτείνοντες ἡβηδὸνδιαφθείρουσιν, αἰχμαλώτων δὲ πολὺν ὄχλον ἀγαγόντεςμετὰ τῆς ἄλλης λείας διενέμοντο· προσαπάγουσιμέντοι καὶ τοῦ σοφοῦ τὸν ἀδελφιδοῦν εἰς μίαντῆς πενταπόλεως οὐκ ἐκ πολλοῦ μετῳκηκότα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="230"><p>  <milestone unit="altchapter" n="40"/> τοῦτο μηνυθὲν ὑπό τινος τῶν ἐκτῆς τροπῆς διασωθέντων χαλεπῶς αὐτὸν ἠνίασεκαὶ οὐκέτ᾿ ἠρέμει διὰ τοῦτο συγκεχυμένος καὶζῶντα πενθῶν τὸ ἀργαλεώτερον ἢ εἰ τεθνεῶταἐπύθετο· τέλος μὲν γάρ, ὡς αὐτό που δηλοῖ τοὔνομα,τῶν κατὰ τὸν βίον ἁπάντων καὶ μάλιστακακῶν ᾔδει τὴν τελευτήν, μυρία δὲ τῶν ἀβουλήτων ἐφεδρεύοντα τοῖς ζῶσι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="231"><p>διώκειν δ᾿ εὐτρεπιζόμενοςἐπὶ τῷ ῥύσασθαι τὸν ἀδελφιδοῦν ἠπόρει συμμάχων,ἅτε ξένος ὢν καὶ μέτοικος καὶ μηδενὸς τολμῶντοςἀμάχοις δυνάμεσι τοσούτων βασιλέων καὶ ἄρτι νενικηκότων ἐναντιοῦσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="232"><p>καινοτάτην δ᾿ ἐξεῦρεσυμμαχίαν—πόρος γὰρ ἐν ἀπόροις, ὅταν δικαίωνκαὶ φιλανθρώπων ἔργων ἐφιῆταί τις, εὑρίσκεται—·<pb n="6.114"/>συναγαγὼν γὰρ τοὺς οἰκέτας καὶ τοῖς ἀργυρωνήτοιςπροστάξας οἴκοι καταμένειν—ἔδεισε γὰρ ἐξ αὐτῶναὐτομολίαν—τοὺς οἰκότριβας καταλέγει καὶ διανείμαςεἰς ἑκατονταρχίας τρισὶν ἐπῄει τάξεσιν,οὐ ταύταις πεποιθώς—πολλοστὴ γὰρ ἦν μοῖρα τῶνπαρὰ τοῖς βασιλεῦσιν—, ἀλλὰ τῷ ὑπερμάχῳ καὶπροαγωνιστῇ τοῦ   <milestone unit="altpage" n="34"/> δικαίου θεῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="233"><p>συντείνων οὖνἔσπευδε μηδὲν τάχους ἀνιείς, ἕως καιροφυλακήσαςνυκτὸς ἐπιπίπτει τοῖς πολεμίοις δεδειπνοποιημένοιςἤδη καὶ πρὸς ὕπνον μέλλουσι τρέπεσθαι· καὶ τοὺςμὲν ἐν εὐναῖς ἱέρευε, τοὺς δ᾿ ἀντιταχθέντας ἄρδηνἀνῄρει, πάντων δ᾿ ἐρρωμένως ἐπεκράτει τῷ θαρραλέῳ τῆς ψυχῆς μᾶλλον ἢ ταῖς παρασκευαῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="234"><p>καὶοὐ πρότερον ἀνῆκεν, ἕως τὴν μὲν ἀντίπαλον στρατιὰνβασιλεῦσιν αὐτοῖς ἡβηδὸν ἀνελὼν πρὸ τοῦστρατοπέδου κατεστόρεσε, τὸν δὲ ἀδελφιδοῦν ἀνήγαγεμετὰ λαμπρᾶς καὶ ἐπιφανεστάτης νίκηςἅπασαν τὴν ἵππον καὶ τὴν τῶν ἄλλων πληθὺν ὑποζυγίων καὶ λείαν ἀφθονωτάτην προσπαραλαβών.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="235"><p>ὃνθεασάμενος ὁ μέγας ἱερεὺς τοῦ μεγίστου θεοῦἐπανιόντα καὶ τροπαιοφοροῦντα σῷον μετὰ σῴουτῆς ἰδίας δυνάμενως—οὐδένα γὰρ τῶν συνόντωνἀπέβαλε—, καταπλαγεὶς τὸ μέγεθος τῆς πράξεωςκαὶ ὅπερ εἰκὸς ἐννοηθείς, ὡς οὐκ ἄνευ θείας ἐπιφροσύνηςκαὶ συμμαχίας κατωρθώθη, τὰς χεῖραςἀνατείνας εἰς τὸν οὐρανὸν εὐχαῖς αὐτὸν γεραίρει καὶἐπινίκια ἔθυε καὶ πάντας τοὺς συναραμένους τῷἀγῶνι λαμπρῶς εἱστίᾳ, γεγηθὼς καὶ συνηδόμενοςὡς ἐπ᾿ οἰκείῳ κατορθώματι· καὶ ἦν τῷ ὄντι οἰκεῖον<pb n="6.116"/>αὐτῷ· “κοινὰ” γὰρ κατὰ τὴν παροιμίαν “τὰφίλων,” πολὺ δὲ πλέον τὰ τῶν ἀγαθῶν, οἷς ἓν τέλοςεὐαρεστεῖν θεῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="236"><p> <milestone unit="altchapter" n="41"/> Ταῦτα μὲν οὖν αἱ ῥηταὶ γραφαὶ περιέχουσιν.ἀσώματα δὲ ὅσοι καὶ γυμνὰ θεωρεῖν τὰπράγματα δύνανται, οἱ ψυχῇ μᾶλλον ἢ σώματιζῶντες, φήσουσι τῶν ἐννέα βασιλέων τοὺς μὲντέτταρας εἶναι τὰς ἐν ἡμῖν τῶν τεττάρων παθῶνδυνάμεις, ἡδονῆς, ἐπιθυμίας, φόβου, λύπης, τοὺςδὲ πέντε τὰς ἰσαρίθμους αἰσθήσεις, ὅρασιν, ἀκοήν, γεῦσιν, ὄσφρησιν, ἁφήν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="237"><p>τρόπον γάρ τινα βασιλεύουσικαὶ ἄρχουσιν ἡμῶν ἀνημμέναι τὸ κράτος,ἀλλ᾿ οὐχ ὁμοίως· ὑπήκοοι γὰρ αἱ πέντε τῶν τεττάρωνεἰσὶ καὶ φόρους αὐταῖς καὶ δασμοὺς ἀναγκαίους φέρουσιν ὑπὸ φύσεως ὁρισθέντας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="238"><p>ἐξ ὧνγὰρ ἂν ἴδωμεν ἢ ἀκούσωμεν ἢ ὀσφρανθῶμεν ἢγευσώμεθα ἢ ἁψώμεθα, λῦπαι καὶ ἡδοναὶ καὶ φόβοικαὶ ἐπιθυμίαι συνίστανται, μηδενὸς τῶν παθῶνκαθ᾿ αὑτὸ σθένοντος, εἰ μὴ ἐχορηγεῖτο ταῖς διὰ τῶν αἰσθήσεων παρασκευαῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="239"><p>αὗται γὰρ ἐκείνων δυνάμειςεἰσίν, ἢ διὰ χρωμάτων καὶ σχημάτων ἢ διὰφωνῆς τῆς ἐν τῷ λέγειν ἢ ἀκούειν ἢ διὰ χυλῶν ἢδι᾿ ἀτμῶν ἢ τῶν ἐν ἁπτοῖς, ἃ μαλακὰ καὶ σκληρὰἢ τραχέα  <milestone unit="altpage" n="35"/> καὶ λεῖα ἢ θερμὰ καὶ ψυχρά· ταῦτα γὰρπάντα διὰ τῶν αἰσθήσεων ἑκάστῳ τῶν παθῶν χορηγεῖται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="240"><p>καὶ μέχρι μὲν οἱ λεχθέντες ἀποδίδονταιφόροι, μένει τοῖς βασιλεῦσιν ἡ ὁμαιχμία, ὅτανδὲ μηκέθ᾿ ὁμοίως συντελῶνται, στάσεις εὐθὺς καὶπόλεμοι συνίστανται· τοῦτο δὲ συμβαίνειν ἔοικεν,ὅταν ἀφικνῆται τὸ ἐπώδυνον γῆρας, ἐν ᾧ τῶν μὲνπαθῶν ἀσθενέστερον οὐδὲν γίνεται, τάχα δὲ καὶ τῆςπαλαιᾶς δυνάμεως κραταιότερον, ἀμυδραὶ δὲ ὄψεις<pb n="6.118"/>καὶ ὦτα δυσήκοα καὶ ἑκάστη τῶν ἄλλων αἰσθήσεωνἀμβλυτέρα, μηκέθ᾿ ὁμοίως ἕκαστα ἀκριβοῦν καὶδικάζειν δυναμένη μηδ᾿ ἴσα τῷ πλήθει
<note n="6.118.1">I suggest πλήρει (“equal to the full quota”): Mangey πάθει or πάθεσι.</note>
 ὑποτελεῖν·εἰκότως οὖν ἐξασθενήσασαι πάντα τρόπον καὶ κλιθεῖσαιδι᾿ αὑτῶν ὑπὸ τῶν ἀντιπάλων παθῶν ῥᾳδίως ἀνατρέπονται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="241"><p>φυσικώτατα δὲ ἐκεῖνοεἴρηται, ὅτι τῶν πέντε βασιλέων δύο μὲν εἰς φρέαταἐμπίπτουσι, τρεῖς δὲ πρὸς φυγὴν ὥρμησαν· ἁφὴ μὲνγὰρ καὶ γεῦσις ἄχρι τῶν τοῦ σώματος βαθυτάτωνἀφικνοῦνται σπλάγχνοις παραπέμπουσαι τὰ οἰκεῖαπρὸς διοίκησιν, ὀφθαλμοὶ δὲ καὶ ὦτα καὶ ὄσφρησιςἔξω τὰ πολλὰ βαίνουσαι ἀποδιδράσκουσι τὴν δουλείαν τοῦ σώματος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="242"><p>οἷς ἅπασιν ἐφεδρεύωνὁ ἀστεῖος, ἐπειδὴ κατεῖδε τὰ σύμμαχα καὶφίλα πρὸ μικροῦ νοσοῦντα καὶ πόλεμον ἀντ᾿ εἰρήνηςταῖς ἐννέα βασιλείαις γενόμενον, πρὸς τὰς πέντετῶν τεττάρων περὶ κράτους ἀρχῆς ἁμιλλωμένων,ἐξαπιναίως καιροφυλακήσας ἐπιτίθεται, φιλοτιμούμενοςδημοκρατίαν, τὴν ἀρίστην τῶν πολιτειῶν,ἀντὶ τυραννίδων καὶ δυναστειῶν ἐν τῇ ψυχῇ καταστήσασθαικαὶ τὸ ἔννομον καὶ τὸ δίκαιον ἀντὶπαρανομίας καὶ ἀδικίας, αἳ τέως ἐπεκράτουν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="243"><p>  ἔστι δ᾿ οὐ πλάσμα μύθου τὸ λεχθέν,ἀλλὰ πρᾶγμα τῶν ἀψευδεστάτων ἐν ἡμῖν αὐτοῖςθεωρούμενον· πολλάκις μὲν γὰρ ὁμόνοιαν τὴν πρὸςτὰ πάθη διατηροῦσιν αἱ αἰσθήσεις χορηγοῦσαι τὰ<pb n="6.120"/>αἰσθητὰ αὐτοῖς, πολλάκις δὲ καὶ στασιάζουσι μηκέτ᾿ἀξιοῦσαι τὰ ἴσα τελεῖν ἢ μὴ δυνάμεναι διὰ τὸ παρεῖναιτὸν σωφρονιστὴν λόγον· ὃς ἐπειδὰν ἀναλάβῃτὴν αὑτοῦ παντευχίαν, τὰς ἀρετὰς καὶ τὰ τούτωνδόγματα καὶ θεωρήματα, δύναμιν ἀνανταγώνιστον,ἐρρωμενέστατα κρατεῖ· φθαρτὰ γὰρ ἀφθάρτῳ συνοικεῖν οὐ θέμις.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="244"><p>αἱ μὲν οὖν ἐννέα δυναστεῖαιτεττάρων παθῶν καὶ πέντε αἰσθήσεων φθαρταί τεκαὶ φθορᾶς αἴτιαι, ὁ δ᾿ ὁρμητηρίῳ χρώμενος ταῖςἀρεταῖς λόγος ἱερὸς καὶ θεῖος ὄντως, ἐν ἀριθμῷταττόμενος δεκάδι τῇ παντελείᾳ, πρὸς ἅμιλλανἐλθών, ἐρρωμενεστέρᾳ δυνάμει τῇ κατὰ θεὸν χρώμενοςἀνὰ κράτος νικᾷ τὰς εἰρημένας δυναστείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="245"><p><milestone unit="altchapter" n="42"/>   <milestone unit="altpage" n="36"/> Χρόνῳ δ᾿ ὕστερον αὐτῷ τελευτᾷ ἡ γυνὴθυμηρεστάτη καὶ τὰ πάντα ἀρίστη, μυρία δείγματατῆς φιλανδρίας ἐνεγκαμένη, τὴν σὺν αὐτῷ τῶνσυγγενῶν ἀπόλειψιν, τὴν ἐκ τῆς οἰκείας ἀνενδοίαστονμετάστασιν, τὰς ἐπὶ τῆς ἀλλοδαπῆς συνεχεῖςκαὶ ἐπαλλήλους πλάνας, τὰς κατὰ λιμὸν ἐνδείας, τὰς ἐν πολέμοις συστρατείας.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="246"><p>ἀεὶ γὰρ καὶ πανταχοῦπαρῆν οὐδένα τόπον ἢ καιρὸν ἀπολείπουσα,κοινωνὸς ὄντως βίου καὶ τῶν κατὰ τὸν βίον πραγμάτων,ἐξ ἴσου δικαιοῦσα μετέχειν ἀγαθῶν ὁμοῦκαὶ κακῶν· οὐ γὰρ ὥσπερ ἔνιαι τὰς μὲν κακοπραγίαςἀπεδίδρασκε, ταῖς δ᾿ εὐτυχίαις ἐφήδρευεν,ἀλλὰ τὸν ἐν ἀμφοτέραις κλῆρον ὡς ἐπιβάλλοντακαὶ ἁρμόττοντα γαμετῇ μετὰ προθυμίας πάσης ἀνεδέχετο.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="247"><p>  <milestone unit="altchapter" n="43"/> πολλὰ δὲ ἔχων ἐγκώμια<pb n="6.122"/>τῆς ἀνθρώπου διεξιέναι, ἑνὸς ὑπομνησθήσομαι,ὃ γενήσεται καὶ τῶν ἄλλων σαφεστάτη πίστις.ἄγονος γὰρ οὖσα καὶ στεῖρα, δείσασα μὴ κατὰ τὸπαντελὲς ἔρημος γενεᾶς ὁ θεοφιλὴς οἶκος ἀπολειφθῇ, προσελθοῦσα τῷ ἀνδρί φησι τάδε·</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="248"><p>“πολὺνμὲν ἤδη χρόνον συμβιοῦμεν ἀλλήλοις εὐαρεστοῦντες,οὗ δὲ χάριν καὶ αὐτοὶ συνεληλύθαμεν καὶ ἡ φύσιςτὴν ἀνδρὸς καὶ γυναικὸς ἡρμόσατο κοινωνίαν,τέκνων γένεσις οὐκ ἔστιν, ἀλλ᾿ οὐδ᾿ εἰσαῦθις ἐξ ἐμοῦ γε ὑπερήλικος ἤδη γεγονυίας ἐλπίζεται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="249"><p>μὴδὴ παραπόλαυε τῆς ἐμῆς ἀγονίας μηδ᾿ ἕνεκα τῆςπρὸς ἐμὲ εὐνοίας αὐτὸς δυνάμενος εἶναι πατὴρκεκώλυσο· ζηλοτυπία γὰρ οὐκ ἂν γένοιτό μοι πρὸςἑτέραν, ἣν οὐ δι᾿ ἐπιθυμίαν ἄλογον ἄξῃ, νόμον δὲ φύσεως ἐκπιμπλὰς ἀναγκαῖον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="250"><p>οὗ χάριν οὐχ ὑπερθήσομαινυμφοστολεῖν ὡς τὸ ἐνδέον ἐμοὶ μέλλουσανἐκπληροῦν· καὶ εἴ γε ἀπαντήσειαν αἱ περὶ σπορᾶςτέκνων εὐχαί, σὰ μὲν ἔσται τὰ γεννώμενα γνήσια, θέσει δὲ πάντως ἐμά.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="251"><p>πρὸς δὲ τὸ ἀνύποπτον τῆςζηλοτυπίας ἐμήν, εἰ βούλει, θεράπαιναν ἀγαγοῦ, τὸμὲν σῶμα δούλην, ἐλευθέραν δὲ καὶ εὐγενῆ τὴνδιάνοιαν, ἧς ἐκ πολλῶν χρόνων πεῖραν ἔλαβον καὶβάσανον, ἀφ᾿ ἧς ἡμέρας τὸ πρῶτον εἰς τὴν ἐμὴνοἰκίαν ἤχθη, γένος μὲν Αἰγυπτίαν, τὴν δὲ προαίρεσιν Ἑβραίαν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="252"><p>ἔστι μὲν ἡμῖν οὐσία πολλὴ καὶἄφθονος πλοῦτος, οὐχ ὡς μετοίκοις—ἤδη γὰρ τῶναὐτοχθόνων τοὺς ἐν εὐτυχίαις λαμπραῖς ὑπερβάλλομεν—,κληρονόμος δ᾿ οὐδεὶς ἀποδέδεικται καὶδιάδοχος, καίτοι γε εἶναι δυνάμενος, ἂν ταῖς ἐμαῖς παραινέσεσι πεισθῇς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="253"><p>” ὁ δὲ θαυμάσας τῆς γυναικὸςἔτι μᾶλλον τὴν ἀεὶ καινουμένην φιλανδρίαν καὶνεάζουσαν καὶ τὸ περὶ τοῦ μέλλοντας ἐξεταστικὸν<pb n="6.124"/>καὶ προμηθὲς ἄγεται τὴν ὑπ᾿ αὐτῆς δοκιμασθεῖσανἄχρι τοῦ παιδοποιήσασθαι,  <milestone unit="altpage" n="37"/> ὡς δ᾿ οἱ σαφέσταταδιηγούμενοί φασιν, ἄχρι τοῦ μόνον ἐγκύμονα γενέσθαι·γενομένης δ᾿ οὐκ εἰς μακράν, ἀποσχέσθαι διάτε φυσικὴν ἐγκράτειαν καὶ τὴν τιμήν, ἣν ἀπένεμε τῇ γαμετῇ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="254"><p>γίνεται μὲν οὖν υἱὸς ἐκ τῆς θεραπαινίδοςεὐθὺς τότε, γίνεται δὲ καὶ μακροῖς χρόνοιςὕστερον γνήσιος ἀπεγνωκόσι τὴν ἐξ ἀλλήλων γένεσιν,ἆθλον καλοκἀγαθίας ἐλπίδος πάσης τελειότεροντοῦ φιλοδώρου θεοῦ παρασχόντος.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="255"><p> <milestone unit="altchapter" n="44"/> Τοσαῦτα μὲν ἀπόχρη δείγματα περὶ τῆςγυναικὸς εἰρῆσθαι, πλείω δ᾿ ἐστὶν ἐγκώμια τοῦσοφοῦ, ὧν ὀλίγῳ πρότερον ἔνια διεξῆλθον. λέξω δὲκαὶ τὸ περὶ τὴν τελευτὴν τῆς γυναικὸς οὐκ ἄξιον ἔργον ἡσυχασθῆναι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="256"><p>τοιαύτην γὰρ ἀποβαλὼν κοινωνὸντοῦ σύμπαντος βίου, οἵαν ἔδειξεν ὁ λόγος καὶμηνύουσιν οἱ χρησμοί, τῆς λύπης ἐπαποδυομένηςἤδη καὶ κατὰ τῆς ψυχῆς κονιομένης ὥσπερ ἀθλητὴςἐπεκράτησε ῥώσας καὶ θαρσύνας εὖ μάλα τὸνἀντίπαλον φύσει τῶν παθῶν λογισμόν, ᾧ συμβούλῳπαρὰ πάντα τὸν βίον χρώμενος τότε διαφερόντωςἠξίωσε πείθεσθαι τὰ βέλτιστα παραινοῦντι καὶ συμφέροντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="257"><p>ἦν δὲ ταυτί· μήτε πλέον τοῦ μετρίουσφαδᾴζειν ὡς ἐπὶ καινοτάτῃ καὶ ἀγενήτῳ συμφορᾷμήτε ἀπαθείᾳ καθάπερ μηδενὸς ὀδυνηροῦ συμβεβηκότοςχρῆσθαι, τὸ δὲ μέσον πρὸ τῶν ἄκρων ἑλόμενονμετριοπαθεῖν πειρᾶσθαι, τῇ μὲν φύσει τὸοἰκεῖον χρέος ἀπολαβούσῃ μὴ δυσχεραίνοντα, τὸ<pb n="6.126"/>δὲ συμβεβηκὸς ἡσυχῇ καὶ πρᾴως ἐπελαφρίζοντα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="258"><p>  μαρτυρίαι δὲ τούτων ἐν ταῖς ἱεραῖςβίβλοις κατάκεινται, ἃς οὐ θέμις ψευδομαρτυριῶνἁλῶναι, μηνύουσαι ὅτι βραχέα τῷ σώματι ἐπιδακρύσαςθᾶττον ἀπανέστη τοῦ νεκροῦ, τὸ πενθεῖνἐπὶ πλέον, ὡς ἔοικεν, ἀλλότριον ἡγησάμενος σοφίας,ὑφ᾿ ἧς ἀνεδιδάχθη τὸν θάνατον νομίζειν μὴ σβέσινψυχῆς, ἀλλὰ χωρισμὸν καὶ διάζευξιν ἀπὸ σώματος,ὅθεν ἦλθεν ἀπιούσης· ἦλθε δέ, ὡς ἐν τῇ κοσμοποιίᾳ δεδήλωται, παρὰ θεοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="259"><p>καθάπερ δὲ οὐδεὶς ἂνἄχθοιτο τῶν μετρίων χρέος ἢ παρακαταθήκηνἀποτίνων τῷ προεμένῳ, τὸν αὐτὸν τρόπον οὐδὲ τῆςφύσεως ἀπολαμβανούσης τὰ οἰκεῖα χαλεπαίνειν ᾤετο δεῖν, ἀλλὰ τοῖς ἀναγκαίοις ἀσμενίζειν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="260"><p>ὡς δ᾿ἧκον οἱ ἐν τέλει τῶν κατὰ τὴν χώραν συναλγήσοντες,ἰδόντες οὐδὲν τῶν ἐν ἔθει παρ᾿ αὐτοῖςγινομένων ἐπὶ τοῖς πενθοῦσιν,
<note n="6.126.1">Perhaps read πένθεσιν as Cohn suggests.</note>
 οὐκ ὀλόφυρσιν, οὐθρῆνον, οὐ κοπετόν, οὐκ ἀνδρῶν, οὐ γυναικῶν, ἀλλὰτῆς συμπάσης οἰκίας εὐσταθῆ καὶ νηφάλιον κατήφειαν,ἐθαύμαζον οὐ μετρίως καὶ τὸν ἄλλον βίον προκαταπεπληγμένοι τοῦ ἀνδρός.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="261"><p>εἶτ᾿ οὐ στέγοντεςἐν ἑαυτοῖς τὰ τῆς ἀρετῆς αὐτοῦ μεγέθη καὶ κάλλη—πάνταγὰρ ἦν ἐξαίρετα—προσελθόντες ἐξεφώνησαν <milestone unit="altpage" n="38"/> “βασιλεὺς παρὰ θεοῦ εἶ σὺ ἐν ἡμῖν,” ἀληθέσταταλέγοντες· αἱ μὲν γὰρ ἄλλαι βασιλεῖαι πρὸς ἀνθρώπωνκαθίστανται, πολέμοις καὶ στρατείαις καὶκακοῖς ἀμυθήτοις, ἅπερ ἀντεπιφέρουσιν ἀλληλοκτονοῦντεςοἱ δυναστειῶν ἐφιέμενοι, πεζὰς καὶἱππικὰς καὶ ναυτικὰς δυνάμεις ἐπιτειχίζοντες· τὴνδὲ τοῦ σοφοῦ βασιλείαν ὀρέγει θεός, ἣν παραλαβὼνὁ σπουδαῖος οὐδενὶ μὲν αἴτιος γίνεται κακοῦ, πᾶσι<pb n="6.128"/>δὲ τοῖς ὑπηκόοις ἀγαθῶν κτήσεως ὁμοῦ καὶ χρήσεως,εἰρήνην καὶ εὐνομίαν καταγγέλλων.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="262"><p> <milestone unit="altchapter" n="45"/> Ἔστι δὲ καὶ ἀνάγραπτος ἔπαινος αὐτῷχρησμοῖς μαρτυρηθείς, οὓς Μωυσῆς ἐθεσπίσθη,
<note n="6.128.1">This use of θεσπίζω in the passive with the person prophesying as subject is very unusual. This passage is the only example given in L. &amp; S. revised. I should prefer to read ἐθέσπισε.</note>
 δι᾿οὗ μηνύεται ὅτι “ἐπίστευσε τῷ θεῷ,” ὅπερ λεχθῆναιμὲν βραχύτατόν ἐστιν, ἔργῳ δὲ βεβαιωθῆναι μέγιστον.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="263"><p>τίνι γὰρ ἄλλῳ πιστευτέον; ἆρά γεἡγεμονίαις ἢ δόξαις καὶ τιμαῖς ἢ περιουσίᾳ πλούτουκαὶ εὐγενείᾳ ἢ ὑγείᾳ καὶ εὐαισθησίᾳ ἢ ῥώμῃ καὶκάλλει σώματος; ἀλλὰ ἀρχὴ μὲν πᾶσα σφαλερὸνμυρίους ἔχουσα τοὺς λοχῶντας ἐφέδρους· εἰ δέ πουκαὶ βεβαιωθείη, μετὰ μυρίων ὅσων κακῶν, ἃ δρῶσικαὶ πάσχουσιν οἱ ἐν ταῖς ἡγεμονίαις, βεβαιοῦται.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="264"><p> δόξαι δὲ καὶ τιμαὶ κτῆμα σφαλερώτατον, ἐν ἀκρίτοιςἤθεσι καὶ πτηνοῖς λόγοις ἀνεξετάστων ἀνθρώπωνσαλεῦον· κἂν εἰ παραμένοι, γνήσιον ἀγαθὸν ἔχειν οὐ πέφυκε.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="265"><p>πλοῦτοι δὲ καὶ εὐγένειαι προσορίζονται
<note n="6.128.2">MSS. προσορμίζονται.</note>
μὲν καὶ τοῖς φαυλοτάτοις· εἰ δὲ καὶμόνοις σπουδαίοις, ἐγκώμια προγόνων καὶ τύχης ἀλλ᾿ οὐ τῶν ἐχόντων εἰσίν.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="266"><p>ἀλλ᾿ οὐδ᾿ἐπὶ τοῖς περὶ τὸ σῶμα μέγα φρονεῖν ἄξιον, ἐν οἷςτὰ ἄλογα ζῷα πλεονεκτεῖ· τίς γὰρ ἀνθρώπων ἰσχυρότεροςἢ ῥωμαλεώτερος ταύρου μὲν ἐν ἡμέροις, ἐνδ᾿ ἀγρίοις λέοντος; τίς δ᾿ ὀξυωπέστερος ἱέρακος ἢἀετοῦ; τίς δὲ περὶ ἀκοὴν εὐτυχὴς οὕτως, ὡς τῶνζῴων τὸ νωθέστατον, ὄνος; τίς δὲ περὶ τὰς ὀσφρήσειςκυνὸς ἀκριβέστερος, ὅν φασιν οἱ κυνηγετικοὶ<pb n="6.130"/>ῥινηλατοῦντα τοῖς μακρὰν πτώμασιν εὐσκόπως ἐπιτρέχεινοὐ προϊδόμενον; ὅπερ γὰρ ὄψις ἑτέροις,τοῦτο μυκτῆρες κυσὶ θηρευτικοῖς καὶ ἰχνευτικοῖς.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="267"><p> ὑγιεινότατά γε μὴν καὶ ὡς ἔνι μάλιστα ἄνοσαπλεῖστα τῶν ἀλόγων ζῴων ἐστίν. ἐν δὲ τῷ περὶκάλλους ἀγῶνι καὶ τῶν ἀψύχων ἔνιά μοι δοκεῖ νικᾶνδύνασθαι τὰς ἀνδρῶν ὁμοῦ καὶ γυναικῶν εὐμορφίαςκαὶ ὑπερβάλλειν, ἀγάλματα καὶ ξόανα καὶ ζωγραφήματακαὶ συνόλως ὅσα γραφικῆς ἔργα καὶ πλαστικῆς ἐν ἑκατέρᾳ τέχνῃ κατορθούμενα, περὶ ἃσπουδάζουσιν Ἕλληνες ὁμοῦ καὶ βάρβαροι πρὸςκόσμον τῶν πόλεων ἐν τοῖς ἐπιφανεστάτοις χωρίοις ἀνατιθέντες.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="268"><p><milestone unit="para"/><milestone unit="altchapter" n="46"/> μόνον οὖν ἀψευδὲς <milestone unit="altpage" n="39"/> καὶ βέβαιον ἀγαθὸν ἡ πρὸς θεὸν πίστις, παρηγόρημαβίου, πλήρωμα χρηστῶν ἐλπίδων, ἀφορίαμὲν κακῶν, ἀγαθῶν δὲ φορά, κακοδαιμονίας ἀπόγνωσις,γνῶσις εὐσεβείας, κλῆρος εὐδαιμονίας,ψυχῆς ἐν ἅπασι βελτίωσις ἐπερηρεισμένης καὶἐφιδρυμένης τῷ πάντων αἰτίῳ καὶ δυναμένῳ μὲν πάντα, βουλομένῳ δὲ τὰ ἄριστα.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="269"><p>καθάπερ γὰρ οἱμὲν δι᾿ ὀλισθηρᾶς ὁδοῦ βαδίζοντες ὑποσκελίζονταικαὶ πίπτουσιν, οἱ δὲ διὰ ξηρᾶς καὶ λεωφόρου ἀπταίστῳχρῶνται πορείᾳ, οὕτως οἱ διὰ τῶν σωματικῶνμὲν καὶ τῶν ἐκτὸς τὴν ψυχὴν ἄγοντεςοὐδὲν ἀλλ᾿ ἢ πίπτειν αὐτὴν ἐθίζουσιν—ὀλισθηρὰγὰρ ταῦτά γε καὶ πάντων ἀβεβαιότατα,—οἱ δὲ διὰτῶν κατὰ τὰς ἀρετὰς θεωρημάτων ἐπὶ θεὸν σπεύδοντεςἀσφαλῆ καὶ ἀκράδαντον ὁδὸν εὐθύνουσιν, ὡςἀψευδέστατα φάναι, ὅτι ὁ μὲν ἐκείνοις πεπιστευκὼςἀπιστεῖ θεῷ, ὁ δ᾿ ἀπιστῶν ἐκείνοις πεπίστευκε θεῷ.<pb n="6.132"/></p></div><div type="textpart" subtype="section" n="270"><p>  ἀλλ᾿ οὐ μόνον τὴν πρὸς τὸ ὂν πίστιν αὐτῷ μαρτυροῦσινοἱ χρησμοί, τὴν βασιλίδα τῶν ἀρετῶν, ἀλλὰκαὶ πρῶτον αὐτὸν ἀπεφήναντο “πρεσβύτερον,” τῶνπρὸ αὐτοῦ τριπλάσια καὶ πολλαπλάσια ἔτη βιωσάντων,ὧν οὐδένα παρειλήφαμεν ἀξιωθέντα ταύτης τῆς προσρήσεως.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="271"><p>καὶ μήποτ᾿ εἰκότως· ὁ γὰρἀληθείᾳ πρεσβύτερος οὐκ ἐν μήκει χρόνων ἀλλ᾿ ἐνἐπαινετῷ καὶ τελείῳ βίῳ θεωρεῖται. τοὺς μὲν οὖνκἀγαθὶας πολυχρονίους παῖδας λεκτέον,μαθήματα πολιᾶς ἄξια μηδέποτε παιδευθέντας, τὸνδὲ φρονήσεως καὶ σοφίας καὶ τῆς πρὸς θεὸν πίστεωςἐρασθέντα λέγοι τις ἂν ἐνδίκως εἶναι πρεσβύτερον, παρωνυμοῦντα τῷ πρώτῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="272"><p>τῷ γὰρ ὄντι πρῶτος ὁσοφὸς τοῦ ἀνθρώπων γένους, ὡς κυβερνήτης μὲνἐν νηΐ, ἄρχων δ᾿ ἐν πόλει, στρατηγὸς δ᾿ ἐν πολέμῳ,καὶ ψυχὴ μὲν ἐν σώματι, νοῦς δ᾿ ἐν ψυχῇ, καὶ πάλινοὐρανὸς μὲν ἐν κόσμῳ, θεὸς δ᾿ ἐν οὐρανῷ.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="273"><p> ὃς τῆς πρὸς αὐτὸν πίστεως ἀγάμενος τὸν ἄνδραπίστιν ἀντιδίδωσιν αὐτῷ, τὴν δι᾿ ὅρκου βεβαίωσινὧν ὑπέσχετο δωρεῶν, οὐκέτι μόνον ὡς ἀνθρώπῳθεός, ἀλλὰ καὶ ὡς φίλος γνωρίμῳ διαλεγόμενος·φησὶ γὰρ “κατ᾿ ἐμαυτοῦ ὤμοσα,” παρ᾿ ᾧ ὁ λόγοςὅρκος ἐστίν, ἕνεκα τοῦ τὴν διάνοιαν ἀκλινῶς καὶ παγίως ἔτι μᾶλλον ἢ πρότερον ἐρηρεῖσθαι.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="274"><p>πρεσβύτεροςμὲν οὖν καὶ πρῶτος ἔστι τε καὶ λεγέσθωὁ ἀστεῖος, νεώτερος δὲ καὶ ἔσχατος πᾶς ἄφρων,τὰ νεωτεροποιὰ καὶ ἐν ἐσχατιαῖς ταττόμενα μετιών.</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="275"><p><milestone unit="para"/>Ταῦτα  <milestone unit="altpage" n="40"/> μὲν οὖν ἐπὶ τοσοῦτον εἰρήσθω. τῷ δὲπλήθει καὶ μεγέθει τῶν ἐπαίνων ἐπιτιθεὶς ὥσπερτινὰ κεφαλὴν τοῦ σοφοῦ φησιν, ὅτι τὸν θεῖον νόμον<pb n="6.134"/>καὶ τὰ θεῖα προστάγματα πάντα ἐποίησεν ὁ ἀνὴροὗτος, οὐ γράμμασιν ἀναδιδαχθείς, ἀλλ᾿ ἀγράφῳ τῇφύσει σπουδάσας ὑγιαινούσαις καὶ ἀνόσοις ὁρμαῖςἐπακολουθῆσαι· περὶ δὲ ὧν ὁ θεὸς ὁμολογεῖ, τίπροσῆκεν ἀνθρώπους ἢ βεβαιότατα πιστεύειν;</p></div><div type="textpart" subtype="section" n="276"><p> τοιοῦτος ὁ βίος τοῦ πρώτου καὶ ἀρχηγέτου τοῦἔθνους ἐστίν, ὡς μὲν ἔνιοι φήσουσι, νόμιμος, ὡςδ᾿ ὁ παρ᾿ ἐμοῦ λόγος ἔδειξε, νόμος αὐτὸς ὢν καὶθεσμὸς ἄγραφος.</p></div></div></body></text></TEI>